{"title":"Cuenca habla de un programa integral para la seguridad","date":"2007-11-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/edicion-online\/cuenca-habla-programa-integral-seguridad_0_uzCZdDPvkg.html","media":"ellitoral","content":["El penalista designado por Hermes Binner para hacerse cargo de la cartera de Seguridad asegur\u00f3 que \"las inquietudes que hay en el tema inseguridad no van a poder resolverse de un d\u00eda para el otro'' pero dej\u00f3 en claro que existe \"un plan integral'' que su \u00e1rea establecer\u00e1.Cuenca, abogado penalista, afirm\u00f3 luego que \"los problemas de delincuencia que vive esta provincia no se solucionan con un patrullero m\u00e1s o uno menos en las calles'.Agreg\u00f3 que es necesario \"un programa que abarque desde la iluminaci\u00f3n de las calles hasta puntos tan complejos como la atenci\u00f3n a los chicos que deambulan a diario por el ejido urbano de todas las ciudades santafesinas''.El funcionario dijo que los problemas de seguridad \"forman parte de un trabajo conjunto que, no dejar\u00e1 satisfecho a quien est\u00e1 esperando respuestas de un d\u00eda para otro''.Asimismo, solicit\u00f3 a todos los habitantes de la provincia que respondan a la convocatoria de participaci\u00f3n ciudadana \"porque \u00e9ste no es s\u00f3lo un problema del Estado''.AdolescentesAl abordar el tema de la violencia de los adolescentes, Cuenca manifest\u00f3 que \"son hijos y nietos de desocupados que vieron frustrados a sus abuelos, a sus padres y hoy a ellos mismos, entonces el esquema de contenci\u00f3n de ese chico no es igual al de otro que tuvo posibilidades por lo que sus valores no ser\u00e1n los mismos''.\"Esto marca un nivel de violencia que no se puede atacar de un d\u00eda para el otro. Se necesita de una pol\u00edtica de contenci\u00f3n de esta gente y no de exterminio'', sostuvo.\"Mientras tanto, hay que dar un marco de respuesta a los vecinos que ven vulnerados sus derechos. Uno est\u00e1 lleno de ideas muy lindas pero hoy tenemos que gobernar Santa Fe con los problemas de los santafesinos'', a\u00f1adi\u00f3.Consultado sobre la lucha contra las drogas, Cuenca reiter\u00f3 la necesidad de que se centre en la situaci\u00f3n de los grandes tenedores y distribuidores de droga y no en los peque\u00f1os consumidores."]}
{"title":"No prev\u00e9n cambios inmediatos en las jefaturas de polic\u00eda","date":"2007-12-02 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/edicion-online\/preven-cambios-inmediatos-jefaturas-policia_0_Xbz4x6NA5g.html","media":"ellitoral","content":["El futuro ministro de Seguridad de la provincia consign\u00f3 que hay proyectos para modificar la ley policial, pero remarc\u00f3 la importancia de cumplir la actual normativa.","Por Teresa PandolfoCon 28 a\u00f1os de ejercicio de la profesi\u00f3n de abogado en el fuero penal y 25 de docencia universitaria en las dos facultades de Derecho de Rosario y sin otra actividad p\u00fablica, llega al Ministerio de Seguridad, el doctor Daniel Cuenca. Se define como un t\u00e9cnico y califica como \"un gesto\" que el doctor Hermes Binner le haya ofrecido ocupar la titularidad de la cartera. No ha tenido militancia en el socialismo pero s\u00ed se considera \"un progresista\".En la semana que termina, particip\u00f3 de reuniones con el intendente electo Mario Barletta y con quien ser\u00e1 el secretario de Seguridad, Carlos Iparraguirre.Con El LitoralEn una entrevista previa, el doctor Cuenca hab\u00eda destacado la importancia de la colaboraci\u00f3n ciudadana en el control de la inseguridad. Entonces, conociendo parte del ideario que llevar\u00e1 adelante en su gesti\u00f3n, se lo consult\u00f3, sobre cuestiones m\u00e1s operativas como, por ejemplo, si concretar\u00eda cambios en la organizaci\u00f3n policial.\"Comenzaremos cumpliendo con la ley; hay un marco que es la ley policial que uno debe cumplir. En nuestros planes est\u00e1 modificarla aunque es un cuerpo normativo reciente, y que no est\u00e1 totalmente reglamentado. Adem\u00e1s, hay puntos de \u00e9l que no han sido reglamentados adecuadamente, como por ejemplo, la parte de los escalafones o de las juntas disciplinarias.\"En l\u00edneas generales -contin\u00faa-, es un cuerpo normativo innovador pero lo que ocurre es que este proyecto no se termin\u00f3 de cumplir y al faltarle reglamentaciones, no se lo ha aplicado en su totalidad. Se ha retrasado esa aplicaci\u00f3n y esto ha hecho que la fuerza policial tenga hoy malhumor. En la campa\u00f1a, hemos dicho que esto se iba a adecuar en el marco de una nueva reglamentaci\u00f3n\", explica el futuro funcionario.En cuanto a los cambios en las regionales, se ataj\u00f3 diciendo que todos los d\u00edas \"me preguntan qui\u00e9n va a ser el nuevo jefe de Polic\u00eda y yo les respondo que la pol\u00edtica de seguridad la definen el gobernador y el ministro, con lo cual no estamos apresurados en hacer cambios muy puntuales en un momento de transici\u00f3n, lo que no implica que se hagan algunos\".\"No entraremos barriendo, como com\u00fanmente se dice, ni tampoco manteniendo lo que est\u00e1. Vamos a ser un gobierno distinto y, entonces, tenemos que evaluar las situaciones. Hay ascensos pendientes que tendremos que efectivizar; entre los meses de febrero y marzo se producen los recambios naturales de la fuerza con lo cual estamos evaluando hacer los necesarios y designar a la gente de una sola vez\".En un reportaje anterior, el doctor Cuenca hab\u00eda indicado que el tema de la seguridad no se agotaba con la acci\u00f3n policial sino que estaba en estudio otro tipo de medidas y al ser consultados sobre estos otros ejes, respondi\u00f3 que proven\u00eda del mundo t\u00e9cnico, que siempre se hab\u00eda dedicado a trabajar en el sistema penal y a investigar dicha tem\u00e1tica. \"Soy un t\u00e9cnico -remarc\u00f3-; mis recetas tienen todas fundamentaci\u00f3n, equivocadas o no. La gente dir\u00e1 despu\u00e9s si lo que uno implementa es bueno o malo, pero tiene una marcada decisi\u00f3n fuera del marco pol\u00edtico-partidario y pol\u00edtico-diario. La Polic\u00eda no resuelve el marco, ni ac\u00e1 ni en ning\u00fan lugar del mundo\".Nuevas situaciones\"Cuando hay un problema de inseguridad, hay otros problemas aparte de la violencia o del no cumplimiento de la ley por parte de quienes delinquen. Estamos ante una situaci\u00f3n social que provoca una clara marginalidad, un desapego a las costumbres que tenemos todos y a la ley que conocemos todos; esto es un factor de delito pero no de ahora, desde hace tiempo\", precisa.Y a continuaci\u00f3n refiere que dentro de las c\u00e1rceles, entre el 60 y 70 % de los internos tienen menos de 25 a\u00f1os. \"Esto es un tema que a cualquier persona que estudie las respuestas, le marca una l\u00ednea de que estamos produciendo desde la minoridad gente al margen de la ley''.Al ser consultado c\u00f3mo ser\u00e1 el abordaje de estos j\u00f3venes menores transgresores de la ley, respondi\u00f3 \"hay un plan\", pero no agreg\u00f3 mucho.\"El tema de los menores se abordar\u00e1 interdisciplinariamente; sale de mi \u00f3rbita para estar dentro del Ministerio de Justicia. Dentro de esa cartera ser\u00e1 una problem\u00e1tica a considerar por varias \u00e1reas de gobierno. A m\u00ed se me pedir\u00e1, en alg\u00fan caso, un lugar cuando necesiten contenci\u00f3n, se me solicitar\u00e1 la custodia. Y todo esto -precisa- tiene su fundamentaci\u00f3n ideol\u00f3gica: no se puede abordar la problem\u00e1tica de los menores desde un marco de represi\u00f3n sino de apertura y tratamiento''.J\u00f3venes, droga y abandonoA continuaci\u00f3n, al hablar sobre el tr\u00e1fico de drogas, dice que lo caracteriza como \"una cuesti\u00f3n que nos desvela a todos\".\"Es un problema mundial que en la Argentina se instal\u00f3. Una de las cuestiones a combatir s\u00ed o s\u00ed es la droga en un marco de pol\u00edticas antidrogas. Y por otro, en este contexto de prevenci\u00f3n, desde el gabinete social, tratar de evitar el ingreso a la droga\".Pasa a los ejemplos y dice que \"si en un barrio cualquiera ve un chico inhalando pegamento, esto no es un delito pero s\u00ed un problema que puede terminar en un delito. Si lo detecta un polic\u00eda, no debe ser policializado; aqu\u00ed es donde interviene el gabinete social, salud, qu\u00e9 pasa con la familia, es decir trataremos de instrumentar desde la prevenci\u00f3n una pol\u00edtica para que en el futuro tenga menos consecuencias. Esto no tiene resultados inmediatos sino mediatos, pero alguien tiene que sembrar para que otro coseche. En este marco de pol\u00edticas, lo que uno hace es sembrar; comenzar a detectar los problemas y buscar su soluci\u00f3n''. Y agrega: \"Este punto est\u00e1 agravado por el ingreso cada vez de personas de menos edad en las drogas\".Luego la conversaci\u00f3n gir\u00f3 respecto de la falta de familia en muchos de estos chicos que est\u00e1n demasiado tiempo en la calle. Cuenca conoce perfectamente la situaci\u00f3n y se\u00f1ala que \"lo que nos ense\u00f1aron nuestros padres, valores, con mayor o menor rigurosidad, son esquemas que quedan, pero estos chicos no los tienen. Actualmente, muchos son hijos y tambi\u00e9n nietos de desocupados o de quienes est\u00e1n presos; se dan las dos situaciones simult\u00e1neamente''.Precis\u00f3, entonces, que \"toda su l\u00ednea (la del menor) es de desamparo y debemos pensar que el producto final, que es este chico peligroso que vemos en la calle, viene por algo. Nosotros decimos que debe haber un abordaje preventivo pero en el caso de un joven peligroso debe haber tambi\u00e9n medidas cautelares''.Al aludir respecto de la ciudad de Santa Fe con tantos delitos cometidos a partir de menores, y ajustes de cuentas entre bandas que terminan en muertes de jovencitos, se\u00f1al\u00f3 que se estaban elaborando algunos esquemas de trabajo. \"Le doy una sola l\u00ednea: `Desde el Ministerio de Seguridad, defendamos la vida'; esto que parece s\u00f3lo una frase encierra l\u00edneas de acci\u00f3n directa para llegar a buscar mecanismos que cuiden la vida''.El futuro funcionario se refiri\u00f3, luego, a la convocatoria que se realizar\u00e1 a la comunidad cuando se anuncien los cursos de acci\u00f3n \"porque queremos crear una mec\u00e1nica de participaci\u00f3n ciudadana y hacer que la gente se involucre en la estrategia de seguridad de su barrio, que diga lo que pasa y, por otro lado, que esto llegue al Estado y que \u00e9ste d\u00e9 respuestas''.Colaboradores y descentralizaci\u00f3nEn cuanto a sus colaboradores cit\u00f3 a Carlos Iparraguirre en la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica; se elevar\u00e1 a secretar\u00eda la actual Direcci\u00f3n de Seguridad Comunitaria, a cargo de la cual estar\u00e1 Ubaldo Modarelli, quien fuera director de control urbano en la Municipalidad de Rosario. \"Tiene un perfil vecinalista'', dice. Se mantendr\u00e1, adem\u00e1s, la Secretar\u00eda de Asuntos Penales donde todav\u00eda no hay designaciones. De all\u00ed, depender\u00e1n Institutos Penales e Industrias Penitenciarias.Se refiri\u00f3, asimismo a las descentralizaci\u00f3n, uno de los ejes de la campa\u00f1a de Hermes Binner.\"Desde el Ministerio, se buscar\u00e1 ir readapt\u00e1ndolo. La descentralizaci\u00f3n es un elemento positivo porque los problemas locales deben resolverse localmente. \u00bfCu\u00e1l es el problema de Santa Fe?, por ejemplo. Tengo que escucharlo, debatirlo y luego hacer mi aporte; quiero debatirlo aunque la decisi\u00f3n la tenga que tomar yo, porque \u00e9sa es mi responsabilidad'', concluye."]}
{"title":"En un accidente muri\u00f3 el jefe de Drogas Peligrosas","date":"2007-12-30 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/edicion-online\/accidente-murio-jefe-drogas-peligrosas_0_s4feNCyDqZ.html","media":"ellitoral","content":["Se trata del comisario Omar L\u00f3pez, de 48 a\u00f1os. Volv\u00eda de Helvecia junto a su esposa cuando la camioneta que conduc\u00eda sali\u00f3 de la ruta y dio varios tumbos. Su esposa result\u00f3 con heridas leves.","El actual jefe de la ex Direcci\u00f3n de Drogas Peligrosas de la provincia, comisario Omar Dar\u00edo L\u00f3pez (48), perdi\u00f3 su vida la tarde de ayer en un accidente de tr\u00e1nsito.La tragedia se produjo aproximadamente a las 17 en el cruce de las rutas provinciales 1 y 62, entre las localidades de Helvecia y Cayast\u00e1 _a unos 90 kil\u00f3metros al noreste de Santa Fe_ en el departamento Garay.L\u00f3pez viajaba con su esposa en una Chevrolet S-10 (un veh\u00edculo tipo 4 X 4) bajo una intensa lluvia, y por razones que se tratan de establecer perdi\u00f3 el control del veh\u00edculo, que se despist\u00f3 y fue a parar a la banquina.Como consecuencia del accidente, el jefe policial falleci\u00f3 en el acto, mientras que su esposa Laura Roxana Roberto, de 44 a\u00f1os, result\u00f3 con heridas, que en principio no ser\u00edan de gravedad seg\u00fan los primeros informes.Con motivo de las fiestas de fin de a\u00f1o el funcionario hab\u00eda estado visitando familiares en Helvecia, de donde es oriundo. El desgraciado hecho sorprendi\u00f3 a L\u00f3pez cuando regresaba al mando de su veh\u00edculo en medio de una fuerte tormenta que se abati\u00f3 en la zona.Las fuentes policiales consultadas aclararon que en principio no se maneja otra hip\u00f3tesis que la de un accidente.Las actuaciones sumarias son instruidas por personal de la Comisar\u00eda 5ta. de Cayast\u00e1, quien arrib\u00f3 al lugar junto con una ambulancia del Samco local, con peritos de Polic\u00eda Cient\u00edfica, d\u00e1ndose conocimiento a la Justicia correccional en turno.Los restos del extinto funcionario policial fueron inhumados este mediod\u00eda en el cementerio municipal de la capital provincial, en medio de profundas muestras de dolor por parte de familiares y compa\u00f1eros de trabajo.Su carreraL\u00f3pez hab\u00eda realizado hasta el momento una notable carrera policial, con desempe\u00f1os de altos m\u00e9ritos, y siempre era se\u00f1alado como uno de los posibles hombres para conducir la fuerza.En el a\u00f1o 1978 egres\u00f3 de la Escuela de Cadetes de Rosario. Luego el destino fue la Unidad Regional I. En el a\u00f1o 89 pas\u00f3 a Buzos T\u00e1cticos y en el 90 asumi\u00f3 como jefe de dicha secci\u00f3n.En el 97 fue subjefe de la Guardia de Infanter\u00eda; en el 2000 asumi\u00f3 como jefe de la seccional 6ta.; en el 2001 jefe de la 5ta. Zona de Inspecci\u00f3n; en el 2004 ingres\u00f3 a la Direcci\u00f3n de Drogas Peligrosas.Ya en el 2005 fue subjefe de la Unidad Regional I y ese mismo a\u00f1o pas\u00f3 a ser titular de la Unidad Regional V, con asiento en la ciudad de Rafaela. Su \u00faltimo destino fue director general de la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones."]}
{"title":"Encontraron otros diez kilos de marihuana en Paraje Las Ca\u00f1as","date":"2008-09-24 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/edicion-online\/encontraron-kilos-marihuana-paraje-canas_0_Qa0KZSIary.html","media":"ellitoral","content":["Aparecieron en 11 ladrillos, abandonados en pleno campo, en el mismo sitio donde el lunes pas\u00f3 una avioneta.","Tras el hallazgo del cargamento de droga m\u00e1s grande descubierto en Santa Fe, la polic\u00eda confirm\u00f3 que diez kilos m\u00e1s de marihuana fueron encontrados ayer, en la zona de la costa, a pocos kil\u00f3metros de donde tuvo lugar el megaoperativo. Al parecer, la fuerte presencia policial en el corredor de la Ruta Provincial N\u00ba 1, a ra\u00edz del avistaje de una nave que pas\u00f3 con vuelo rasante el lunes, oblig\u00f3 a los narcos a abandonar la carga al costado de la ruta.Antes y despu\u00e9s del impresionante despliegue de ayer, la Polic\u00eda de la provincia encontr\u00f3 panes de marihuana dispersos en el paraje Las Ca\u00f1as, en el departamento Garay. Primero fueron dos ladrillos sueltos, que arrojaron de una avioneta. Esto sucedi\u00f3 el lunes, cuando la aeronave sobrevolaba la zona para hacer la descarga. A 800 metros de ese lugar, un segundo rastrillaje sum\u00f3 otros 11 panes, arrojando un peso de 10,974 kilogramos.El segundo procedimiento lo hicieron ayer por la tarde, mientras que en el edificio de calle Obispo Gelabert y San Mart\u00edn, donde funciona la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones, estaban en pleno proceso de pesaje.En totalEntonces, a los 2.737,709 kilos incautados en un monte de aromos -a la altura del km 23 de la ruta N\u00ba 1, en cercan\u00edas del arroyo Potreros- se le sumaron 10,974 kilos. El total fue de 2.748,683 kilos de picadura de marihuana compactada.El cargamento est\u00e1 valuado en bruto en unos $ 6.000.000 y en $ 18.000.000, una vez puesto en manos de los consumidores.Si bien fuentes policiales sostienen la hip\u00f3tesis de que la droga fue descartada en unos cinco vuelos provenientes del Paraguay donde, en esta \u00e9poca del a\u00f1o se cosecha la marihuana sembrada, no se descartan otros medios de transporte, incluso la v\u00eda fluvial.Producto del secuestro de la sustancia prohibida, se abri\u00f3 un expediente en el Juzgado Federal N\u00ba 1, a cargo del Dr. Reinaldo Rodr\u00edguez. A partir de ahora ser\u00e1 el magistrado el encargado de decidir el destino de la carga, que hasta esta ma\u00f1ana continuaba bajo fuerte custodia en la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Adicciones de la provincia.Operativo cerrojoDesde esa direcci\u00f3n, informaron ayer, mediante un parte de prensa, que \"se incrementaron los controles y patrullajes\" para \"contrarrestar el tr\u00e1fico ilegal de estupefacientes\", tanto en lo que respecta a \"vuelos irregulares o rutas\".Su director general, el comisario Hugo Dami\u00e1n Tognoli, confirm\u00f3 que el mediod\u00eda del lunes tomaron conocimiento del vuelo rasante de una aeronave en el paraje denominado Las Ca\u00f1as, departamento Garay, que habr\u00eda arrojado bolsas, recogidas de inmediato por algunos veh\u00edculos desconocidos.A ra\u00edz de ello, dispuso un operativo cerrojo del que participaron las unidades regionales de los departamentos La Capital, Garay, San Javier y San Justo, con el fin de lograr la individualizaci\u00f3n y detenci\u00f3n de las personas que pudiesen estar involucradas en la acci\u00f3n delictiva.La secuencia* El lunes se detect\u00f3 el vuelo de una avioneta en el paraje Las Ca\u00f1as, Dpto. Garay. Tras el paso de la aeronave se encontraron dos \"ladrillos\" de marihuana.* A partir de este hecho, la polic\u00eda desembarc\u00f3 en distintos puntos de la costa con fuerte presencia en rutas y campos.* El martes a la ma\u00f1ana se encontraron los 169 bultos con los \"panes\" de marihuana en Arroyo Leyes, antes del puente Arroyo Potrero.* El martes a la tarde, los pesquisas hallan otros 11 \"ladrillos verdes\", en el paraje Las Ca\u00f1as.Control del espacio a\u00e9reoEl jefe de Unidad de la Tercera Brigada A\u00e9rea con asiento en Reconquista, Atilio Zattara, se refiri\u00f3 al tema de los controles del espacio a\u00e9reo y explic\u00f3 que aunque no es de su exclusiva jurisdicci\u00f3n, tienen a su cargo la tarea de vigilancia, junto con las bases de Resistencia, en la provincia de Chaco, y de Posadas, en Misiones.\"La misi\u00f3n es la de detectar, identificar e interceptar aquellas aeronaves que realizan vuelos en forma irregular\", indic\u00f3 el comodoro Zattara. Aunque no tienen poder de polic\u00eda, pueden obligar a aterrizar a las aeronaves que no cumplan con los requisitos solicitados desde la base.En caso de \"invasi\u00f3n del espacio a\u00e9reo\" o ante \"una infracci\u00f3n aeron\u00e1utica\", como lo es \"no hacer plan de vuelo\", cuando el avi\u00f3n \"entra en zona de control se lo intercepta\". La simple irregularidad \"se puede transformar en il\u00edcito si la Justicia Federal lo determina\", ya sea en caso de tr\u00e1fico de estupefacientes, de personas o de otro tipo de mercader\u00edas.Actualmente est\u00e1n trabajando con aviones Pampa, Mirage, con A-4, o los famosos Pucar\u00e1, que est\u00e1n en la base, gran parte del a\u00f1o. Reconquista cuenta con una dotaci\u00f3n de 22 aeronaves, una parte de la cual est\u00e1 asignada a tareas de control.Por su parte, el secretario de Seguridad P\u00fablica, Carlos Iparraguirre, dijo esta ma\u00f1ana a los medios que la sola instalaci\u00f3n de radares \"no alcanza, porque hay una parte del espacio a\u00e9reo donde el vuelo es libre y la altura por donde transitan las avionetas no es alcanzada por los radares\". \"Lo m\u00e1s importante de este tema es trabajar en la inteligencia y las investigaciones previas, optimizando las labores en el territorio\", concluy\u00f3 Iparraguirre."]}
{"title":"Con la orden de \u201ccaiga quien caiga\u201d","date":"2009-01-01 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/index.php\/diarios\/2008\/11\/22\/politica\/POLI-02.html","media":"ellitoral","content":["La cantidad de coca\u00edna y marihuana decomisada en lo que va del a\u00f1o super\u00f3 la suma de los 4 a\u00f1os anteriores. El gobierno promete m\u00e1s tecnolog\u00eda para la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones.","1.207 procedimientos, de los cuales 272 fueron realizados con \u00f3rdenes de allanamientos; 89 armas incautadas; m\u00e1s de 63 kilogramos de coca\u00edna y m\u00e1s de 4.327 kilos de marihuana sacados del mercado. Son los n\u00fameros al 17 de noviembre de la tarea de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones que hasta hace algunos a\u00f1os llevaba el nombre de Drogas Peligrosas. La droga secuestrada supera la suma de los cuatro a\u00f1os anteriores. \u201cLa orden fue trabajar con absoluta responsabilidad, seriedad y libertad. Dijimos a la Polic\u00eda que ac\u00e1 no se protege a nadie\u201d, se\u00f1al\u00f3 Carlos Iparraguirre, secretario de Seguridad de la provincia.","Los funcionarios y la propia Polic\u00eda saben que el desaf\u00edo es mayor y se estima que por Santa Fe pasa mucha droga, especialmente por las rutas nacionales que la atraviesan de norte a sur como la 11 y la 34. La primera viene desde Paraguay uno de los proveedores de marihuana, y desde la 34 la pasta base de coca\u00edna producida en Bolivia y que necesita ser transformada en coca\u00edna en cocinas argentinas, mercado donde es m\u00e1s f\u00e1cil hacerse de los precursores qu\u00edmicos.","Cuando la polic\u00eda pregunt\u00f3 si los procedimientos estaban destinados para todos, la orden pol\u00edtica fue \u201ccaiga quien caiga\u201d. \u201cLas tareas de investigaci\u00f3n, seguimiento, tienen el absoluto respaldo del gobierno. Toda la lucha contra el narcotr\u00e1fico es una de las acciones principales que se pueden hacer en la prevenci\u00f3n del delito, porque detr\u00e1s de muchos de los hechos violentos que ocurren est\u00e1 la disputa de zonas, venta, de gente que puede vender para uno u otro y tambi\u00e9n la presencia de chicos que act\u00faan bajo la influencia de alguna droga. Esto y el secuestro de armas de fuego son dos acciones concretas que desde el gobierno se instruy\u00f3 y se acompa\u00f1a a la polic\u00eda\u201d ratific\u00f3 el funcionario.","Iparraguirre admiti\u00f3 que algunos hallazgos importantes fueron causales pero en la mayor\u00eda fue fruto de una tarea de investigaci\u00f3n. En otros, se afirma que los traficantes se deshacen de la carga por los controles de rutas, ejemplo lo encontrado en Arroyo Leyes o en Gobernador Crespo. \u201cSe han acentuado algunos controles policiales y quien viene transportando no sabe si lo esperan a \u00e9l o a otro y frente al control busca huir o descartar la droga\u201d.","El compromiso de las autoridades es proveer a la Direcci\u00f3n de tecnolog\u00eda para mejorar los controles. Ya fue licitada la compra de un scanner para los procedimientos en rutas; est\u00e1 en marcha la adquisici\u00f3n de mejores equipos de filmaci\u00f3n y de fotograf\u00eda y le fue provisto un software que permite el cruce de llamadas telef\u00f3nicas. \u201cDe la participaci\u00f3n en seminarios, surgi\u00f3 la necesidad de tener otros equipos inform\u00e1ticos similares a los que tiene la Polic\u00eda Federal y el FBI que trataremos de adquirir en los primeros meses del a\u00f1o pr\u00f3ximo\u201d.","Iparraguirre tambi\u00e9n plante\u00f3 los objetivos mediatos. \u201cDespu\u00e9s de un a\u00f1o de trabajo estamos pidiendo un paso cualitativo superior cual es profundizar en un an\u00e1lisis m\u00e1s integral de la provincia como para detectar de las investigaciones judicializadas coincidencias, puntos de encuentro de las bases de dato para ver, con mayor precisi\u00f3n, de d\u00f3nde viene la droga, hacer un mapa georreferencial de los movimientos que tiene la droga para llegar a la provincia, para pasar por Santa Fe. Estos allanamientos son fruto de investigaciones que tienen que producir una realidad del mapa de la geograf\u00eda provincial. Hay casos importantes como los de Rosario donde han ca\u00eddo los principales narcotraficantes apuntados, no mucho tiempo atr\u00e1s, por la jueza federal Cosidoy\u201d, concluy\u00f3.","Las estad\u00edsticas de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones no s\u00f3lo se nutren de coca\u00edna y marihuana. Aparecen plantas de cannabis, semillas y hojas de coca. Tambi\u00e9n se llevan incautadas este a\u00f1o 370 sicotr\u00f3picos; 60 sicof\u00e1rmacos; 287 pastillas de \u00e9xtasis; 12 unidades de ketamina 50; 91 kilos de material de corte y cinco troqueles de LSD.","En cuanto a las armas incautadas, 45 fueron rev\u00f3lveres; 19 pistolas, 17 escopetas, 4 carabinas y 4 tumberas.","\u201cEl objetivo es secuestrar droga, sacarla del mercado para que no haga da\u00f1o. Pero tambi\u00e9n queremos, a los que la comercializan, caerles con todo el rigor de la ley\u201d.","La Justicia federal tiene bajo su \u00f3rbita lo referido al juzgamiento de la violaci\u00f3n de la ley de estupefacientes N\u00ba 23.737 y son los funcionarios de ese Poder federal los que deben proveer a oficiales de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de las \u00f3rdenes de allanamiento. El combate a la droga requiere una tarea coordinada entre una fuerza provincial y una Justicia federal. No prosperaron hasta el momento los intentos de cambiar la norma y dejar en manos de los jueces penales provinciales todo lo referido a causas de menor cuant\u00eda con drogas.","Iparraguirre habl\u00f3 de la relaci\u00f3n con la Justicia federal. \u201cEl ministro (por Daniel Cuenca) en Rosario y yo en esta capital, hemos transmitido a fiscales y secretarios la clara decisi\u00f3n del gobierno de combatir la droga. Les dijimos que \u00edbamos a acompa\u00f1ar a la polic\u00eda en la tarea y nos pusimos a disposici\u00f3n para mejorar en todo lo posible la relaci\u00f3n\u201d.","Reconoci\u00f3 la necesidad de \u201clograr alguna unificaci\u00f3n de criterios para los procedimientos de investigaci\u00f3n. Aparecen algunas diferencias ya que en determinados juzgados al personal policial le solicitan determinadas pautas para autorizar una orden de allanamiento; en otros, es distinto\u201d."]}
{"title":"El mayor traficante de efedrina vive en Rosario y fue detenido","date":"2008-11-24 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/index.php\/diarios\/2008\/11\/24\/informaciongeneral\/INFO-01.html","media":"ellitoral","content":["Mario Roberto Segovia fue detenido en Aeroparque cuando se dispon\u00eda a viajar a Iguaz\u00fa. Los investigadores de la causa de la efedrina hicieron 13 allanamientos en Rosario. El supuesto narco viv\u00eda en el barrio de Fisherton.","En una mansi\u00f3n ubicada en pleno barrio de Fisherton, de Rosario, viv\u00eda Mario Roberto Segovia, quien fue detenido ayer por agentes de la Side y la Polic\u00eda Federal en el Aeropuerto Metropolitano de Buenos Aires, cuando se dispon\u00eda a viajar a Iguaz\u00fa junto a su primo Sebasti\u00e1n. El ministro de Justicia An\u00edbal Fern\u00e1ndez afirm\u00f3 luego que a trav\u00e9s de otro nombre Germ\u00e1n H\u00e9ctor Ben\u00edtez, un hombre de 34 a\u00f1os, detenido en el penal de Sierra Chica \u201ctraslad\u00f3\u201d de Buenos Aires a Rosario m\u00e1s de ocho mil kilogramos de efedrina.","Seg\u00fan explicaron fuentes de la investigaci\u00f3n a este diario, Segovia, a trav\u00e9s del nombre de Ben\u00edtez, adquir\u00eda la efedrina del exterior (fundamentalmente de la India) de manera legal (estaba habilitado desde 2006) a 180 d\u00f3lares el kilo y la vend\u00eda al valor del mercado mexicano a 40 mil.","\u201cGerm\u00e1n H\u00e9ctor Ben\u00edtez era Mario Roberto Segovia\u201d, asegur\u00f3 a El Litoral Honorio Rodr\u00edguez, jefe de Drogas de Z\u00e1rate Campana, quien ayer junto a m\u00e1s de una docena de hombres, realiz\u00f3 13 allanamientos en Villa Gobernador G\u00e1lvez y Rosario, donde dieron con la casa de Segovia: una suntuosa mansi\u00f3n frente al golf del Jockey Club, donde los investigadores incautaron \u201cprecursores qu\u00edmicos\u201d que vend\u00eda a personas relacionadas con el cartel mexicano, que se dedicaba a la fabricaci\u00f3n metanfetamina en una quinta de Ingeniero Maschwitz, allanada en julio pasado por el juez federal de Campana Federico Faggionatto M\u00e1rquez.","La casa de Segovia, que fue allanada ayer, es una mansi\u00f3n lujosa que a pesar de encontrarse en un barrio residencial llam\u00f3 siempre la atenci\u00f3n a los vecinos de la zona.","Rodr\u00edguez explic\u00f3 que a principios de septiembre pasado un grupo de polic\u00edas bonaerenses allan\u00f3 una oficina ubicada en Entre R\u00edos 1031, frente a la plaza Sarmiento, en pleno microcentro de Rosario, donde funcionaba un laboratorio a nombre de Ben\u00edtez. \u201cEra un laboratorio fantasma, que funcionaba sospechosamente al lado de uno legal\u201d, detall\u00f3 el jefe de Drogas de Z\u00e1rate Campana.","Ben\u00edtez, quien ten\u00eda pedido de captura internacional, \u201cera un misterio\u201d. Los frascos y bidones incautados en la casa quinta del norte bonaerense hab\u00edan sido adquiridos en el circuito legal, porque su venta en la Argentina no est\u00e1 prohibida, como s\u00ed lo est\u00e1 en M\u00e9xico. Esas sustancias ten\u00edan un n\u00famero de lote del Registro Nacional de Precursores Qu\u00edmicos, que depende de la Secretar\u00eda de Programaci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n y la Lucha contra el Narcotr\u00e1fico (Sedronar). Por medio de ese registro, los investigadores lograron detectar los laboratorios que hab\u00edan adquirido esos compuestos. Y una de las direcciones que figuraba era Entre R\u00edos 1031, a nombre de Germ\u00e1n H\u00e9ctor Ben\u00edtez.","Pero ese nombre desaparec\u00eda: no hab\u00eda registro de ning\u00fan tipo, como transacciones bancarias, tel\u00e9fonos, domicilio, compras. Nada, s\u00f3lo una oficina donde seg\u00fan los datos oficiales del Sedronar funcionaba un laboratorio que no exist\u00eda, pero a trav\u00e9s del cual se hab\u00edan adquirido precursores qu\u00edmicos, en sociedad con un tal Edelmiro Gonz\u00e1lez y Ra\u00fal Ribet, quien este \u00faltimo est\u00e1 procesado en la causa.","Por eso, los investigadores comenzaron a sospechar que Ben\u00edtez quien figuraba en la Afip como \u201cvendedor al por mayor de chocolates, golosinas y productos para kioscos y polirrubros\u201d no exist\u00eda, hasta que la Side descubri\u00f3 que ese nombre correspond\u00eda a un preso de 34 a\u00f1os que cumple una condena en el penal de Sierra Chica. Y que el verdadero vendedor de efedrina era Segovia, a quien el juez Faggionato M\u00e1rquez ten\u00eda previsto tomarle declaraci\u00f3n hoy a la ma\u00f1ana.","Antes de que allanaran la quinta en Ingeniero Maschwitz, donde funcionaba el laboratorio de los narcos mexicanos, en setiembre de 2006 el nombre de Ben\u00edtez comenz\u00f3 a ser investigado, luego de que en una encomienda a\u00e9rea que estaba dirigida a \u00e9l se detectaron 500 gramos de \u201cuna sustancia t\u00f3xica por ingesti\u00f3n\u201d que es usada \u201ccomo agente de guerra biol\u00f3gica\u201d. Esa encomienda ten\u00eda como destino Entre R\u00edos 1031, de Rosario, donde funcionaba el laboratorio fantasma que la polic\u00eda bonaerense allan\u00f3 en septiembre pasado. Cuando los agentes de Drogas de Campana inspeccionaron la oficina del centro de Rosario se toparon con un lugar vac\u00edo, en el que s\u00f3lo quedaban unas facturas de servicios vencidas tiradas en el piso.","Desde hace varios meses los organismos de seguridad ven\u00edan realizando trabajos de inteligencia para reunir las pruebas suficientes como para comprometer al sospechoso. Incluso, se apel\u00f3 a la utilizaci\u00f3n de falsos caddies de golf, que vigilaron la vivienda ubicada frente a los links del Rosario Golf. Adem\u00e1s del allanamiento realizado en la casa del detenido, se efectuaron otros trece en distintos lugares, entre ellos, un estudio jur\u00eddico y otro contable de Rosario.","La jueza Federal Laura In\u00e9s Cosidoy lanz\u00f3 duras cr\u00edticas contra el gobierno de Hermes Binner, al que lo calific\u00f3 de autista y soberbio. Admiti\u00f3 que est\u00e1 disconforme con el pase a retiro del comisario Alejandro Franganillo, hasta hace poco m\u00e1s de un mes titular la ex Drogas Peligrosas, record\u00f3 que desde septiembre pasado se sab\u00eda que un laboratorio, involucrado en el tr\u00e1fico de efedrina, funcionaba en Rosario.","\u201cRosario no estuvo del todo ausente en el tema de la efedrina porque hay que recordar que hubo un supuesto laboratorio de calle Entre R\u00edos en pleno centro. A partir de ese momento, hubo varios procedimientos en la ciudad, cosa que a las autoridades de la provincia, por lo visto, no conmovi\u00f3\u201d, asegur\u00f3.","Es lo que Segovia traslad\u00f3 desde Buenos Aires a Rosario entre 2006 y 2008. Estos cargamentos est\u00e1n registrados. Representan una ganancia de aproximadamente ocho millones de d\u00f3lares en valores locales y alrededor de treinta millones de d\u00f3lares colocados en el mercado mexicano.","Veh\u00edculos. Dos camionetas Hummer, una Land Rover y un autom\u00f3vil Rolls Royce, por un valor aproximado a los 600 mil euros, fueron encontrados en la casa de Segovia en el barrio Fischerton.","Efectivo. Tambi\u00e9n aparecieron 70 mil d\u00f3lares dentro del chalet que fue comprado, hace dos a\u00f1os, a un valor de 350 mil d\u00f3lares.","Oro. Las fuerzas de seguridad hallaron dos lingotes de oro, de un kilo cada uno, u otros dos, de 100 gramos cada uno.","Armas. Segovia ten\u00eda en su casa varias escopetas calibre 12,70 con sus respectivos cargadores, una carabina, una pistola Beretta 9mm, una pistola-lapicera calibre 22, una Glock calibre 40 y dos mochilas con municiones.","El gobierno provincial aclar\u00f3 que el control sobre precursores qu\u00edmicos depende de la Naci\u00f3n y revel\u00f3 que se est\u00e1n realizando gestiones para que se le permita colaborar en este tema a las fuerzas de seguridad locales.","El subsecretario de Seguridad, Carlos Iparraguirre, adelant\u00f3 que \u201cse est\u00e1n realizando gestiones para celebrar un convenio que permita cooperar en el control y registro de precursores qu\u00edmicos que se realicen en territorio provincial, porque evidentemente es un \u00e1rea que tambi\u00e9n requiere de un mayor esfuerzo y no depender solamente de las autoridades nacionales\u201d.","El funcionario destac\u00f3 que \u201cen lo que va de este a\u00f1o de gesti\u00f3n, se han superado todas las estad\u00edsticas no s\u00f3lo en cuanto a secuestro de estupefacientes, sino en la cantidad de investigaciones\u201d."]}
{"title":"La provincia cooperar\u00e1 con la Naci\u00f3n en el control y registro de precusores qu\u00edmicos","date":"2008-11-25 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/edicion-online\/provincia-cooperara-nacion-control-registro-precusores-quimicos_0_pU69FvnTd7.html","media":"ellitoral","content":["Iparraguirre record\u00f3 que \"este a\u00f1o hubo m\u00e1s secuestros de estupefacientes que en los \u00faltimos cuatro juntos\".","El gobierno de la provincia de Santa Fe \u2018est\u00e1 interesado en celebrar un convenio con las autoridades nacionales que le permita cooperar en el control de precursores qu\u00edmicos\u2018, en especial de la efedrina, indic\u00f3 hoy el secretario de Seguridad P\u00fablica, Carlos Iparraguirre.En declaraciones period\u00edsticas, el funcionario dijo esta ma\u00f1ana que desde el Ministerio de Seguridad se est\u00e1n realizando gestiones para \u2018celebrar un convenio que permita cooperar en el control y registro de precursores qu\u00edmicos que se realicen en territorio provincial, porque evidentemente es un \u00e1rea que tambi\u00e9n requiere de un mayor esfuerzo y no depender solamente de las autoridades nacionales\u2018.\u2018En el caso de la efedrina hay que aclarar que estamos hablando de un precursor qu\u00edmico y aqu\u00ed hay competencia a nivel nacional\u2018, se\u00f1al\u00f3 Iparraguirre. \u2018Nosotros desde la provincia estamos gestionando, hay un borrador de convenio para poder descentralizar el seguimiento de precursores qu\u00edmicos en la provincia, algo que jam\u00e1s se ha hecho y es una posibilidad que brinda la ley nacional\u2018, agreg\u00f3 el funcionario.En otro tramo de sus declaraciones, el secretario de Seguridad P\u00fablica destac\u00f3 el funcionamiento de la Direcci\u00f3n Provincial de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones: \u2018Siempre ha sido una de las \u00e1reas m\u00e1s afectadas de la polic\u00eda de la provincia y sin embargo, en lo que va de este a\u00f1o de gesti\u00f3n, se han superado todas las estad\u00edsticas no s\u00f3lo en cuanto a secuestro de estupefacientes, sino en la cantidad de investigaciones\u2018, se\u00f1al\u00f3.Allanamientos y secuestrosEn ese sentido, se\u00f1al\u00f3 que se realizaron \u2018alrededor de 280 allanamientos, que implican toda una tarea previa a trav\u00e9s de la Justicia Federal, y que en el caso particular de Rosario ha terminado con quienes eran apuntados, incluso por la propia doctora Laura Cosidoy, como los principales narcotraficantes de la zona sur, que parec\u00edan intocables hasta hace poco tiempo atr\u00e1s\u2018.\u2018Este a\u00f1o hubo m\u00e1s secuestros de estupefacientes que en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os juntos\u2018, grafic\u00f3 el funcionario.Finalmente, Iparraguirre subray\u00f3 que \u2018el gobierno encara con total decisi\u00f3n la lucha contra el narcotr\u00e1fico; es un aspecto que est\u00e1 a la vista, en los n\u00fameros y en los hechos, a lo largo y ancho de toda la provincia\u2018.La Provincia impidi\u00f3 el ingreso de 2,5 toneladas de efedrina de la IndiaEn octubre pasado, el ministro de Salud de Santa Fe, Miguel \u00c1ngel Cappiello, inform\u00f3 que \u2018el riguroso contralor de cumplimiento de las normativas vigentes por parte de las \u00e1reas t\u00e9cnicas espec\u00edficas, extremando las exigencias sanitarias, logr\u00f3 impedir el ingreso a la Provincia de dos toneladas y media de efedrina proveniente de la India\u2018, cuyo destino el importador no pudo justificar.Al respecto, el ministro hab\u00eda se\u00f1alado que dicha situaci\u00f3n se origin\u00f3 en un pedido de informe remitido a las autoridades sanitarias santafesinas por parte de la Secretar\u00eda de Programaci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n y la lucha contra el Narcotr\u00e1fico (Sedronar), acerca de si una droguer\u00eda instalada en la Segunda Circunscripci\u00f3n provincial reun\u00eda las condiciones estructurales y t\u00e9cnicas para importar 2.500 kilogramos de efedrina provenientes de la India.Tras las inspecciones realizadas por la Direcci\u00f3n de Bioqu\u00edmica, Farmacia y Droguer\u00eda Central de la provincia de Santa Fe, se respondi\u00f3 que el establecimiento en cuesti\u00f3n estaba sanitariamente habilitado como \u2018droguer\u00eda\u2018, pero su estructura edilicia no era la adecuada para la recepci\u00f3n y almacenamiento de tanta cantidad de la droga citada.\u2018Esa respuesta negativa explic\u00f3 Cappiello provoc\u00f3 que la firma interesada en la importaci\u00f3n realizara reiterados reclamos ante el organismo sanitario provincial, el que frente a lo llamativo de la cantidad propuesta a importar, procedi\u00f3 a extremar las exigencias sanitarias\u2018. En ese sentido, se solicit\u00f3 a los interesados que presentaran constancia de habilitaci\u00f3n como importador emitida por la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda (Anmat), as\u00ed como la confirmaci\u00f3n de cada uno de los posibles adquirentes del producto efedrina. Ninguno de estos requerimientos fueron cumplimentados y, por lo tanto, se impidi\u00f3 la continuidad del tr\u00e1mite de importaci\u00f3n del cargamento de efedrina proveniente de la India.Fuente: Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n Social"]}
{"title":"Balean la casa del polic\u00eda que denunci\u00f3 hechos de corrupci\u00f3n","date":"2009-03-02 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/edicion-online\/balean-casa-policia-denuncio-hechos-corrupcion_0_zqh9I0Zv17.html","media":"ellitoral","content":["Juan Jos\u00e9 Raffo denunci\u00f3 que durante la madrugada de este lunes el frente de su vivienda particular, que est\u00e1 ubicada a unos metros de la Jefatura, fue baleado por desconocidos. Binner dijo que se investigar\u00e1 y ratific\u00f3 a Cuenca en su cargo.","Por Germ\u00e1n de Los Santos[email\u00a0protected]Corresponsal\u00eda RosarioUn d\u00eda despu\u00e9s de que se conocieran las denuncias de corrupci\u00f3n del oficial auxiliar de la Unidad Regional II Juan Jos\u00e9 Raffo -quien fue pasado a disponibilidad la semana pasada- el agente denunci\u00f3 hoy a la ma\u00f1ana ante la Divisi\u00f3n Judiciales que su casa particular, que se encuentra a 30 metros de la sede de la Jefatura, fue baleada anoche por desconocidos. A este hecho intimidatorio se sum\u00f3, seg\u00fan detall\u00f3 a El Litoral el polic\u00eda, que durante la ma\u00f1ana de hoy su esposa sufri\u00f3 un accidente automovil\u00edstico en la avenida Circunvalaci\u00f3n, luego de que \u201cun auto color negro (sin chapa patente identificatoria) la encerrara y la tirara a la banquina\u201d.Raffo cont\u00f3 que durante la madrugada lo despert\u00f3 un ruido muy fuerte y que a la ma\u00f1ana, cuando fue a llevar a su hijo mayor a la escuela, not\u00f3 que hab\u00eda un disparo que perfor\u00f3 la puerta principal de doble chapa y otros dos en la pared.\u201cEstas son las respuestas a mis denuncias y a las dudas del gobierno provincial\u201d, asegur\u00f3 el oficial pasado a disponibilidad, quien en un escrito que present\u00f3 la semana pasada ante el jefe de la Unidad Regional II, Osvaldo Toledo, detalla con nombre y apellido la trama de recaudaci\u00f3n de las cajas negras de la polic\u00eda.Persecuci\u00f3nRaffo dijo que fue pasado a disponibilidad porque sufre una \u201cpersecuci\u00f3n\u201d por haber sido el \u00fanico efectivo de la polic\u00eda que incrimin\u00f3 en un delito a los integrantes de la familia Camino, que lideraban la barra brava de Newell\u2019s y que, seg\u00fan \u00e9l, ten\u00eda nexos con altos funcionarios policiales.Seg\u00fan la versi\u00f3n de Raffo, \u00e9l fue quien incrimin\u00f3 a Jonathan Camino, hijo de Roberto (alias Pimpi), ex jefe de la barra brava de Newell\u2019s, en el asesinato de Sebasti\u00e1n Galimany, quien muri\u00f3 de dos disparos el 19 de enero pasado en un Fonavi de la zona sur de la ciudad. El oficial auxiliar dijo que logr\u00f3 que \u201cFacundo Simois, \u00fanico testigo del hecho, declarara que Cham\u00ed (el apodo de Jonathan Camino) mat\u00f3 a Galimany\u201d.Una semana despu\u00e9s de ese crimen, el 26 de enero los integrantes de la barra de Newell\u2019s dirigidos por Roberto Camino y sus hermanos Juan y Tato -quienes permanecen pr\u00f3fugos desde aquel d\u00eda-, intentaron copar las instalaciones del club al arribar junto con 60 hinchas en dos colectivos.Raffo cont\u00f3 que labr\u00f3 el acta en la que \u201cincluy\u00f3 los nombres de la familia que domina la barra\u201d. Seg\u00fan la denuncia que Farro present\u00f3 en Jefatura, \u201cal finalizar el acta se present\u00f3 el jefe de la Agrupaci\u00f3n Unidad de Orden P\u00fablico, inspector David Benavente\u201d e ingres\u00f3 \u201cel comisario mayor Rodr\u00edguez, quien me llam\u00f3 y me manifest\u00f3 que me dejara de hacer el s\u00faper polic\u00eda, porque con la imputaci\u00f3n al hijo de Pimpi ya le hab\u00eda hecho perder 50 mil pesos\u201d, sostuvo. El oficial tambi\u00e9n relata otro episodio en el que lo convocan a la Jefatura para que vaya a \u201crecaudar\u201d con \u201cgente del juego clandestino, brujos y desarmaderos\u201d."]}
{"title":"Un equipo para trabajar sobre la inseguridad","date":"2009-04-07 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/index.php\/diarios\/2009\/04\/07\/informaciongeneral\/INFO-02.html","media":"ellitoral","content":["Funcionarios nacionales, provinciales y municipales integrar\u00e1n un equipo interdisciplinario de trabajo para dise\u00f1ar pol\u00edticas de prevenci\u00f3n del delito en esta ciudad. La medida se da en el marco del acuerdo alcanzado con la Secretar\u00eda de Seguridad Interior de la Naci\u00f3n y el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). La experiencia se realizar\u00e1 tambi\u00e9n en las ciudades de Resistencia y Neuqu\u00e9n.","El objetivo del programa es promover la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas integrales de seguridad centradas en la prevenci\u00f3n y que incluyan, adem\u00e1s de las instituciones policiales, otras instancias gubernamentales y actores de la sociedad civil. Como saldo de las recientes reuniones de los equipos t\u00e9cnicos, termin\u00f3 de conformarse el equipo de trabajo responsable de llevar a la pr\u00e1ctica esta experiencia de abordaje del delito a nivel local.","Lo integran funcionarios y t\u00e9cnicos de la Secretar\u00eda de Seguridad Interior de la Naci\u00f3n; por la provincia, intervienen representantes de los ministerios de Seguridad, Justicia, Desarrollo Social, Educaci\u00f3n, as\u00ed como del gabinete joven; y la Municipalidad de Santa Fe est\u00e1 representada por la Secretar\u00eda de Gobierno y la Subsecretar\u00eda de Seguridad Ciudadana.","\u201cEsta experiencia de trabajo conjunto, coordinado y permanente constituye una de las principales fortalezas del proyecto\u201d, dijo Enrique Font, coordinador del proyecto PNUD-Secretar\u00eda de Seguridad Interior. \u201cEl trabajo de este equipo nos permitir\u00e1, adem\u00e1s de establecer un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de seguridad en las \u00e1reas sujetas al estudio, elaborar una estrategia conjunta de abordaje del problema y fortalecer capacidades institucionales en las provincias y municipios participantes para que el modo de construcci\u00f3n de pol\u00edticas de seguridad se extienda en el tiempo, m\u00e1s all\u00e1 de los plazos fijados por el proyecto, y a otras jurisdicciones y pa\u00edses de la regi\u00f3n\u201d, expres\u00f3.","En esta capital, el problema prioritario de intervenci\u00f3n abordado por el proyecto lo constituye el fen\u00f3meno de la violencia interpersonal intensa o letal (como son los homicidios dolosos y las lesiones dolosas producidas con armas blancas y de fuego).","Actualmente, el equipo interinstitucional defini\u00f3 la necesidad de concentrar la intervenci\u00f3n en cuatro barrios de la capital provincial: El Chaque\u00f1o, Alto Verde, San Lorenzo y Chalet. El criterio para la definici\u00f3n de esas \u00e1reas de intervenci\u00f3n est\u00e1 centrado en que son zonas donde se corrobora una ocurrencia de hechos significativamente m\u00e1s alta que en otras \u00e1reas de la ciudad y en las que con mayor frecuencia se da el fen\u00f3meno de que las residencias de la v\u00edctima y del victimario coinciden. Con las \u00e1reas ya definidas, la fase que se inicia apunta a profundizar la producci\u00f3n de informaci\u00f3n, para dise\u00f1ar estrategias que se adecuen a las caracter\u00edsticas particulares del fen\u00f3meno en cada una de las \u00e1reas y promuevan la articulaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas con incidencia en el tema."]}
{"title":"Daniel Cuenca en la reuni\u00f3n del Consejo de Seguridad Interior","date":"2009-04-24 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/index.php\/diarios\/2009\/04\/24\/politica\/POLI-02.html","media":"ellitoral","content":["La trata de blancas y el narcotr\u00e1fico en la agenda desarrollada con el ministro de Justicia de la Naci\u00f3n. Se habl\u00f3 de encarar una tarea compartida de inteligencia entre las fuerzas federales y provinciales, pero no se dieron detalles.","El ministro de Seguridad de la provincia, Daniel Cuenca, particip\u00f3 en Buenos Aires de la reuni\u00f3n anual del Consejo de Seguridad Interior, \u00e1mbito en el cual est\u00e1n representadas todas las provincias a trav\u00e9s de los responsables del \u00e1rea. La misma fue encabezada por el ministro de Justicia, Seguridad y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, An\u00edbal Fern\u00e1ndez, y el secretario de Seguridad Interior, H\u00e9ctor Masquelet, y los ejes principales que se desarrollaron durante el encuentro fueron la creaci\u00f3n en el \u00e1mbito de las polic\u00edas provinciales de marcos y estrategias para la prevenci\u00f3n del delito de trata de personas; y la articulaci\u00f3n de acciones conjuntas entre las fuerzas federales y provinciales en la lucha contra el narcotr\u00e1fico.","Respecto del tema narcotr\u00e1fico, Fern\u00e1ndez anunci\u00f3 la integraci\u00f3n de tareas de inteligencia entre las fuerzas provinciales y nacionales, compartiendo informaci\u00f3n en casos de seguimiento de causas comunes. Adem\u00e1s, el gobierno nacional ofreci\u00f3 capacitar en materia de inteligencia criminal a las divisiones policiales del \u00e1rea.","Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 un seguimiento de la creaci\u00f3n de divisiones especiales en las provincias para combatir el delito de trata de personas.","La agenda tambi\u00e9n incluy\u00f3 un repaso del programa de desarme que lleva el Registro Nacional de Armas (Renar), al cual adhiere Santa Fe desde el a\u00f1o pasado donde se anunci\u00f3 la pr\u00f3rroga del Programa de Entrega Voluntaria de Armas.","Finalmente, el subsecretario de Seguridad en los Espect\u00e1culos Deportivos de la Naci\u00f3n, Pablo Paladino, se refiri\u00f3 al acuerdo con la Asociaci\u00f3n del F\u00fatbol Argentino para que el Estado pueda ejercer el derecho de admisi\u00f3n en los estadios de f\u00fatbol. Adem\u00e1s, se anunci\u00f3 la puesta en marcha del Registro Nacional de Infractores contra la ley del Deporte. Sobre este tema, Santa Fe cre\u00f3 en enero el Comit\u00e9 de Prevenci\u00f3n contra la violencia en el f\u00fatbol.","Por otra parte, en un acto encabezado por la presidenta de la Naci\u00f3n, Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, celebrado en la residencia de Olivos, Cuenca asisti\u00f3 a la presentaci\u00f3n del programa Consulta Nacional de Rebeld\u00edas y Capturas (Conarc) dise\u00f1ado por el Registro Nacional de Reincidencia, un sistema que informar\u00e1 acerca de los pedidos de captura y rebeld\u00eda que recaen sobre una persona, cualquiera sea la jurisdicci\u00f3n en la que haya delinquido.","Todos los jueces penales, miembros de las fuerzas de seguridad, polic\u00edas provinciales y fiscales, debidamente autorizados por el Registro Nacional de Reincidencia, podr\u00e1n acceder a una base de datos espec\u00edfica que indicar\u00e1 la existencia o no de procesos penales respecto de un individuo.","El sistema garantiza la confidencialidad de la informaci\u00f3n y contiene un certificado de firma digital con clave, que permite individualizar al \u00f3rgano que efect\u00faa la consulta como as\u00ed tambi\u00e9n tener certeza de la fuente consultada.","Los realizadores del programa indicaron que la respuesta ser\u00e1 r\u00e1pida y segura y los usuarios habilitados en menos de tres segundos obtendr\u00e1n el resultado.","En la oportunidad tambi\u00e9n se anunci\u00f3 la puesta en marcha del Plan Nacional de Descentralizaci\u00f3n, para evitar demoras en la obtenci\u00f3n de la certificaci\u00f3n de antecedentes penales.","Un sistema informar\u00e1 acerca de los pedidos de captura y rebeld\u00eda que recaen sobre una persona, cualquiera sea la jurisdicci\u00f3n en la que haya delinquido.","El ministro de Justicia, An\u00edbal Fern\u00e1ndez, reiter\u00f3 hoy que la creaci\u00f3n de una ley penal juvenil se basa en la necesidad de que \u201cexistan todas las garant\u00edas\u201d para que un menor que delinque pueda ser juzgado.","\u201cTodo el mundo simplifica hablando de la imputabilidad pero, en realidad, estamos hablando de temas mucho m\u00e1s profundos, de la necesidad de que existan todas las garant\u00edas para que la conducta del menor pueda ser analizada y estudiada como corresponde, con las mismas garant\u00edas que un mayor\u201d, dijo el ministro.","El ministro precis\u00f3 que actualmente est\u00e1n encerrados unos 20 mil chicos, 18 mil de los cuales \u201cest\u00e1n por razones de abandono\u201d y que, seg\u00fan estad\u00edsticas de 2007, participaron en homicidios unos 200 menores, \u201cigual n\u00famero del que son v\u00edctimas tambi\u00e9n\u201d.","\u201cLos menores hoy son medidos a trav\u00e9s de la tutela por la misma vara, la misma vara mide al menor abandonado que al que delinque. Debemos separamos la paja del trigo y trabajamos espec\u00edficamente con esos casos\u201d, indic\u00f3."]}
{"title":"La ruta de la coca\u00edna que sali\u00f3 de San Javier rumbo a Europa","date":"2009-05-20 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/edicion-online\/ruta-cocaina-salio-san-javier-rumbo-europa_0_o5eVGEWYIT.html","media":"ellitoral","content":["Tres ciudadanos argentinos se negaron a declarar ante la Justicia, mientras que un colombiano asumi\u00f3 que sab\u00eda del cargamento de 88 kilos de coca\u00edna, que la polic\u00eda secuestr\u00f3 en San Javier. Un empresario italiano con v\u00ednculos de poder en Paraguay, en el centro de la escena.","Juliano Salierno -[email\u00a0protected]La Justicia Federal de Reconquista, junto con la Polic\u00eda Federal Argentina y agentes antinarc\u00f3ticos de la provincia, investigan los v\u00ednculos entre el hallazgo de un cargamento con 88 kilos de coca\u00edna en San Javier y la detenci\u00f3n de un empresario italiano en N\u00e1poles, acusado de traficar 250 kilos de la misma sustancia en troncos de palo borracho. Este \u00faltimo fue el golpe m\u00e1s importante en toda Italia en lo que va de 2009, confirman los diarios internacionales.Bajo el nombre de Operaci\u00f3n Ambassador II, se logr\u00f3 la detenci\u00f3n de cuatro personas, cuando la madrugada del jueves 7 de mayo, las fuerzas de seguridad irrumpieron en una propiedad emplazada tres kil\u00f3metros al sur de la ciudad de San Javier, en el paraje Colonia Francesa, y al oeste de la Ruta Provincial N\u00ba 1.La orden de allanamiento extendida la noche anterior por el juez federal Eduardo Agust\u00edn Valiente, permiti\u00f3 el hallazgo de la sustancia estupefaciente, que aguardaba en una carretilla que estaba en el fondo de la casa, lista para ser trasladada.Hab\u00eda 80 envoltorios rectangulares con clorhidrato de coca\u00edna, los cuales arrojaron un peso total de 87 kilos con 635 gramos. Tambi\u00e9n se secuestr\u00f3 una camioneta 4x4 marca Isuzu modelo \u201895, registrada en Neuqu\u00e9n y con un doble fondo. Y U$S 1.500, $ 435, cinco tel\u00e9fonos celulares y documentaci\u00f3n de inter\u00e9s para la causa.La situaci\u00f3n de los detenidos es sumamente comprometida. Est\u00e1n alojados en la Alcaid\u00eda del departamento Vera y desde el juzgado eval\u00faan la posibilidad de \u201cpedir pr\u00f3rroga para resolver (la situaci\u00f3n procesal) con m\u00e1s elementos\u201d, indic\u00f3 una fuente.El inquilinoLa vivienda se\u00f1alada est\u00e1 emplazada en un predio de 20 hect\u00e1reas, en el corredor costero de la ruta N\u00ba 1 de la provincia de Santa Fe. Se lleg\u00f3 hasta all\u00ed tras una investigaci\u00f3n de la Polic\u00eda de Italia, que d\u00edas antes hab\u00eda capturado al empresario de ese pa\u00eds, Arturo Luglietto, con v\u00ednculos en Paraguay y Argentina.En tierra santafesina, Luglietto figura como inquilino de la finca de Colonia Francesa, donde apenas hab\u00eda camas, algunos muebles, un ba\u00f1o y v\u00edveres para tres de los detenidos, que viv\u00edan all\u00ed en condiciones m\u00e1s que modestas.Sobre los narcos atrapados en el lugar (tres argentinos de 32, 35 y 41 a\u00f1os y un colombiano de 44), se supo que dos de ellos son salte\u00f1os y el mayor de los tres es neuquino pero viv\u00eda en Salta.Los detenidos est\u00e1n imputados del delito de \u201ccomercializaci\u00f3n de estupefaciente\u201d, tanto por la cantidad, como por la forma en que estaba preparado el cargamento, que se presume esa misma noche iba a ser trasladado.Dado que el caso est\u00e1 bajo secreto de sumario no trascendi\u00f3 si los argentinos implicados tienen antecedentes penales por delitos semejantes, o si ya estaban siendo investigados. En cuanto al ciudadano colombiano \u201cse est\u00e1 solicitando a organismos internacionales\u201d los datos prontuariales.\u201cPleno conocimiento\u201dEl colombiano fue el \u00fanico que reconoci\u00f3 tener \u201cpleno conocimiento de la existencia de la droga y del traslado posterior que se iba a efectivizar\u201d, posiblemente a Italia o Espa\u00f1a, indicaron fuentes judiciales. Seg\u00fan el juez \u201cse hizo todo lo que aconsejaba la circunstancia\u201d, en relaci\u00f3n a las excavaciones ordenadas en el lugar, ante la duda de si hab\u00eda o no m\u00e1s droga enterrada en el predio.La carga, valuada en $ 1.300.000 -el triple en el mercado minorista-, \u201cest\u00e1 guardada en la b\u00f3veda del Banco Naci\u00f3n de Reconquista\u201d, a disposici\u00f3n de la Justicia Federal.En cuanto al empresario italiano detenido en su pa\u00eds \u201chasta ahora ser\u00eda un tercero dentro de la operaci\u00f3n\u201d, ya que \u201cnadie lo acusa\u201d ni reconoce haberlo visto en el lugar.Por \u00faltimo, el juez Valiente indic\u00f3 que est\u00e1n en marcha \u201cmedidas tendientes a averiguar de d\u00f3nde proven\u00eda la droga que estaba en el predio objeto de allanamiento. Se han pedido algunas medidas -Aduana y Afip entre otros- para saber cu\u00e1l fue la entrada de la droga\u201d, ya que \u201chay indicios de que ha sido por la ciudad de Clorinda; eso todav\u00eda est\u00e1 por verse en los oficios\u201d, resalt\u00f3."]}
{"title":"Crean un programa para detectar pistas a\u00e9reas clandestinas","date":"2009-06-21 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/edicion-online\/crean-programa-detectar-pistas-aereas-clandestinas_0_2fAPisy27U.html","media":"ellitoral","content":["El Ministerio de Seguridad relevar\u00e1 los lugares aptos para la operaci\u00f3n de aeronaves, est\u00e9n o no autorizados.","Por Ivana Fux[email\u00a0protected]Con el objetivo de detectar posibles pistas clandestinas utilizadas por el narcotr\u00e1fico, el Poder Ejecutivo cre\u00f3 por decreto el \u201cPrograma de informaci\u00f3n y seguimiento sobre lugares aptos para la operaci\u00f3n de aeronaves\u201d en la provincia. Implicar\u00e1 un relevamiento de datos relacionados con la actividad a\u00e9rea en aquellos lugares f\u00edsicos donde puedan realizarse estas operaciones, est\u00e9n o no denunciados ante los organismos competentes.La ejecuci\u00f3n del programa estar\u00e1 a cargo del Ministerio de Seguridad, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda del \u00e1rea. Su titular, Carlos Iparraguirre, explic\u00f3 a El Litoral que frente a las limitaciones de la provincia para poder controlar el espacio a\u00e9reo, la pretensi\u00f3n es recabar y centralizar la mayor y mejor informaci\u00f3n posible.\u201cFrente a esta realidad en la cual el Estado provincial no tiene facultades para controlar los lugares habilitados para la operaci\u00f3n de aeronaves porque eso es competencia nacional, lo que intentaremos es relevar y centralizar la informaci\u00f3n existente y disponible de este tipo de actividades\u201d, explic\u00f3.Mediante fotos satelitales, censos y recorridas peri\u00f3dicas, pretenden confeccionar una base de datos que habilite un seguimiento posterior de la actividad que se desarrolla en cada centro de operaciones a\u00e9reas.\u201cObviamente que los recursos disponibles y el poder de polic\u00eda de la provincia es limitado -insisti\u00f3 Iparraguirre-, pero la idea es centralizar la informaci\u00f3n para tener tambi\u00e9n un mayor control de las actividades clandestinas\u201d.Cruzar datosEl decreto deja expresamente asentada \u201cla indiscutible jurisdicci\u00f3n\u201d de la Fuerza A\u00e9rea sobre el espacio a\u00e9reo, y de la Polic\u00eda de Seguridad Aeroportuaria sobre los aeropuertos y aer\u00f3dromos. Tambi\u00e9n repara en registros ya existentes como el de Lugares Aptos Denunciados y Aer\u00f3dromos P\u00fablicos y Privados, dependiente a la Fuerza A\u00e9rea Argentina; o el Registro provincial de empresas y\/o particulares que se dedican a la fumigaci\u00f3n a\u00e9rea. Y considera que ambos constituyen bases de datos disponibles que podr\u00e1n cruzarse con la informaci\u00f3n que se recabe en el nuevo relevamiento, y con la que ya se obtuvo en diferentes procedimientos de la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones. Tambi\u00e9n se cruzar\u00e1 informaci\u00f3n con el Servicio de Catastro.El relevamiento que se encarar\u00e1 pretende ser exhaustivo; apuntar\u00e1 a recabar datos precisos sobre actividades y movimientos a\u00e9reos -d\u00edas y horarios de vuelos, material con el que operan-, identificaci\u00f3n de propietarios y\/o explotadores de los inmuebles donde se encuentren las pistas denunciadas, o en su caso, localizaci\u00f3n de los territorios donde se desarrollan actividades irregulares o clandestinas.\u201cSi tenemos un buen registro y seguimiento en el territorio de los lugares y operaciones a\u00e9reas que se realizan, podremos centrar la atenci\u00f3n en los vuelos, en las naves y en las pistas; nos permitir\u00e1 estar atentos en cada jurisdicci\u00f3n y alertar o denunciar cualquier circunstancia que haga presumir alguna utilizaci\u00f3n o vuelo no autorizado o registrado\u201d, dijo Iparraguirre.Cooperaci\u00f3nCon la finalidad de crear en la provincia un \u201cCentro de informaci\u00f3n de lugares aptos para la operaci\u00f3n de aeronaves\u201d, la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica estar\u00e1 facultada a formalizar -ad refer\u00e9ndum de la Legislatura- los convenios que sean necesarios tanto con la Polic\u00eda de Seguridad Aeroportuaria, como con el Comando de Regiones A\u00e9reas de la Fuerza A\u00e9rea.Tambi\u00e9n podr\u00e1 pedir colaboraci\u00f3n al Servicio de Catastro o a cualquier otro organismo provincial, a efectos de garantizar un adecuado seguimiento de los lugares donde se realicen actividades a\u00e9reas en la provincia.En sus considerandos, el decreto Nro. 1088 plantea que \u201clo extenso del territorio provincial y las facilidades con que el tipo de aeronaves utilizadas pueden aterrizar en distintas superficies, vuelve sumamente dificultoso el seguimiento de las operaciones a\u00e9reas por lo cual es necesario instrumentar otras acciones de prevenci\u00f3n, adem\u00e1s del control del espacio a\u00e9reo a cargo de la Naci\u00f3n\u201d.VulnerablesEn la \u00faltima reuni\u00f3n del Consejo de Seguridad Interior de la Regi\u00f3n Centro realizada en mayo de 2008 en Paran\u00e1, uno de los temas de an\u00e1lisis fue la posibilidad de que las provincias miembro (Santa Fe, Entre R\u00edos y C\u00f3rdoba) sean utilizadas como puntos de aterrizaje clandestinos de aeronaves que ingresan droga desde el norte del pa\u00eds. El decreto de Hermes Binner retoma esos conceptos, y a\u00f1ade que \u201cla ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de estas provincias coincide con el l\u00edmite de la autonom\u00eda de vuelo que dichas aeronaves de peque\u00f1o porte pueden tener\u201d."]}
{"title":"La jueza Cosidoy dijo que en Santa Fe \"llueve marihuana\"","date":"2009-07-27 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/edicion-online\/jueza-cosidoy-dijo-santa-fe-llueve-marihuana_0_txldoKB5x4.html","media":"ellitoral","content":["La magistrada insisti\u00f3 en los \u201cdelivery\u201d de droga y sostuvo que a nivel nacional \u201chay una deuda con la prevenci\u00f3n y es burdo hablar de despenalizaci\u00f3n\u201d. Tambi\u00e9n se refiri\u00f3 al gobernador Binner y a los ex mandatarios Reutemann y Obeid.","La jueza Laura In\u00e9s Cosidoy, integrante del Tribunal Oral Federal Penal de Rosario, afirm\u00f3 que \"en Santa Fe caen las bolsas de marihuana, llueve la marihuana\", y cuestion\u00f3 con dureza las pol\u00edticas antidrogas del gobierno nacional.Las manifestaciones de la magistrada, que en m\u00e1s de una oportunidad se declar\u00f3 sobre esta tem\u00e1tica, fueron formuladas a radio Dos de Rosario, donde tambi\u00e9n se refiri\u00f3 al gobernador Hermes Binner, con quien dijo tener una relaci\u00f3n distante.Cosidoy indic\u00f3 que la modalidad de entregar sustancias ilegales desde avionetas arrojando cargamentos, es una que no se da s\u00f3lo en las fronteras argentinas. \"No podemos hablar m\u00e1s de zonas de fronteras. Si seguimos as\u00ed van a pasar por el Monumento a la Bandera\", grafic\u00f3. \"Dicen que no hay paco, pero s\u00ed hay cocinas, hay porquer\u00edas con las que se envenena a la gente y si no se vende tanto como en Buenos Aires es porque ac\u00e1 es m\u00e1s chico y est\u00e1n alertados de que pueden ser vistos\".Insisti\u00f3 en los delivery de servicios de drogas a domicilio: \"Es una modalidad de distribuci\u00f3n como tantas otras\", afirm\u00f3 la magistrada y agreg\u00f3 que \"se produce y se distribuye drogas\" en esa provincia, como as\u00ed tambi\u00e9n se vende al exterior.En las relaciones con los \u00faltimos titulares del Ejecutivo santafesino, manifest\u00f3 que \"Carlos Reutemann fue muy sincero. Cuando tuvimos la pelea por la construcci\u00f3n de una c\u00e1rcel federal me dijo que hacer c\u00e1rceles no tra\u00eda votos\", pero \"es una persona muy recta, nunca firm\u00f3 un ascenso policial de personas que hab\u00edan estado sospechadas\".Expres\u00f3 que Jorge Obeid, \"con sus idas y vueltas me escuch\u00f3, pero cuando le faltaban seis meses para salir del cargo\"; y respecto de Binner, a quien dijo no conocer, puntualiz\u00f3 que estuvo con \u00e9l \"en reuniones pero no me dirigi\u00f3 la palabra y en su discurso no exist\u00ed. Supongo que entiende que est\u00e1 todo bien y que no hay que hablar del tema\".Adem\u00e1s, Cosidoy se pronunci\u00f3 muy negativamente de las pol\u00edticas nacionales y la intenci\u00f3n del jefe de gabinete, An\u00edbal Fern\u00e1ndez, de reformar la legislaci\u00f3n y dejar de perseguir penalmente a los usuarios. \"No tiene sentido; si fue ex profeso es perverso y si es desconocimiento, no tiene autoridad para referirse al tema\", consider\u00f3 la jueza federal de Rosario.Por \u00faltimo, dijo la magistrada federal que \"hay una deuda con la prevenci\u00f3n y es burdo hablar de despenalizaci\u00f3n. \u00bfHabla de dejar de perseguir perejiles? Despenalizar es enviar un mensaje contradictorio a la sociedad, no van a blanquear el negocio il\u00edcito y tampoco va a aumentar el consumo\".DYN"]}
{"title":"Megaoperativo antidrogas en Ca\u00f1ada de G\u00f3mez","date":"2009-08-08 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/red-de-medios\/megaoperativo-antidrogas-canada-gomez_0_UCOULPPcgV.html","media":"ellitoral","content":["Hubo 17 allanamientos y 16 detenidos. Tambi\u00e9n secuestraron armas de fuego, veh\u00edculos y droga fraccionada para la venta. Era una banda que se dedicaba a la comercializaci\u00f3n de estupefacientes en la zona y llegaba hasta localidades de C\u00f3rdoba.","Ayer, en Ca\u00f1ada de G\u00f3mez, se desarroll\u00f3 un megaoperativo que arranc\u00f3 pasadas las 8 y se extendi\u00f3 hasta las 16. Participaron alrededor de 120 efectivos policiales pertenecientes a la Direcci\u00f3n General de Drogas Peligrosas, con apoyo de las Tropas de Operaciones Especiales y la Unidad Regional X. Las tareas de inteligencia hab\u00edan comenzado en el mes de marzo e incluyeron constataciones, detenciones de compradores, escuchas telef\u00f3nicas y filmaciones.En total hubo 17 allanamientos, que terminaron con 16 detenidos (11 hombres y 5 mujeres) y 9 veh\u00edculos secuestrados (6 autos y 3 motocicletas). Todos formaban parte de una banda dedicada a la comercializaci\u00f3n de droga en la zona y hasta en localidades de C\u00f3rdoba. Hab\u00eda una aceitada organizaci\u00f3n (proveedores, distribuidores y sub distribuidores).En calle Urquiza al 1600 secuestraron 147 envoltorios de coca\u00edna (228 gramos), tres bolsas de nylon con la misma sustancia (ten\u00edan 202, 351 y 781 gramos respectivamente), un tel\u00e9fono celular, una chequera, tres CPU, un rev\u00f3lver calibre 32 largo y documentaci\u00f3n varia. All\u00ed se arrest\u00f3 a Dar\u00edo Barcena de 43 a\u00f1os y Ezequiel Barcena de 19.En calle Bol\u00edvar al 1400 incautaron 213 envoltorios de coca\u00edna, una balanza y documentaci\u00f3n varia. Tambi\u00e9n secuestraron tres veh\u00edculos: un autom\u00f3vil VW Gacel gris, una motocicleta Honda Wave y otra motocicleta Honda Biz. Fueron detenidos H\u00e9ctor Villagra, de 29 a\u00f1os, y Gonzalo Frontera, de 20 a\u00f1os.En Urquiza y Honduras secuestraron dos rev\u00f3lveres (calibres 22 y 44) y 49 proyectiles y una camioneta Toyota Hilux de color negra. Fue apresada en el lugar Noem\u00ed Marcela Salinas de 39 a\u00f1os.En Honduras y Ecuador incautaron 76 envoltorios de coca\u00edna (112 gramos) y 147 pesos en efectivo. Fue detenido Hugo Javier Rodr\u00edguez, de 24 a\u00f1os.En calle Brown al 1400 secuestraron 98 envoltorios de coca\u00edna, tres tel\u00e9fonos celulares, una CPU y documentaci\u00f3n varia. Fue arrestado Sergio Monje de 40 a\u00f1os de edad.En calle Brown al 200 incautaron 95 envoltorios de coca\u00edna (115 gramos), uno de marihuana, elementos de cocina con vestigios de coca\u00edna, una motocicleta Guerrero y 35 pesos. Apresaron a Gerardo Bistacco de 45 a\u00f1os y Lidia Mendoza de 42 a\u00f1os.En calle Avellaneda al 1400 secuestraron 93 envoltorios de coca\u00edna, una balanza, dos tel\u00e9fonos celulares, dos chip, 291 pesos en efectivo y dos veh\u00edculos: un autom\u00f3vil Ford Focus de color gris y una motocicleta Gilera. Fueron detenidos Diego Barcena de 30 a\u00f1os y Silvina Gonz\u00e1lez de 28 a\u00f1os.En calle Tortugas al 1300 incautaron 174 envoltorios (230 gramos), cuatro tel\u00e9fonos celulares, una balanza y un autom\u00f3vil Peugeot 405 de color gris. All\u00ed arrestaron a Carlos Maximiliano Borrelli de 29 a\u00f1os.En calle Garibaldi al 700 secuestraron 92 envoltorios de coca\u00edna, siete tel\u00e9fonos celulares, bolsas de nylon y un autom\u00f3vil Renault Cl\u00edo de color gris oscuro. Fue aprehendido Ra\u00fal Oscar Villagra de 39 a\u00f1os.En calle Ecuador al 1600 incautaron 119 envoltorios de coca\u00edna, una balanza, un tel\u00e9fono celular y la suma de 8300 pesos en efectivo. Detuvieron a Alicia Gonz\u00e1lez de 67 a\u00f1os.En calle Juan B. Justo al 200 secuestraron 9 envoltorios de coca\u00edna, dos bolsas de nylon con coca\u00edna, tres tel\u00e9fonos celulares, 479 pesos, 50 d\u00f3lares falsos y un autom\u00f3vil Ford Falcon de color gris y negro. All\u00ed arrestaron a Esteban Cabrera de 28 a\u00f1os y M\u00f3nica Barcena de 43 a\u00f1os.En calle Rivadavia incautaron un envoltorio con marihuana pero no hubo detenidos.Y en un local de venta de ropa ubicado en calle San Mart\u00edn (entre Lavalle y Tortugas) secuestraron documentaci\u00f3n de inter\u00e9s para la causa.Adem\u00e1s, hubo otros cuatro lugares allanados pero con resultado negativo: una vivienda de Rawson, otra casa de Bolivia y Sargento Cabral, el Club Las Flores y un negocio de venta de artesan\u00edas en calle Ocampo al 1100.Los hombres detenidos est\u00e1n alojados en la Alcaid\u00eda de la Unidad Regional X de polic\u00eda, mientras que las mujeres est\u00e1n repartidas entre la Comisar\u00eda 2da. de nuestra ciudad y la Comisar\u00eda 5ta. de la localidad de Correa. Tambi\u00e9n hay una mujer embarazada en calidad de detenida en el Hospital San Jos\u00e9.Todos ellos eran remitidos hoy a Rosario para que presten declaraci\u00f3n indagatoria en el Juzgado Federal n\u00famero 4 a cargo del Dr. Marcelo Mart\u00edn Bailaque, secretar\u00eda n\u00famero 1 del Dr. Mauricio Donati, que llevan adelante la investigaci\u00f3n de la causa."]}
{"title":"Paraguayos con droga detenidos en Candioti","date":"2009-10-12 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/sucesos\/paraguayos-droga-detenidos-candioti_0_5DywOmB7tl.html","media":"ellitoral","content":["Dos parejas viajaban en veh\u00edculos diferentes y fueron sorprendidas con un importante cargamento de marihuana. Procedentes del Paraguay, viajaban con destino a la Villa 31.","Una banda de paraguayos dedicada al tr\u00e1fico de drogas cay\u00f3 ayer en tierras santafesinas, a ra\u00edz de un procedimiento realizado por agentes antinarc\u00f3ticos de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones.El operativo montado en varios puntos de la provincia culmin\u00f3 con saldo positivo para los polic\u00edas locales, que lograron identificar dos veh\u00edculos provenientes de Capit\u00e1n Vado, Paraguay. Tras recorrer buena parte del pa\u00eds, luego de trasponer la frontera con Clorinda, en Misiones, el personal de inteligencia Zona Centro esper\u00f3 a que los narcos cruzaran el peaje de la Ruta N\u00ba 11, en Nelson y les sali\u00f3 al cruce en Candioti.Primero detuvieron a los tripulantes de un auto Volkswagen Polo gris oscuro, patente CLM 435, modelo 1998, conducido por un sujeto de 41 a\u00f1os, acompa\u00f1ado por una mujer de 22. Fue a media ma\u00f1ana, antes de la curva de ingreso norte al pueblo, a la altura del Km 498 de la Ruta 11.El \u201cadelantado\u201dEl coche circulaba en forma de \u201cadelantado\u201d con el fin de detectar posibles controles policiales, para que su \u201cc\u00f3mplice\u201d no pudiera ser detectado.A pesar de que el Polo y sus ocupantes estaban \u201climpios\u201d, en el sentido de que no se les secuestr\u00f3 sustancia alguna, los investigadores lograron establecer su v\u00ednculo con la camioneta Ford blanca -patente WQI 107, modelo 1981- que ven\u00eda detr\u00e1s. Al volante iba un masculino de 45 a\u00f1os, acompa\u00f1ada por una mujer de 28 a\u00f1os.Al momento de su identificaci\u00f3n se supo que los cuatro son de nacionalidad paraguaya y que est\u00e1n radicados en la Villa 31 de Buenos Aires, lugar al que estaba dirigida la droga.Luego de revisar el equipaje de los extranjeros y ante la falta de evidencias, el personal antinarc\u00f3ticos quit\u00f3 una goma negra sujeta al piso de la caja y debajo se encontr\u00f3 con un chap\u00f3n especialmente abulonado.IncomunicadosUna vez conseguidas las herramientas para despegar la tapa, la camioneta fue trasladada a la comisar\u00eda del pueblo de Candioti, donde comenzaron a trabajar en el chasis del veh\u00edculo. Pronto encontraron debajo del doble fondo 164 panes de marihuana, con un peso total de 157,728 kilos.Seg\u00fan estimaciones el valor de la carga ser\u00eda de unos $ 157.000, triplicado en caso de llegar a los \u201cvendedores barriales o deliveries\u201d.Los detenidos fueron trasladados a Santa Fe, donde fueron distribuidos, en la Estaci\u00f3n Tr\u00e1nsito para Mujeres en el caso de las chicas y los hombres en comisar\u00edas. Todos est\u00e1n incomunicados y a disposici\u00f3n del juez federal N\u00ba 1, Reinaldo Rodr\u00edguez, que los indagar\u00e1 esta semana por la presunta infracci\u00f3n a la Ley Nacional N\u00ba 23.737 de estupefacientes.En Reconquista y EsperanzaDos procedimientos de las brigadas antidrogas de los departamentos General Obligado y Las Colonias derivaron en el arresto de dos distribuidores locales, a los que les secuestraron sustancias prohibidas.El primero fue el viernes en una casa de calle Belgrano 2100, del barrio Chapero, en Reconquista. Hasta all\u00ed se moviliz\u00f3 la polic\u00eda, que puso bajo arresto a un joven de 21 a\u00f1os, al que le secuestraron \u201cuna balanza digital, 15 envoltorios de coca\u00edna, un trozo compactado de marihuana y 18 envoltorios con la misma sustancia\u201d, adem\u00e1s de \u201cblisters con c\u00e1psulas de medicamentos para el estiramiento de la sustancia adictiva\u201d.En la madrugada del s\u00e1bado, una patrulla de la Direcci\u00f3n de Adicciones intercept\u00f3 a un motociclista en Lhemann y Rodr\u00edguez Pe\u00f1a \u201cpor la velocidad en que se desplazaba, realizando maniobras que llamaron la atenci\u00f3n\u201d, asegur\u00f3 la fuente oficial.El conductor, un joven mayor de edad, estaba acompa\u00f1ado por una pareja de 15 y 17 a\u00f1os. Al detenido le secuestraron \u201cmarihuana para armar aproximadamente la cantidad de sesenta cigarrillos caseros, denominados porros\u201d."]}
{"title":"Presentaron el diagn\u00f3stico del plan para la prevenci\u00f3n del delito","date":"2009-10-20 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/edicion-online\/presentaron-plan-prevenir-delito-aplicara-ciudad-santa-fe_0_J7GO556muI.html","media":"ellitoral","content":["El proyecto contar\u00e1 con el asesoramiento del Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo. En su primera etapa buscar\u00e1 diagnosticar las causas de los delitos en la ciudad. Durar\u00e1 dos a\u00f1os.","El gobierno de la provincia present\u00f3 hoy el proyecto de intervenci\u00f3n multiagencial para el abordaje del delito en la ciudad de Santa Fe, que contar\u00e1 con el asesoramiento del Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (Pnud). Esta experiencia, que se desarrollar\u00e1 solamente en tres ciudades argentinas \u2013Santa Fe, Neuqu\u00e9n y Resistencia\u2013, se enmarca en un convenio suscripto entre la Secretar\u00eda de Seguridad del Ministerio del Interior de la Naci\u00f3n y Pnud. Para su aplicaci\u00f3n se prev\u00e9 un trabajo coordinado entre Naci\u00f3n, provincia y municipio.El acto se desarroll\u00f3 en el sal\u00f3n Blanco de la Casa de Gobierno y fue presidio por el gobernador Hermes Binner, quien se\u00f1al\u00f3: \u201cHay que ser muy duros con el delito, pero ser muchos m\u00e1s duros con las causas que llevan a tantos hechos delictivos, y esto tiene que ver con una pol\u00edtica integral\u201d.En ese sentido, el ministro de Seguridad, Daniel Cuenca, se\u00f1al\u00f3 que \u201choy no hablamos de administraci\u00f3n y detecci\u00f3n policial, sino de causas que provocan el delito y de c\u00f3mo podemos prevenir esto desde una \u00f3ptica gubernamental no represiva\u201d.Del acto participaron tambi\u00e9n los ministros de Gobierno y Reforma del Estado, Antonio Bonfatti; el secretario de Seguridad Interior de la Naci\u00f3n, H\u00e9ctor Masquelet; el intendente de la ciudad de Santa Fe, Mario Barletta; y Gerardo Noto en representaci\u00f3n del coordinador residente de Naciones Unidas en Argentina.\u201cHoy abordamos uno de los temas que tienen mayor sensibilidad en el seno de la poblaci\u00f3n, y hacerlo fue una de las tareas que realizamos desde el primer d\u00eda\u201d de gesti\u00f3n, dijo el gobernador. En ese sentido record\u00f3 el convenio firmado con el Instituto Latinoamericano de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n del Delito y el Tratamiento del Delincuente (Ilanud) y numerosos cursos \u201cque se llevaron adelante y con el aporte y apoyo del Programas de Naciones Unidas para el Desarrollo\u201d.El PlanEn la primera fase del proyecto se prev\u00e9 realizar un diagn\u00f3stico en profundidad las problem\u00e1ticas delictivas, con \u00e9nfasis en el conflicto de seguridad que m\u00e1s preocupa en la ciudad: los homicidios dolosos.Luego se estudiar\u00e1n las caracter\u00edsticas del problema, las acciones encaradas para su tratamiento y los organismos que intervinieron sobre la evoluci\u00f3n del fen\u00f3meno y otros aspectos que permitan obtener un estado de situaci\u00f3n.De este modo, \u201cse busca trascender las nociones de detecci\u00f3n, aprehensi\u00f3n y castigo como ejes centrales de una pol\u00edtica de seguridad, poniendo especial atenci\u00f3n en la prevenci\u00f3n de los delitos y la intervenci\u00f3n sobre las condiciones que los hacen posibles, en contraposici\u00f3n con la dependencia en el efecto disuasivo del castigo como principal estrategia de control\u201d, dijo el ministro de Seguridad de la provincia de Santa Fe, Daniel Cuenca.Una vez finalizado el diagnostico se convocar\u00e1 a especialistas que estar\u00e1n a cargo de elaborar las propuestas preliminares de los programas de intervenci\u00f3n. Seguidamente, esos documentos se presentar\u00e1n ante los responsables pol\u00edticos locales y provinciales para asegurar la viabilidad de las propuestas.Una vez dise\u00f1ado y consensuado el programa de intervenci\u00f3n se pondr\u00e1 en pr\u00e1ctica conforme a las acciones previstas. En tanto, en una fase posterior del proyecto habr\u00e1 una etapa de evaluaci\u00f3n participativa del impacto y los resultados de las intervenciones multiagenciales.Criterio de selecci\u00f3nLos criterios de selecci\u00f3n de los tres municipios para la aplicaci\u00f3n del plan atienden fundamentalmente a la existencia de condiciones pol\u00edtico - institucionales locales y a la trama social e institucional de cada localidad, lo que hace viable el desarrollo de esta experiencia.En el caso de la ciudad capital, la selecci\u00f3n obedece \u2013seg\u00fan los criterios de Pnud\u2013 a que existe en el gobierno de la provincia de Santa Fe una fuerte vocaci\u00f3n de articular pol\u00edticas de seguridad con actores locales, estatales y de la sociedad civil y de integrar la pol\u00edtica de seguridad a las pol\u00edticas sociales. Aqu\u00ed se enmarca la creaci\u00f3n de un Gabinete Social por parte del gobierno provincial para implementar pol\u00edticas sociales de manera multiagencial y descentralizada territorialmente.Participaci\u00f3n de PnudEl Pnud supervisar\u00e1 las distintas etapas del proceso, aportar\u00e1 parte del financiamiento y formular\u00e1 sugerencias y recomendaciones al proyecto fruto de aprendizajes realizados en el marco de otras experiencias.Tambi\u00e9n intervendr\u00e1 en la identificaci\u00f3n y convocatoria a especialistas que colaboren con el proyecto en la provisi\u00f3n de asistencia t\u00e9cnica especializada de corto plazo a las jurisdicciones involucradas.\u201cDuros con las causas\u201dSobre el programa a implementarse en la capital provincial, Binner asegur\u00f3 que \u201ces importante avanzar en el diagn\u00f3stico de la realidad, en la justicia, en los sistemas penitenciarios, y en todos los aspectos que hacen a la soluci\u00f3n del problema de la inseguridad\u201d.Al respecto, manifest\u00f3 el convencimiento de que \u201chay que ser muy duros con el delito, pero ser muchos m\u00e1s duros con las causas que llevan a tantos hechos delictivos. Y esto tiene que ver con una pol\u00edtica integral\u201d que atienda las causas econ\u00f3micas, sociales y culturales que alimentan el fen\u00f3meno.Respuestas institucionalesEl secretario de Seguridad Interior de la Naci\u00f3n, H\u00e9ctor Masquelet, manifest\u00f3 que con la presentaci\u00f3n de este programa se aborda una problem\u00e1tica \u201cque hoy es, tal vez, la principal preocupaci\u00f3n de los argentinos, como lo es la seguridad p\u00fablica\u201d.El mismo \u201cda respuesta a un conjunto de reflexiones que hace mucho tiempo venimos trabajando con la preocupaci\u00f3n de encontrar soluciones institucionales a problemas de enorme complejidad, y donde a nivel social la respuesta pasa muchas veces por la simplificaci\u00f3n del problema y por no entender que la complejidad de las conductas delictivas de los problemas sociales no admiten respuestas sencillas ni bilaterales\u201d, explic\u00f3 el funcionario nacional.Por este motivo, Masquelet destac\u00f3 la relevancia de estar juntos la Naci\u00f3n, la provincia y el municipio, \u201cpensando en generar una pol\u00edtica p\u00fablica que est\u00e9 por encima de las diferencias jurisdiccionales e, incluso, por encima de las posibles diferencias pol\u00edticas\u201d.Esta intervenci\u00f3n multiagencial es tambi\u00e9n \u201cun salto en calidad en cuanto al abordaje de la tem\u00e1tica delictiva, por dos motivos: el primero, porque implica que otros actores, no directamente afectados a la tem\u00e1tica de la seguridad, entiendan que la seguridad es transversal a todas las pol\u00edticas de Estado y que esos aspectos deben ser abordados desde todas las \u00e1reas de gobierno\u201d, dijo Masquelet.En otro sentido es importante \u201cporque uno de los elementos centrales de toda pol\u00edtica de seguridad es, primero \u2013y aunque parezca parad\u00f3jico-, despolicializar la discusi\u00f3n de la seguridad p\u00fablica, porque no es la polic\u00eda la responsable de la pol\u00edtica de seguridad exclusivamente, aunque es un elemento trascendente\u201d, concluy\u00f3.Prevenir desde una \u00f2ptica no represivaA su turno, el ministro de Seguridad de la provincia, Daniel Cuenca, dijo que \u201choy comenzamos a hacer realidad muchas de las cosas que se vienen diciendo desde la l\u00f3gica de la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica de seguridad\u201d.\u201cPara establecer lo que creemos es una pol\u00edtica de Estado en materia de seguridad \u2013prosigui\u00f3-, hay que entender que una pol\u00edtica de seguridad no tiene un encierro y pertenencia a alguna en particular, sino que debe relacionarse puntualmente con una pol\u00edtica social\u201d.Por este motivo, Cuenca resalt\u00f3 tambi\u00e9n la importancia trabajar mancomunadamente a la Naci\u00f3n, la provincia y el municipio \u201cen algo que es com\u00fan, que es la seguridad de todos\u201d.Por otro lado, este plan permitir\u00e1 tambi\u00e9n \u201cdiagnosticar y ubicarnos desde la \u00f3ptica de un gobierno, y no desde la \u00f3ptica de un gestor de seguridad, en qu\u00e9 hacer con la convivencia pac\u00edfica de los santafesinos\u201d, dijo.Esto permitir\u00e1 descubrir \u201cmuchas cuestiones que nos van a ayudar a mejorar la pol\u00edtica de gobierno en esta \u00e1rea, y a eso apunta este proyecto. Hoy no hablamos de administraci\u00f3n y detecci\u00f3n policial, sino de causas que provocan el delito y de c\u00f3mo podemos prevenir esto desde una \u00f3ptica gubernamental no represiva\u201d, explic\u00f3 el ministro.Finalmente, Cuenca asegur\u00f3 que \u201cqueremos trabajar en serio en el marco de seguridad, por eso estamos todos los sectores del gobierno trabajando codo a codo en esta problem\u00e1tica que nos es com\u00fan. A donde est\u00e1 el problema, es donde queremos ir. Y el problema no es de un polic\u00eda m\u00e1s o un polic\u00eda menos, el problema es esencialmente de todos\u201d.\u201cUna oportunidad para Santa Fe\u201d\u201cEsta es una oportunidad para Santa Fe de seguir trabajando para recuperar la tranquilidad y la paz que la ciudad requiere\u201d, asegur\u00f3 el intendente Mario Barletta, quien record\u00f3 que los porcentajes de homicidios dolosos cometidos en la capital provincial la ubican por encima de la media del pa\u00eds: \u201cen el pa\u00eds, en 2006, hubo 5,3 homicidios dolosos cada 100 mil habitantes, y en nuestra ciudad se registraron 22 asesinatos cada 100 mil\u201d.\u201cHay datos recientes, de estad\u00edsticas, que ser\u00e1n seguramente motivo de an\u00e1lisis en este proyecto, como los sectores que se ven involucrados: j\u00f3venes de 20 a 29 a\u00f1os, varones en exclusi\u00f3n, tanto v\u00edctimas como victimarios, por lo que las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n social y de contenci\u00f3n de la juventud ser\u00e1n uno de los aspectos que se encarar\u00e1n con mayor profundidad\u201d, dijo.PresentesParticiparon tambi\u00e9n del acto el ministro de Justicia y Derechos Humanos, H\u00e9ctor Superti; el secretario de Seguridad P\u00fablica, Carlos Iparraguirre; la secretaria de Derechos Humanos, Rosa Acosta; el jefe de Polic\u00eda de la provincia, Juan Luis Hek; el secretario de Gobierno de la Municipalidad de Santa Fe, Jos\u00e9 Corral; el senador por el departamento San Justo, Rodrigo Borla; y representantes ONG\u2019s, entre otrosFuente: Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n Social"]}
{"title":"Secuestran m\u00e1s 300 kilos de marihuana en Pueblo Esther","date":"2009-11-27 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/sucesos\/secuestran-300-kilos-marihuana-pueblo-esther_0_cxuwatEShB.html","media":"ellitoral","content":["La droga fue incautada de un cami\u00f3n que simulaba ser un transporte de pescado. Hay cuatro detenidos de 24, 26, 28 y 29 a\u00f1os. Uno de ellos quiso sobornar a los polic\u00edas con 200 mil pesos para que lo dejen escapar.","La polic\u00eda de la provincia intercept\u00f3 hoy un cami\u00f3n que transportaba 300 kilogramos de marihuana, durante un control vehicular en la localidad de Pueblo Esther, a 15 kil\u00f3metros al sur de Rosario. En el operativo quedaron detenidas cuatro personas.En declaraciones a la prensa, el jefe de la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones (DGPCA) zona sur (ex Drogas Peligrosas), Gustavo Spoletti, se\u00f1al\u00f3 que en el operativo se detuvo \u2018un veh\u00edculo utilitario y un cami\u00f3n que transportaba pescado, aparentemente oriundo de Misiones\u2018.Este cami\u00f3n, que pertenece a un frigor\u00edfico de Victoria, Entre R\u00edos, llevaba \u201cla droga disimulada detr\u00e1s de la mercader\u00eda. Encontramos una gran cantidad de panes de marihuana escondidos, y calculamos que son m\u00e1s de 300 kilos \u2018, se\u00f1al\u00f3 el funcionario.Spoletti inform\u00f3, adem\u00e1s, sobre la detenci\u00f3n de 4 personas, de las cuales \u2018tres viajaban en el cami\u00f3n; dos oriundas de Misiones y una de Rosario. Los tres contaban con antecedentes y llevaban armas de fuego\u2018, precis\u00f3.En el otro veh\u00edculo (el utilitario) \u2018se detuvo a otra persona, que ser\u00eda el comprador de la mercader\u00eda incautada\u2018, agreg\u00f3. Asimismo, el funcionario policial indic\u00f3 que los detenidos \u2018intentaron darse a la fuga, pero fueron reducidos r\u00e1pidamente\u2018, concluy\u00f3.Les ofrecieron 200 mil pesos para que lo dejen irDe acuerdo a lo expresado en el parte difundido esta tarde por la DGPCA, en el operativo se secuestraron 336 \u201cpanes de marihuana\u201d.Al operativo final se lleg\u00f3 tras tareas investigativas que se iniciaron hace ya algunos d\u00edas por personal de esta dependencia. De acuerdo a informaciones que manejaban, realizaron un seguimiento a quien es el principal investigado en la causa, que se desplazaba en una camioneta Renault Express hacia la zona Sur de la ciudad de Rosario. Llegando a Pueblo Esther, ingres\u00f3 a un loteo del Parque Vernaza, cercano al aeroclub, donde esta persona detuvo la marcha del utilitario y se dirigi\u00f3 a un cami\u00f3n estacionado, marca Ford 1722.En ese instante descienden del cami\u00f3n otros tres hombres para ir los cuatro a la parte posterior del veh\u00edculo y abrir la puerta de la caja t\u00e9rmica, momento en que los polic\u00edas van al encuentro de estos cuatro sujetos. Cuando los efectivos se identifican, el principal investigado, R.M. de 29 a\u00f1os, intent\u00f3 sobornar a los uniformados con 200 mil pesos a cambio de que lo dejen ir.Inmediatamente los polic\u00edas inmovilizaron a todos los sujetos (los otros tres tienen 24, 26 y 28 a\u00f1os) y con la presencia de testigos comenz\u00f3 la requisa de los detenidos as\u00ed como del cami\u00f3n, incaut\u00e1ndose bolsas de arpillera que conten\u00edan estos \u201cpanes de marihuana\u201d: 304 kilos valuados en aproximadamente 364 mil pesos, valor que se hubiera triplicado si la droga hubiera llegado a ser distribuida por los vendedores barriales. Asimismo, de la cabina del cami\u00f3n se secuestr\u00f3 un revolver calibre 32.La causa qued\u00f3 en poder del Juzgado Federal N\u00ba 3 de la ciudad de Rosario, a disposici\u00f3n de quien quedaron las cuatro personas detenidas como as\u00ed la droga y el resto de los elementos secuestrados.Fuente: Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n Social \/ Prensa DGPCA"]}
{"title":"El santafesino Alvaro Gaviola, nuevo ministro de Seguridad","date":"2009-12-02 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/politica\/santafesino-alvaro-gaviola-nuevo-ministro-seguridad_0_Qe0KUwTe9P.html","media":"ellitoral","content":["Al nuevo ministro lo acompa\u00f1ar\u00e1 como secretario de Seguridad Jos\u00e9 Luis Giacometti, otro abogado, ex comisario general. Fue titular de la Unidad Regional N\u00b0 17 de San Lorenzo y subjefe de la Unidad Regional II de Rosario.","El ministro Antonio Bonfatti anunci\u00f3 hoy en conferencia de prensa que el abogado santafesino Alvaro Gaviola, hoy director del Registro Civil, ser\u00e1 el nuevo ministro de Seguridad en reemplazo de Daniel Cuenca, quien present\u00f3 el lunes su renuncia por razones de salud.Adem\u00e1s, anunci\u00f3 que junto a Gaviola asumir\u00e1 el nuevo secretario de seguridad: se trata del ex comisario general Jos\u00e9 Luis Giacometti, quien fue titular de la Unidad Regional N\u00b0 17 de San Lorenzo y subjefe de la Unidad Regional II de Rosario en 1998.Giacometti tambi\u00e9n es abogado y reemplaza al ex diputado nacional Carlos Iparraguirre, que -como es de pr\u00e1ctica- como secretario del \u00e1rea present\u00f3 su renuncia junto con el ministro.Bonfatti dijo que el gobernador Hermes Binner tomar\u00e1 juramento a Cuenca y pondr\u00e1 en funciones a Giacometti y destac\u00f3 que no se trata de un cambio de orientaci\u00f3n en la pol\u00edtica de seguridad p\u00fablica, sino de un cambio de nombres provocado por lo que llam\u00f3 \u201cun ultim\u00e1tum m\u00e9dico\u201d.El renunciante ministro Cuenca sufre intensos dolores en su espalda, tras una operaci\u00f3n, que exige un proceso de rehabilitaci\u00f3n intenso. Su recuperaci\u00f3n era incompatible con el ejercicio del cargo.Elecci\u00f3n\u201cHemos elegido como ministro a alguien que est\u00e1 dentro del gabinete jur\u00eddico del gobierno provincial, que forma parte de aquellas personas que venimos sosteniendo todos los jueves reuniones de trabajo de las que participan los ministerios de Gobierno, de Justicia y el de Seguridad. Es un hombre que viene integrando nuestros equipos de trabajo desde hace algunos a\u00f1os y que hemos elaborado conjuntamente un programa de seguridad\u201d, subray\u00f3 el ministro Bonfatti.Explic\u00f3 que para la administraci\u00f3n actual \u201cse trata de llevar adelante un programa de gobierno, mucho m\u00e1s all\u00e1 de los nombres\u201d.Cuando se le pregunt\u00f3 al ministro sobre qu\u00e9 antecedentes avalan la designaci\u00f3n de Gaviola, Bonfatti expres\u00f3: \u201cEs un abogado del foro de Santa Fe, alguien de nuestro equipo y que conoce perfectamente de qu\u00e9 se trata nuestro proyecto de gobierno\u201d.\u201cEsta es una decisi\u00f3n que ha tomado el gobernador: se cambia un equipo por otro, debido a un problema de salud. Tenemos la certeza de que vamos a seguir adelante con los otros secretarios y con el programa de gobierno\u201d, resumi\u00f3.Asegur\u00f3 que con el reemplazo de hombres \u201cno habr\u00e1 un cambio en el programa de gobierno sobre seguridad\u201d.Cuenca, asesorAnte una pregunta, Bonfatti dijo que \u201cpara fin de a\u00f1o siempre hay pases a retiro as\u00ed es que me imagino que las nuevas autoridades evaluar\u00e1n si hay que cambiar la c\u00fapula o de las unidades regionales\u201d.Tras otra consulta en el mismo sentido, agreg\u00f3: \u201cEs algo que escapa completamente a mi an\u00e1lisis. Las nuevas autoridades lo van a decidir, con la participaci\u00f3n del hoy ministro Daniel Cuenca que va a seguir asesorando al gobierno\u201d, porque tiene \u201cuna experiencia que vamos a aprovechar\u201d.\u201cEso es algo que se evaluar\u00e1 oportunamente\u201d, fue la respuesta que dio Bonfatti cuando se le pregunt\u00f3 si Iparraguirre tendr\u00e1 otra funci\u00f3n en el gobierno."]}
{"title":"Secuestraron coca\u00edna por m\u00e1s de tres millones de pesos en el 2009","date":"2010-01-19 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/sucesos\/secuestraron-cocaina-millones-pesos-2009_0_iqOUAiayJa.html","media":"ellitoral","content":["La acci\u00f3n policial dio con 164 kilos de esa droga. Hubo m\u00e1s allanamientos y m\u00e1s armas incautadas. Baj\u00f3 la marihuana obtenida. La importancia de la tarea de inteligencia y de los llamados a la l\u00ednea gratuita.","Por Mario C\u00e1ffaro[email\u00a0protected]M\u00e1s procedimientos, m\u00e1s armas secuestradas, m\u00e1s coca\u00edna decomisada, menos marihuana y m\u00e1s de 300 pastillas de \u00e9xtasis es parte del saldo de lo actuado en 2009 por la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de la Polic\u00eda de la provincia compar\u00e1ndolo con el 2008. \u201cSiempre queremos m\u00e1s, es una tarea dif\u00edcil, que requiere mucho trabajo de inteligencia para lograr las \u00f3rdenes de allanamiento de la Justicia federal\u201d, se\u00f1al\u00f3 el comisario mayor Hugo Dami\u00e1n Tonioli, responsable del \u00e1rea.Tomando la serie 2001-2009, el a\u00f1o precedente es el que registra mayor cantidad de allanamientos (379), mayor cantidad de coca\u00edna secuestrada (casi 164 kilos): el segundo en incautaci\u00f3n de marihuana (1.945 kilos), superada por el 2008 con 4.341 kilogramos, de los cuales 2.780 fue en un procedimiento en la Ruta Provincial N\u00b0 1: as\u00ed como el de mayor secuestro de armas de fuego (106).En el mercado mayorista, se estima que el kilo de coca\u00edna cuesta 20.000 pesos y el de marihuana, 1.500 pesos, aunque se aclara que se multiplican por tres cuando se fracciona y pasa al menudeo. Por eso, lo incautado en coca\u00edna en el a\u00f1o \u00faltimo supera los 3.200.000 pesos s\u00f3lo tomado el valor del mercado mayorista.Tonioli est\u00e1 satisfecho con los allanamientos autorizados por la justicia federal (1.353) contra 1.334 del 2008 y 955 del 2007. \u201cPara que la Justicia federal libre una orden de allanamiento necesitamos colectar datos objetivos, pruebas contundentes derivadas de filmaciones o escuchas telef\u00f3nicas lo que requiere un trabajo de inteligencia previo\u201d.Santa Fe est\u00e1 atravesada por las principales rutas nacionales que comunican el norte del pa\u00eds con Buenos Aires y se la considera zona de paso de droga que puede tener destino internacional o el mercado porte\u00f1o, pero tambi\u00e9n parte de esa \u201cmercader\u00eda\u201d se deriva al mercado local. La Ruta Nacional N\u00b0 34 viene de Bolivia y Salta y la nacional N\u00b0 11 es la conexi\u00f3n con Paraguay. A esto habr\u00e1 que sumar la presencia de zonas aptas para el aterrizaje de aviones en gran parte del norte provincial. Tonioli es cauto en sus apreciaciones y prefiere no abrir juicios. S\u00ed reconoce que hoy la direcci\u00f3n cuenta con elementos para cumplir la tarea, cosa que no ocurri\u00f3 a principios del 2008 cuando se hizo cargo del \u00e1rea. Asegura que el parque automotor actualmente est\u00e1 en condiciones, que hay equipos de filmaci\u00f3n y material inform\u00e1tico que les permite mejorar la tarea. \u201cSiempre queremos m\u00e1s y pretendemos estar al d\u00eda con los adelantos tecnol\u00f3gicos por los grupos operan con elementos cada m\u00e1s sofisticados\u201d, acot\u00f3.Cortes de investigaci\u00f3nEn las \u00faltimas semanas, los informes de la direcci\u00f3n provincial de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones dieron cuenta de la detenci\u00f3n de muchos vendedores barriales en zonas de esta ciudad, Rosario, Villa Gobernador G\u00e1lvez, Villa Constituci\u00f3n y Rafaela. \u201cSon cortes de investigaci\u00f3n, no es pol\u00edtica de esta Direcci\u00f3n atacar al consumidor porque no conduce a nada. Pretendemos ir cada vez m\u00e1s arriba para llegar a los grandes distribuidores\u201d. Como prueba de ellos destac\u00f3 que en el a\u00f1o \u00faltimo se descubrieron siete cocinas para reducir la coca\u00edna contra dos del 2008.El 2010 marc\u00f3 como hecho destacado hasta el momento la detenci\u00f3n de un efectivo de la polic\u00eda de Corrientes en la terminal de \u00f3mnibus Manuel Belgrano de Rosario con 28 kilos de marihuana, producto de un seguimiento que ven\u00edan realizando los sabuesos santafesinos.Tonioli est\u00e1 convencido que en poco tiempo m\u00e1s las drogas de dise\u00f1o van a ir reemplazando paulatinamente a la coca\u00edna y la marihuana y como prueba de esa presencia, el a\u00f1o \u00faltimo se incautaron de 333 dosis de \u00e9xtasis en distintos procedimientos, especialmente en la ciudad de Rosario.A la tarea de inteligencia propia de la Direcci\u00f3n, el jefe policial destaca la cada vez mayor colaboraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que denuncia casos a la l\u00ednea 0800-444-3583. \u201cEntre el 70 y el 80% de los llamados son ciertos y nos permiten comenzar o profundizar l\u00edneas de investigaci\u00f3n, el resto generalmente son bromistas. La gente tiene confianza en la Direcci\u00f3n y llama cada vez m\u00e1s y nosotros tomamos nota de todo y tratamos de darle respuestas a la sociedad\u201d."]}
{"title":"Inseguros: el jefe de Polic\u00eda neg\u00f3 que la situaci\u00f3n est\u00e9 \"desmadrada\"","date":"2010-01-19 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/politica\/inseguros-jefe-policia-nego-situacion-desmadrada_0_WnX9v8JFr5.html","media":"ellitoral","content":["Osvaldo Toledo reconoci\u00f3 la gravedad de los \u00faltimos sucesos registrados en la ciudad, pero neg\u00f3 que las fuerzas est\u00e9n desbordadas. El ministro Alvaro Gaviola desminti\u00f3 un recrudecimiento de la violencia.","De la redacci\u00f3n de El Litoral[email\u00a0protected]Enero arranc\u00f3 caliente y no s\u00f3lo por las temperaturas. Los hechos graves de inseguridad no dieron tregua, y en s\u00f3lo siete d\u00edas, la ciudad sum\u00f3 dos homicidios m\u00e1s a su estad\u00edstica. El 6 de enero era asesinado Carlos Toniutti, hijo de un comerciante de Guadalupe, tras un intento de asalto. El 14 de enero se encontraba el cad\u00e1ver de un jubilado en pleno centro de la ciudad -Francia y Catamarca- tras una fuerte golpiza; hasta la fecha no se registraron detenidos. El \u00faltimo fin de semana, dos hombres resultaron con heridas de bala en Guadalupe Oeste; otros dos fueron heridos de arma blanca en un incidente en Centenario, y un vecino fue apu\u00f1alado en Santo Tom\u00e9 mientras evitaba el robo de su camioneta.En di\u00e1logo con El Litoral, el jefe de la Polic\u00eda de la provincia, comisario Osvaldo Toledo, admiti\u00f3 la gravedad de los hechos, pero neg\u00f3 que la situaci\u00f3n est\u00e9 fuera de control o que las fuerzas est\u00e9n desbordadas.\u201cNo es que por la cantidad de sucesos la situaci\u00f3n est\u00e9 desmadrada -asegur\u00f3-. Se trata de un fen\u00f3meno muy complejo, de antigua data y que nosotros vamos a tratar de corregir no s\u00f3lo desde el \u00e1rea policial, sino desde el Ministerio de Seguridad\u201d, expres\u00f3.PreocupanteEl funcionario policial reconoci\u00f3 que los hechos violentos, \u201csobre todo cuando hay p\u00e9rdida de vidas, son muy dif\u00edciles de explicar y de aceptar en las formas y circunstancias que se producen\u201d. Asimismo, advirti\u00f3 que \u201cm\u00e1s all\u00e1 de la seguidilla de hechos que se ha producido, se avanza lentamente en las investigaciones porque a veces no contamos con testimonios o los que tenemos no son lo suficientemente amplios como para avanzar en buen sentido y llegar a buenos resultados\u201d.Toledo tambi\u00e9n reconoci\u00f3 que son \u201cm\u00e1s preocupantes\u201d los homicidios -como el del comerciante, el del jubilado y el de un playero en la ciudad de Rosario- que se producen como consecuencia de otro il\u00edcito, como el intento de robo. \u201cTodos los homicidios son preocupantes, pero m\u00e1s lo son cuando no responden a ri\u00f1as interpersonales, cuestiones pasionales o ajustes de cuentas, que motivan la mayor\u00eda de los homicidios\u201d, se\u00f1al\u00f3. El jefe de las fuerzas asegur\u00f3 que trabajan \u201cpermanentemente con el Ministerio para enfrentar la problem\u00e1tica y encontrar soluciones y puntos de concordancia entre la labor policial y la pol\u00edtica de seguridad\u201d.Muy violentaPrecisamente ayer y consultado al respecto, el propio gobernador Hermes Binner reconoci\u00f3 que Santa Fe es una de las ciudades m\u00e1s violentas del pa\u00eds.\u201cSanta Fe es una de las tres urbes del pa\u00eds que tienen atenci\u00f3n especial de organismos internacionales por los niveles de violencia y criminalidad\u201d, dijo Binner. Las otras dos localidades cr\u00edticas por esas cifras son Resistencia y Neuqu\u00e9n.Consultado sobre los reiterados cr\u00edmenes y hechos de violencia, admiti\u00f3 que \u201cSanta Fe tiene sobre sus espaldas un problema muy serio que es el de los actos criminales y se ubica como una de las ciudades con m\u00e1s problemas del pa\u00eds\u201d.Por su parte, el ministro de Seguridad, Alvaro Gaviola, neg\u00f3 que la ciudad est\u00e9 frente a un recrudecimiento de la violencia.\u201cNo creo que se haya profundizado la inseguridad -dijo el funcionario ante la consulta de El Litoral-. Esto viene siendo parte de las estad\u00edsticas. Lo que pasa es que siempre un homicidio es algo muy doloroso dado que una vida no se recupera. Otras cosas se pueden recuperar pero una vida, no. Estamos trabajando fuertemente y analizando los datos para tomar medidas\u201d, expres\u00f3."]}
{"title":"Radiograf\u00eda del homicidio en cuatro barrios de la ciudad","date":"2010-03-24 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/politica\/radiografia-homicidio-barrios-ciudad_0_hHH1FvHHvM.html","media":"ellitoral","content":["Un programa de la provincia con Naciones Unidas ya tiene diagn\u00f3stico. Ahora van al rescate de j\u00f3venes en San Lorenzo, Chalet, Chaque\u00f1o y Alto Verde. La necesidad de atacar econom\u00edas delictivas.","Mario C\u00e1ffaro -[email\u00a0protected]La inseguridad parece caracterizar y estigmatizar a la ciudad de Santa Fe. Homicidios, robos, atracos, agresiones, armas de fuego, violencia son noticias comunes en el d\u00eda a d\u00eda. La presencia de la droga y de otras econom\u00edas informales potencian el cuadro. Cambios de responsables pol\u00edticos y policiales ya demostraron no ser la salida.Funcionarios del Ministerio de Seguridad de la provincia y de la Secretar\u00eda de Seguridad Interior de la Naci\u00f3n presentaron un plan de acci\u00f3n en el marco del programa para la prevenci\u00f3n del delito en la ciudad capital, intervenci\u00f3n que cuenta con el apoyo del Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (Pnud) y la participaci\u00f3n del gobierno municipal.El soci\u00f3logo belga Franz Vanderschueren, quien acompa\u00f1\u00f3, en calidad de consultor internacional, el proceso de dise\u00f1o del plan para la prevenci\u00f3n del delito, fue recibido por el ministro de Seguridad, Alvaro Gaviola; el secretario de Seguridad Comunitaria, Enrique Font; y la directora de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Seguridad Comunitaria, Eugenia Cozzi.El objetivo del programa, que en fase experimental se lleva a cabo tambi\u00e9n en Neuqu\u00e9n y Chaco, es promover la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas integrales de seguridad, centradas en la prevenci\u00f3n y que incluyen, adem\u00e1s de las instituciones policiales, otras instancias gubernamentales y actores de la sociedad civil.Las autoridades santafesinas consideraron prioritario abordar el fen\u00f3meno de la violencia interpersonal intensa o letal, t\u00e9rmino que se sintetiza en \u201chomicidios\u201d. Se decidi\u00f3 llevar adelante la intervenci\u00f3n en cuatro zonas: barrios Chaque\u00f1o, San Lorenzo y Chalet y en distrito Alto Verde, \u00e1reas donde se disparan los indicadores de homicidios, fen\u00f3meno en que adem\u00e1s las residencias de la v\u00edctima y el victimario coinciden. \u201cLa ciudad tiene desde hace mucho tiempo una de las tasas m\u00e1s altas del pa\u00eds para una ciudad mediana\u201d, record\u00f3 Font.La primera etapa fue el trabajo de campo, luego el dise\u00f1o de la intervenci\u00f3n y ahora se ejecuta el plan de acci\u00f3n.Algunas caracter\u00edsticasSeg\u00fan las autoridades, el informe no pretende explicar la violencia. Font lo explica: \u201cS\u00ed demuestra en qu\u00e9 lugares se concentra, a qu\u00e9 grupos etarios y por nivel socioecon\u00f3mico afecta, y marca claramente que en t\u00e9rminos de participaci\u00f3n afecta a j\u00f3venes entre 14 y 25 a\u00f1os de los sectores populares de la ciudad. Si se desagrega la tasa de Santa Fe, se encuentra que se dispara en cuatro o cinco lugares, especialmente del cord\u00f3n oeste. Hay algunos homicidios que ocurren en zonas de clase media o viviendas m\u00e1s formales, pero cuando se coloca el dato domicilio de v\u00edctima y victimario, el caso se va al cord\u00f3n oeste. La segunda parte del diagn\u00f3stico es sobre la relaci\u00f3n de los j\u00f3venes con el Estado y nos encontramos que -en general- los hombres j\u00f3venes, v\u00edctimas y victimarios, en los cuatro barrios, tienen un v\u00ednculo casi nulo con el Estado. La mayor\u00eda ha abandonado la escuela de manera casi traum\u00e1tica y los espacios de salud y culturales son vistos como espacios femeninos. El v\u00ednculo de los j\u00f3venes con el Estado es la polic\u00eda y la interacci\u00f3n es violenta y problem\u00e1tica. Tambi\u00e9n se advierten dificultades en las relaciones intergeneracionales: la visi\u00f3n en los barrios sobre el fen\u00f3meno de la seguridad es bastante m\u00e1s compleja que la que aparece representada en los medios. Hay una queja de que los barrios aparecen representados m\u00e1s violentos de lo que son; hay una percepci\u00f3n sobre la falta de oportunidades y de inclusi\u00f3n en el empleo; se reconoce que j\u00f3venes en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n socioestructural son muchos, no obstante no todos participan del delito.El otro dato es la fuerte presencia de armas de fuego. Esto atraviesa la vida del joven aunque no participe de la actividad delictiva. La sociabilidad en el barrio est\u00e1 totalmente determinada por el riesgo de ser v\u00edctima o encontrarse en una situaci\u00f3n de violencia\u201d.Ante este cuadro, \u201cse ha propuesto que el proyecto aborde en simult\u00e1neo estrategias, tanto referidas a la inclusi\u00f3n social de los sujetos sociales vinculados con pr\u00e1cticas violentas y delictivas, como las referidas a desarticular las llamadas econom\u00edas delictivas y sus estructuras de oportunidades\u201d se explic\u00f3.En esos barrios se pusieron en marcha acciones de acercamiento y trabajo en terreno; hubo encuentros o talleres barriales e interbarriales, tomando en cuenta los intereses de los j\u00f3venes sobre la resoluci\u00f3n de conflictos y problemas en el barrio y los mecanismos de participaci\u00f3n que les resultan m\u00e1s interesantes o atractivos.Se inform\u00f3 que 50 j\u00f3venes que tuvieron actividad delictiva fueron incluidos en actividades del Programa Verano Compartido, que organiz\u00f3 la provincia durante las vacaciones. \u201cNuestro horizonte es pasar de la estrategia de acercamiento a la inclusi\u00f3n en microemprendimientos laborales\u201d. La tarea es llevada adelante por el gabinete social de la provincia donde participan varias carteras del Ejecutivo.Font rechaza el concepto de ut\u00f3pico del proyecto. \u201cEsto es uno de los componentes, pero tambi\u00e9n existe una pol\u00edtica que apunta a desactivar la econom\u00eda que sostiene la violencia. Si no desactivamos las actividades delictivas como comercializaci\u00f3n de drogas, de armas, de redes de captaci\u00f3n de mujeres para la trata, no hay estrategia de inclusi\u00f3n social que compita con ellas\u201d.El Proyecto de Naciones Unidas termina en septiembre, pero la provincia lo va a profundizar y lo va a extender a otros lugares, especialmente Rosario, seg\u00fan el funcionario."]}
{"title":"No eran alfajores, eran 3 mil dosis de coca\u00edna","date":"2010-04-08 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/sucesos\/alfajores-3-mil-dosis-cocaina_0_0oTOUDpkVM.html","media":"ellitoral","content":["La polic\u00eda atrap\u00f3 a un hombre de 35 a\u00f1os en Rafaela cuando trasladaba la droga en su auto. Se trata de 90 \u201cpilas\u201d de coca\u00edna envueltas en nylon. No era adicto a una conocida marca de alfajores.","Polic\u00edas de la Brigada de Drogas con asiento en la ciudad de Rafaela, dependiente de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de la Polic\u00eda de la Provincia, detuvieron a un hombre mayor de edad, al que le secuestraron una importante cantidad de coca\u00edna.Ayer a la tarde los agentes antinarc\u00f3ticos se hallaban investigando un caso que segu\u00edan desde hac\u00eda varios meses cuando observaron que un sospechoso se desplazaba en su autom\u00f3vil Renault 11 color azul, dominio VIX 797, presumiblemente realizando su actividad il\u00edcita, en inmediaciones del Club Ben Hur de la ciudad de Rafaela.Por tal motivo, decidieron ir a su encuentro, ya que las actitudes de \u00e9ste hac\u00edan sospechar al personal sobre su presencia en el lugar. En primera medida no fue f\u00e1cil, ya que el investigado advirti\u00f3 la cercan\u00eda de los efectivos e intent\u00f3 escapar. Pero de inmediato fue interceptado en las esquinas de bulevar Hip\u00f3lito Irigoyen y Remedios de Escalada.Tras atraparlo, lo identificaron como Claudio L. M., de 35 a\u00f1os, oriundo de Rafaela. Y tras requisarlo no le encontraron nada. Pero al revisar el auto, en la parte posterior del conductor y sobre el piso, llevaba una caja con la inscripci\u00f3n \u201calfajores Tat\u00edn\u201d -seg\u00fan la polic\u00eda-, en cuyo interior se hallaban recortes de diarios y debajo de los mismos la cantidad de 90 envoltorios conocidos c\u00f3mo \u201cpilas\u201d de coca\u00edna, que a la vez se hallaban envueltas en nylon, procedi\u00e9ndose al secuestro de las mismas, como as\u00ed dinero en efectivo, un tel\u00e9fono celular y documentaci\u00f3n, procedi\u00e9ndose a la detenci\u00f3n e incomunicaci\u00f3n del investigado, labr\u00e1ndose actuaciones por presunta infracci\u00f3n a la Ley Nacional 23.737, con intervenci\u00f3n del Juzgado Federal N\u00ba 2 de la ciudad de Santa Fe, seg\u00fan inform\u00f3 la polic\u00eda.\"Con la cantidad de coca\u00edna secuestrada se habr\u00edan podido confeccionar aproximadamente m\u00e1s de tres mil dosis, cantidad m\u00e1s que significativa para la zona de distribuci\u00f3n\", evalu\u00f3 la polic\u00eda."]}
{"title":"Secuestran gran cantidad de paco en Rosario","date":"2010-04-28 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/sucesos\/secuestran-gran-cantidad-paco-rosario_0_BuPzmz66la.html","media":"ellitoral","content":["La Polic\u00eda Federal hall\u00f3 611 dosis de paco, adem\u00e1s de otras drogas. Hay cuatro detenidos. Uno tiene 16 a\u00f1os.","Durante un operativo antidrogas realizado por la Polic\u00eda Federal, se realizaron allanamientos en Empalme Graneros que derivaron en el decomiso de m\u00e1s de 500 dosis de esa droga, adem\u00e1s de otras sustancias ilegales. En los operativos la polic\u00eda detuvo a cuatro personas, una de ellas menor de edad, seg\u00fan publica hoyRosario3.El subcomisario de la Polic\u00eda Federal Claudio Di Nucci asegur\u00f3 en declaraciones radiales a medios rosarinos que \"es la primera vez que hay secuestro de paco en Rosario\". Si bien el polic\u00eda asegur\u00f3 no poder precisar el origen de la droga, evalu\u00f3 que \"por el papel en que est\u00e1 envuelto podr\u00eda haber ingresado de Buenos Aires\".El departamento de Delitos Complejos de la Polic\u00eda Federal, con colaboraci\u00f3n de las Tropas de Operaciones Especiales (TOE), realiz\u00f3 este mi\u00e9rcoles por la ma\u00f1ana dos allanamientos en viviendas ubicadas en la zona de la calle Rep\u00fablica al 6400 de Empalme Graneros, en Rosario, al sur provincial, public\u00f3 Rosario3.Adem\u00e1s de las 511 dosis de paco, se secuestraron 500 bochas de clorhidrato de coca\u00edna y 3 kilos de coca\u00edna. Un dato llamativo: se hall\u00f3 gran cantidad de billetes de dos pesos, por lo que se estima que el paco, una droga barata, se vend\u00eda a ese precio o al doble. En el marco de los operativos, se detuvieron a cuatro personas, entre ellas un menor de 16 a\u00f1os, finaliz\u00f3 la publicaci\u00f3n del medio rosarino."]}
{"title":"Investigan el origen del paco secuestrado","date":"2010-04-29 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/index.php\/diarios\/2010\/04\/29\/sucesos\/SUCE-05.html","media":"ellitoral","content":["La Justicia Federal buscaba confirmar de d\u00f3nde proven\u00eda la droga incautada ayer en barrio Empalme Graneros. Se sospecha que la sustancia era originaria de Buenos Aires.","Un d\u00eda despu\u00e9s del operativo que realiz\u00f3 la Polic\u00eda Federal en el que se incautaron unas 500 dosis de paco la Justicia Federal trataba de determinar el origen de la droga secuestrada en el barrio Empalme Graneros, de Rosario.","Ese dato ser\u00e1 clave para que la investigaci\u00f3n pueda avanzar sobre la forma en que se mov\u00eda el engranaje de comercializaci\u00f3n de una sustancia que provoca estragos, no s\u00f3lo en la salud de los adictos sino en el entramado social de la zona donde se consume.","El titular del juzgado Federal N\u00ba 3, Carlos Vera Barros, ten\u00eda previsto realizar las indagatorias a los cuatro detenidos en el marco del operativo que llev\u00f3 adelante ayer la Polic\u00eda Federal con apoyo de la Tropa de Operaciones Especiales (TOE) en dos viviendas precarias ubicadas en pleno Empalme Graneros.","Ayer a la tarde, ese barrio de la zona oeste de la ciudad se vio convulsionado por el operativo que termin\u00f3 con cuatro detenidos, entre ellos un menor de edad. Familiares y vecinos de los apresados cortaron calle La Rep\u00fablica con cubiertas y maderas que prendieron fuego. Reclamaban la liberaci\u00f3n de uno de los detenidos que seg\u00fan manifestaron no ten\u00eda nada que ver con la comercializaci\u00f3n de estupefacientes. Despu\u00e9s, unas 30 personas se subieron a un cami\u00f3n e intentaron dirigirse hasta los tribunales rosarinos a protestar por el operativo, pero a mitad de camino fueron interceptados por la Polic\u00eda. A la par, otro grupo de vecinos, indignados por lo que hab\u00eda descubierto la Polic\u00eda Federal, destruy\u00f3 una de las viviendas allanadas, que qued\u00f3 literalmente en ruinas. Cuatro j\u00f3venes, con mazas y martillos, demolieron la casilla de chapa y ladrillos.","Las primeras presunciones indican que las 500 dosis incautadas en las dos viviendas proven\u00edan de Buenos Aires. Hasta hoy no se hab\u00edan detectado en ese sector de la ciudad de Rosario laboratorios para procesar coca\u00edna, denominados en la jerga cocinas. En cambio, la polic\u00eda incaut\u00f3 tres kilos de coca\u00edna y envoltorios con la droga fraccionada preparada para vender.","Enrique Font, secretario de Seguridad Comunitaria, se mostr\u00f3 cauto con respecto al operativo en el que se incautaron unas 500 dosis de paco. En di\u00e1logo con El Litoral, el funcionario pidi\u00f3 que el tema sea tratado con \u201cresponsabilidad\u201d para \u201cevitar cierto p\u00e1nico\u201d.","Font se\u00f1al\u00f3 que desde el Ministerio de Seguridad se estuvieron realizando durante las \u00faltimas horas consultas con las \u00e1reas de Salud y con organizaciones sociales que trabajan en la zona para determinar si exist\u00edan indicios sobre patolog\u00edas derivadas del consumo de paco. \u201cHasta ahora no se han reportado en efectores de salud, ni en los centros asistenciales indicios de la presencia del consumo de esta droga\u201d, advirti\u00f3.","El secretario de Seguridad Comunitaria consider\u00f3 que lo que s\u00ed se ha detectado entre los distintos eslabones del Estado, tanto municipal como provincial, \u201ces un elevado consumo de inhalantes, de psicof\u00e1rmacos mezclados con alcohol y de coca\u00edna de muy baja calidad\u201d.","El paco se produce con pasta base de coca\u00edna, harina, kerosene y vidrio, entre otras sustancias. La dosis de esta droga, que es muy adictiva y se expandi\u00f3 a partir de 2001 en Capital Federal y el conurbano bonaerense, tiene un bajo valor: oscila entre los dos y tres pesos. Si se confirma que esta sustancia proven\u00eda de Buenos Aires marcar\u00eda cambios en el sistema de comercializaci\u00f3n de la droga. Traer paco de Buenos Aires tiene un riesgo muy alto y un bajo margen de ganancia para los narcos."]}
{"title":"Se reuni\u00f3 el Consejo de Seguridad Interior para la Regi\u00f3n Centro","date":"2010-06-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/politica\/reunio-consejo-seguridad-interior-region-centro_0_GjpAbDmuP5.html","media":"ellitoral","content":["El prop\u00f3sito del encuentro fue avanzar en la implementaci\u00f3n de estrategias, proyectos y acciones comunes \u201cpara lograr las bases de un plan regional de seguridad\u201d, dijo el ministro de Seguridad provincial, \u00c1lvaro Gaviola.","La provincia de Santa Fe fue sede de la reuni\u00f3n del Consejo de Seguridad Interior para la Regi\u00f3n Centro, con el objetivo de analizar de manera conjunta entre el gobierno nacional y las provincias de C\u00f3rdoba, Santa Fe y Entre R\u00edos, estrategias en la pol\u00edtica de seguridad.En el encuentro, desarrollado hoy en la ciudad de Santa Fe, se abordaron la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n policial; el an\u00e1lisis de delitos tales como el narcotr\u00e1fico, la trata de personas, el crimen organizado y delitos conexos; el estado de situaci\u00f3n de las armas; y la seguridad vial, rural y tur\u00edstica.En la oportunidad, el ministro de Seguridad, \u00c1lvaro Gaviola, destac\u00f3 que el prop\u00f3sito del encuentro es avanzar en la implementaci\u00f3n de estrategias, proyectos y acciones. \u201cEsta reuni\u00f3n nos permitir\u00e1 ir generando trabajos consensuados para lograr las bases de un plan regional de seguridad en el marco del programa que tiene el gobierno nacional de polic\u00eda\u201d, indic\u00f3 el titular de la cartera.Por su parte, el secretario Ejecutivo del Concejo de Seguridad Interior de la Naci\u00f3n, Horacio Blanco, se\u00f1al\u00f3 que \u201cel organismo esta destinado a coordinar el esfuerzo policial en toda la Naci\u00f3n, comenzando con las regionales, que es donde cada uno de los representantes de las autonom\u00edas provinciales manifiestan cuales son las necesidades y los principales requerimientos, permiti\u00e9ndole al gobierno nacional confeccionar un plan de seguridad operativo y que tenga que ver con las realidades de cada regi\u00f3n\u201d.De la reuni\u00f3n que se desarroll\u00f3 en la sala de convenciones del hotel R\u00edo Grande, participaron adem\u00e1s los directores nacionales de Formaci\u00f3n Profesional Capacitaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n en Seguridad Interior, Amalia In\u00e9s Villalustre; de Fiscalizaci\u00f3n de Desarmaderos y Autopartes, Juan Pablo Sassano; y de Seguridad Rural, Ra\u00fal Vita; los secretarios de Coordinaci\u00f3n de la provincia de C\u00f3rdoba, Javier Sosa; de Seguridad de la provincia de Entre R\u00edos, Carlos Cabrera; y de Seguridad P\u00fablica, Horacio Ghirardi; y Seguridad Comunitaria, Enrique Font; de la provincia de Santa Fe; y la directora de la Agencia Santafesina de Seguridad Vial, Hebe Marcogliese.Tambi\u00e9n estuvieron presentes representantes zonales de Prefectura Naval Argentina, Gendarmer\u00eda Nacional y del Registro Nacional de Armas (Renar).Fuente: Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n Social."]}
{"title":"En la Polic\u00eda ingresaron 3.234 pero dejaron la fuerza 1.292","date":"2010-06-18 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/politica\/policia-ingresaron-3-234-dejaron-fuerza-1-292_0_wGCl6vcl71.html","media":"ellitoral","content":["Muchos efectivos dejan la instituci\u00f3n por enfermedades laborales, como el estr\u00e9s. El gabinete de Seguridad expuso ante los senadores provinciales. La oposici\u00f3n denunci\u00f3 que la problem\u00e1tica no es hoy una pol\u00edtica de Estado.","Ivana Fux -[email\u00a0protected]Desde que comenz\u00f3 la actual gesti\u00f3n hasta el 31 de mayo \u00faltimo, ingresaron a la fuerza policial 3.234 nuevos efectivos. Pero en el mismo per\u00edodo se retiraron 1.292. \u201cLa relaci\u00f3n es dos a uno\u201d, revel\u00f3 ayer el secretario de Seguridad, Horacio Ghirardi. El dato surgi\u00f3 dentro del marco de la exposici\u00f3n que todo el gabinete del Ministerio de Seguridad realiz\u00f3 ayer ante los senadores provinciales. Los legisladores hab\u00edan citado a los funcionarios para conocer las pol\u00edticas del actual gobierno para revertir la inseguridad.Tras el encuentro y consultado por El Litoral, Ghirardi confirm\u00f3 la informaci\u00f3n que brind\u00f3, a prop\u00f3sito de la inquietud de uno de los senadores. \u201cHoy estamos as\u00ed: de cada dos polic\u00edas que se incorporan se retira uno -sostuvo-. Estimamos que en la medida en que sigamos incorporando entre 1.100 y 1.200 agentes por a\u00f1o, vamos a llegar a la situaci\u00f3n de que por cada polic\u00eda que se retire, ingresen tres. Eso nos permitir\u00eda un aumento permanente de los agentes\u201d.Seg\u00fan cont\u00f3, las causas que provocan los retiros son m\u00faltiples. \u201cLa jubilaci\u00f3n es una; el agente policial cuando cumple treinta a\u00f1os de servicio se retira. Tambi\u00e9n hay cuestiones vinculadas a accidentes laborales y a enfermedades muy relacionadas con el estr\u00e9s, porque cumplir la funci\u00f3n de seguridad exige que el agente tiene que estar en condiciones psicol\u00f3gicas \u00f3ptimas. El gran esfuerzo -plante\u00f3- es seguir incorporando m\u00e1s agentes en una tarea que requiere gran vocaci\u00f3n y mucho sacrificio\u201d.De todas maneras, Ghirardi advirti\u00f3 que con la incorporaci\u00f3n este a\u00f1o de otros mil polic\u00edas, se lograr\u00e1 \u201cempezar a revertir una curva que ven\u00eda hacia la baja en la cantidad de efectivos\u201d. De hecho, asegur\u00f3 que en ejercicios anteriores, la relaci\u00f3n ingreso-retiro era peor. \u201cHubo \u00e9pocas en las que est\u00e1bamos empatados o, incluso, para atr\u00e1s\u201d, afirm\u00f3.AdicionalesEn el transcurso de la reuni\u00f3n, el senador Juan Carlos Mercier (La Capital - PJ) manifest\u00f3 su inquietud por una presunta deuda del municipio de Rosario por 1,5 millones de pesos, en concepto de adicionales de la Polic\u00eda. \u201cEsto est\u00e1 desvirtuando el sentido del adicional\u201d, advirti\u00f3. El dato no fue desmentido por las autoridades presentes, quienes prometieron acercarle m\u00e1s informaci\u00f3n al legislador.Consultado al respecto, Ghirardi admiti\u00f3 que no s\u00f3lo Rosario tiene deudas con la provincia en este sentido, sino varios municipios y comunas y otros organismos a los que la Polic\u00eda les presta este servicio. \u201cUno quisiera estar con deuda cero en la relaci\u00f3n con los distintos niveles del Estado, porque tambi\u00e9n la Municipalidad de Rosario reclama deudas a la provincia, por ejemplo a partir de la EPE; o como las deudas que nosotros reclamamos a la Naci\u00f3n\u201d, expres\u00f3.Seg\u00fan precis\u00f3, por a\u00f1o se generan alrededor de 82 millones de pesos en concepto de adicionales policiales. \u201cUna deuda de 800 mil, 900 mil o un mill\u00f3n de pesos no desequilibra la ecuaci\u00f3n -minimiz\u00f3-. Por eso, es el propio sistema el que garantiza que los polic\u00edas cobren en tiempo y forma. Todo sistema tiene alg\u00fan desfasaje financiero\u201d, se justific\u00f3.La problem\u00e1ticaLa autoridades ministeriales desgranaron ante los senadores las pol\u00edticas de seguridad que aplican, y describieron el plan de equipamiento policial.El senador Alberto Crosetti (Belgrano-PJ) advirti\u00f3 que, pese a las \u00faltimas incorporaciones, sigue \u201cpareciendo escasa\u201d la presencia policial en las calles. Tambi\u00e9n requiri\u00f3 informaci\u00f3n (que los funcionarios prometieron acercar) sobre c\u00f3mo est\u00e1 comprometido el salario policial, a partir de los c\u00f3digos de descuento.Alcides Calvo (Castellanos - PJ) valor\u00f3 la incorporaci\u00f3n de recursos humanos y econ\u00f3micos, pero consider\u00f3 que \u201cno se est\u00e1 logrando que la seguridad sea una pol\u00edtica de Estado. Hay algunas decisiones ministeriales, pero no se est\u00e1 cumpliendo la expectativa que se hab\u00eda generado cuando asumieron\u201d, sentenci\u00f3.Rub\u00e9n Pirola (Las Colonias - PJ) plante\u00f3 la \u201csangr\u00eda\u201d de efectivos (sobre todo del destacamento Los Pumas) que ha sufrido su departamento para reforzar la presencia policial en Santa Fe, y pidi\u00f3 reflotar el proyecto de ley que propone dar intervenci\u00f3n a la comunidad en la elecci\u00f3n de los jefes de unidades regionales.Mercier, por su parte, lament\u00f3 la ausencia del jefe de la Polic\u00eda provincial, y no haber tenido la posibilidad, siquiera, de conocerlo personalmente."]}
{"title":"La polic\u00eda detuvo a dos j\u00f3venes vendedores de marihuana en Reconquista","date":"2010-06-22 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/sucesos\/policia-detuvo-jovenes-vendedores-marihuana-reconquista_0_eM2HLOdxDL.html","media":"ellitoral","content":["Los arrestados tienen 16 y 20 a\u00f1os. Ten\u00edan encima marihuana suficiente como para armar unos 180 \u201cporros\u201d.","En el transcurso del fin de semana, agentes de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de la Polic\u00eda de la Provincia, detuvieron a un joven y un adolescente con varios envoltorios de marihuana.El operativo fue realizado por funcionarios antinarc\u00f3ticos de la Brigada de Drogas Departamental IX -con asiento la ciudad mencionada- que patrullaban el predio del Vel\u00f3dromo Municipal. All\u00ed, sorprendieron a dos j\u00f3venes de  16 y 20 a\u00f1os, domiciliados en la ciudad, quienes llevaban consigo siete envoltorios que conten\u00edan marihuana suficiente como para armar aproximadamente 180 cigarrillos caseros conocidos c\u00f3mo \u201cporros\u201d."]}
{"title":"Desbaratan cocina de coca\u00edna en Tostado","date":"2010-10-21 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/sucesos\/desbaratan-cocina-cocaina-tostado_0_ZwCQcDClTi.html","media":"ellitoral","content":["El allanamiento se realiz\u00f3 en una vivienda de zona rural de dicha localidad. Secuestraron 40 kilos de coca\u00edna y elementos para la fabricaci\u00f3n del clorhidrato de coca\u00edna. Los bolivianos quedaron detenidos.","En la tarde de este mi\u00e9rcoles, efectivos de la Secci\u00f3n Inteligencia Zona Norte y de la Brigadas Operativas Departamentales XII, XIII, IX de la Ex Drogas Peligrosas, detuvieron a dos hombres mayores de edad, de nacionalidad boliviana, a quienes les secuestraron m\u00e1s de 40 kilos de coca\u00edna, y gran cantidad de precursores qu\u00edmicos, seg\u00fan informaci\u00f3n brindada por Prensa DGPCA.Previo al operativo se realiz\u00f3 una amplia e importante investigaci\u00f3n. Una vez reunidas las pruebas contundentes, se obtuvo el oficio judicial emitido por el Juzgado Federal de la ciudad de Reconquista, y se procedi\u00f3 a allanar la vivienda sita en Ruta N\u00ba2 km4, zona rural, de la ciudad de Tostado, donde se procedi\u00f3 a la identificaci\u00f3n y posterior detenci\u00f3n de Eligio W. S. de 30 a\u00f1os, y Nene W. M. de 41 a\u00f1os, ambos de nacionalidad Boliviana, que se encontraban en plena actividad il\u00edcita al momento que incursionaba el personal de Drogas.Elementos secuestrados:21 envoltorios de forma ovoide conteniendo coca\u00edna, (40 Kg.).Varios bidones conteniendo \u00c9ter Sulf\u00farico.Una botella de Acido Clorh\u00eddrico.Varias bolsas conteniendo Xiloca\u00edna.Un bid\u00f3n con Manitol.Todos estos precursores qu\u00edmicos son necesarios para la obtenci\u00f3n del Clorhidrato de Coca\u00edna y otros son sustancias de estiramiento de la droga, como as\u00ed tambi\u00e9n se procedi\u00f3 al secuestro de una escopeta calibre 24, seis (06) cartuchos del mismo calibre intactos, dos (02) estufas, un caloventor, una balanza digital y otra para el uso de cocina, cucharas, mamaderas, prensa, medidores y cinta de embalar (todos elementos para la fabricaci\u00f3n de la DROGA).Las actividades previas para el \u00e9xito de la causa, fueron supervisadas sigilosamente por el Director de Drogas y varios efectivos de los estamentos superiores de dicha Direcci\u00f3n; habiendo colaborado personal de la Delegaci\u00f3n Norte de la Polic\u00eda Federal Argentina.-En consecuencia, a los involucrados se les labraron las actuaciones correspondientes por presunta infracci\u00f3n a la Ley Nacional de Estupefacientes N\u00ba 23.737, con intervenci\u00f3n del Juzgado Federal de Reconquista."]}
{"title":"Santa Fe hace un operativo antidrogas todos los d\u00edas","date":"2011-01-10 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/index.php\/diarios\/2011\/01\/10\/politica\/POLI-03.html","media":"ellitoral","content":["Antes hab\u00eda uno cada 5 \u00f3 6 d\u00edas, a veces incluso menos. Desde que comenz\u00f3 la actual gesti\u00f3n hay pr\u00e1cticamente un allanamiento por d\u00eda. Los resultados del cambio se miden en toneladas de drogas.","\u201cLa orden fue ir hasta el hueso, abrirlo y romperlo si hace falta\u201d, dijo a El Litoral el comisario Hugo Tognoli, que -desde que asumi\u00f3 el gobernador Hermes Binner- tiene a su cargo la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de la polic\u00eda santafesina.","El polic\u00eda recuerda que al asumir \u00e9sa fue la indicaci\u00f3n que recibi\u00f3 del entonces secretario de Seguridad, Carlos Iparraguirre, e invita a buscar por Internet aquel compromiso de enero de 2008.","Quien con el elemental Google revuelva las noticias de ese a\u00f1o ver\u00e1 que la decisi\u00f3n de poner a Tognoli al frente de la ex Drogas Peligrosas ten\u00eda cr\u00edticos varios: desde an\u00f3nimos autoproclamados representantes de la polic\u00eda hasta la jueza Laura Cosidoy, que se quejaba de la designaci\u00f3n. Dec\u00eda que el jefe de Drogas \u201ces f\u00e1cil de burlar en su buena fe\u201d, y lo describ\u00eda: \u201cEs una persona muy honesta pero que no cuenta con la experiencia y los conocimientos\u201d.","Al cabo de tres a\u00f1os, el comisario habla con cifras en la mano (ver aparte). Esta ma\u00f1ana formul\u00f3 declaraciones al programa El Cuarto Poder, de LT 10, ante una consulta period\u00edstica, y luego se extendi\u00f3 sobre el mismo tema con El Litoral.","\u201cEs simple: hay m\u00e1s acci\u00f3n policial\u201d. \u00c9sa fue su respuesta respecto de por qu\u00e9 ahora son mucho mayores las cifras sobre las cantidades de coca\u00edna y marihuana secuestradas por la polic\u00eda provincial.","Tognoli informa que en 2010 hubo 336 operativos policiales, en algunos casos allanamientos, que le permitieron a la polic\u00eda incautar 150 kilos de coca\u00edna y 5.140 de marihuana. Adem\u00e1s, en esa lista ocupan un lugar menor las pastillas de \u00e9xtasis, los psicof\u00e1rmacos, el LSD, y las plantas de marihuana.","Relat\u00f3 que en esos operativos hubo 1.200 personas detenidas. De inmediato, insisti\u00f3 en que la orden a su repartici\u00f3n es cortar la distribuci\u00f3n de drogas, no buscar al consumidor.","Mencion\u00f3 que antes de apresar a quienes se sospecha son vendedores de drogas, muchas veces se deja a los presuntos compradores alejarse algunas cuadras del lugar de venta, para detectar m\u00e1s contactos. Y explic\u00f3 que entre los 1.200 detenidos hay diferentes situaciones, grados de responsabilidad diferentes, pero todas corresponden a las infracciones a la ley de estupefacientes.","Dijo que es valioso el trabajo de inteligencia previo para que adem\u00e1s de vendedores finales aparezcan cargas importantes, como la detectada recientemente en la Terminal de Omnibus.","\u201cNos dijeron con toda claridad: CQC, caiga quien caiga\u201d, brome\u00f3 Tognoli respecto del respaldo gubernamental a la lucha contra el narcotr\u00e1fico, y ante una pregunta sostuvo que antes de la actual gesti\u00f3n -seg\u00fan los registros disponibles- hab\u00eda un operativo \u201ccada 5 \u00f3 6 d\u00edas\u201d.","\u201cEl narcotr\u00e1fico no tiene una modalidad, es impredecible m\u00e1s all\u00e1 de que a lo largo de tres a\u00f1os podamos haber comprobado ciertas pr\u00e1cticas que se repiten\u201d, dice Tognoli, cuando se le pregunta si ya hay alguna idea en la Polic\u00eda local de cu\u00e1l es el peso econ\u00f3mico del narcotr\u00e1fico en la provincia.","\u201cEl que est\u00e1 en esta actividad delictiva tiene una regla constante: imaginar todo el tiempo c\u00f3mo burlar los controles: as\u00ed es que no hay en esto una modalidad, no hay un modo de delinquir, como tampoco podemos saber en qu\u00e9 lugar, o qu\u00e9 d\u00eda\u201d, se presentar\u00e1 la oportunidad de un operativo.","Cuando El Litoral insiste con la pregunta, Tognoli dice: \u201cSabemos qu\u00e9 tipo de enemigo, qu\u00e9 tipo de problema enfrentamos como sociedad\u201d, y aclara sobre las cifras \u201cen este mundo no hay f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas: no podemos decir que dos m\u00e1s dos es cuatro\u201d, respecto de si el n\u00famero de toneladas incautadas de marihuana puede indicar cu\u00e1l es el mercado local de esa substancia o lo mismo respecto de la coca\u00edna.","Desde que comenz\u00f3 la actual gesti\u00f3n  gubernamental hubo m\u00e1s de 1.000 allanamientos y operativos antidrogas. Y  en ellos -a lo largo de m\u00e1s de 3 a\u00f1os- se secuestraron unos 400 kilos  de coca\u00edna y nada menos que 111,5 toneladas de marihuana.","Es interesante imaginar los vol\u00famenes que  implica esta \u00faltima cifra, con respecto a la log\u00edstica de aviones,  camionetas y mochilas involucradas en el tr\u00e1nsito de esta droga dentro  de la provincia.","Si para muestra basta un bot\u00f3n, es interesante  recordar que el 23 de septiembre de 2008 El Litoral cubri\u00f3 el hallazgo  de 3 toneladas de marihuana, junto a la Ruta Provincial N\u00ba1, en la  jurisdicci\u00f3n de Arroyo Leyes.","Las picadura estaba comprimida en 170 paquetes  que ten\u00edan -como m\u00ednimo- el tama\u00f1o de dos ladrillos de bloc de hormig\u00f3n.  Para transportar esas 3 toneladas se necesita un cami\u00f3n (chico), huelga  una comparaci\u00f3n con las 111,5 toneladas desde 2008.","kilos de coca\u00edna se incautaron el a\u00f1o pasado en  la provincia por operativos de la polic\u00eda santanfesina.","kilos de marihuana quit\u00f3 la Direcci\u00f3n General de  Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de la polic\u00eda al narcotr\u00e1fico.","\u201cLa informaci\u00f3n que los vecinos, los  ciudadanos comunes, nos dan sobre el narcotr\u00e1fico nos es \u00fatil. En su  gran mayor\u00eda son verdaderos los datos comunicados en forma an\u00f3nima \u201d."]}
{"title":"Santa Fe pedir\u00e1 coordinar acciones contra la inseguridad ante la Naci\u00f3n","date":"2011-03-25 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/politica\/santa-fe-pedira-coordinar-acciones-inseguridad-nacion_0_WIbQaUQCQI.html","media":"ellitoral","content":["El martes llevar\u00e1n el reclamo el ministro de Seguridad, \u00c1lvaro Gaviola, y los secretarios de Seguridad P\u00fablica, Horacio Ghirardi; y de Seguridad Comunitaria, Enrique Font. La reuni\u00f3n fue convocada por la ministra de de Seguridad de la Naci\u00f3n, Nilda Garr\u00e9.","El ministro de Seguridad, \u00c1lvaro Gaviola, y los secretarios de Seguridad P\u00fablica, Horacio Ghirardi; y de Seguridad Comunitaria, Enrique Font, participar\u00e1n el pr\u00f3ximo martes 29 de la reuni\u00f3n del Consejo de Seguridad Interior, convocada por la ministra de Seguridad de la Naci\u00f3n, Nilda Garr\u00e9.Los funcionarios provinciales manifestaron su benepl\u00e1cito por la convocatoria a esa instancia nacional porque, m\u00e1s all\u00e1 del temario previsto, llevar\u00e1n como postura la necesidad de coordinar acciones entre la Naci\u00f3n y las provincias en la lucha contra la inseguridad.Los resultados de ese encuentro nacional ser\u00e1n expuestos en la pr\u00f3xima reuni\u00f3n del Consejo Provincial por la Seguridad, Regi\u00f3n Rosario, que tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo jueves 31 en la sede de Gobierno en esa ciudad.De esa instancia ser\u00e1n formar\u00e1n parte distintas instituciones y organizaciones que ya comenzaron a funcionar el a\u00f1o pasado cuando se cre\u00f3 y comenz\u00f3 a funcionar el Consejo.Adem\u00e1s del informe de la reuni\u00f3n nacional, se han incluido otros puntos en el temario, tales como:>> Avances en la implementaci\u00f3n del nuevo sistema procesal penal.>> Presentaci\u00f3n de las nuevas autoridades policiales de la Unidad Regional II. Informe de situaci\u00f3n.>> Programa de inclusi\u00f3n sociocultural con j\u00f3venes para la prevenci\u00f3n del delito. Gabinete social.De la reuni\u00f3n del Consejo Provincial por la Seguridad participar\u00e1n, adem\u00e1s de los representantes de las instituciones y organizaciones que la conforman, los ministros de Gobierno y Reforma del Estado, Antonio Bonfatti; de Justicia, H\u00e9ctor Superti; de Seguridad, Alvaro Gaviola y de Desarrollo Social, Pablo Far\u00edas. Asimismo, los secretarios de Seguridad P\u00fablica, Horacio Ghirardi; de Seguridad Comunitaria, Enrique Font; y de Control, Facundo Paschetto, entre otros funcionarios. Tambi\u00e9n los jefes de la Polic\u00eda provincial, director general Osvaldo Toledo y de la Unidad Regional II, comisario Cristian SolaReuni\u00f3n en Buenos AiresLos funcionarios provinciales propondr\u00e1n al resto de los integrantes una coordinaci\u00f3n de acciones entre la Naci\u00f3n y las provincias en la lucha contra la inseguridad, las cuales podr\u00e1n ser se orden operativo o log\u00edstico, pero tambi\u00e9n de actualizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica para contar con herramientas comunes en todo el territorio nacional.En ese sentido, las autoridades del Ministerio de Seguridad recordaron que -tal como lo viene sosteniendo el gobernador Hermes Binner-, Santa Fe se est\u00e1 ocupando en profundidad de los problemas de inseguridad para lo cual esta llevando adelante medias de planificaci\u00f3n global en la materia, que adem\u00e1s incluye equipamiento, modernizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y capacitaci\u00f3n profesional de la Polic\u00eda.No obstante, ratificaron que la inseguridad no es s\u00f3lo un problema regional: \u201cExisten hechos o situaciones en materia delictiva que pueden ser locales o regionales, pero que se dan en el marco de una coyuntura global del pa\u00eds\u201d, dijeron los funcionarios.A modo de ejemplo se record\u00f3 la \u00faltima reuni\u00f3n del Consejo Provincial por la Seguridad del nodo Rosario (realizada el 21 de diciembre de 2010), en la cual surgieron como principales preocupaciones la inclusi\u00f3n social y educativa, fundamentalmente la de los j\u00f3venes; el accionar de la Justicia; la modernizaci\u00f3n y equipamiento policial; el tr\u00e1fico de drogas y las econom\u00edas delictivas.\u201cTodos estos temas incumben a la seguridad, tienen un desarrollo local o regional, pero, sin duda, comparten un denominador com\u00fan en el concierto nacional y por eso es necesario coordinar pol\u00edticas de prevenci\u00f3n\u201d, insistieron.Antecedentes de la reuni\u00f3n en RosarioEl Consejo Provincial por la Seguridad se puso en funcionamiento el pasado 29 de septiembre en una reuni\u00f3n realizada en Santa Fe y que fuera presidida por el gobernador Hermes Binner. Esta instancia de discusi\u00f3n y propuesta se cre\u00f3 a partir de un proyecto del diputado Alberto Cejas mediante la ley N\u00b0 13121\/10 de la Legislatura provincial. La norma estipula el abordaje intersectorial y multidisciplinario de los problemas de seguridad desde una concepci\u00f3n amplia e integral.Tras ese encuentro en la capital provincial se sucedieron id\u00e9nticas reuniones en todas las cabeceras de nodo. En particular, en Santa Fe y en Rosario se realizaron dos y ahora, la tercera convocatoria en esta ciudad tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo jueves 31 de marzo."]}
{"title":"Ordenan dar marcha atr\u00e1s con rotaciones en la Jefatura de polic\u00eda","date":"2007-12-27 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/ordenan-dar-marcha-atraacutes-rotaciones-la-jefatura-policiacutea-n249743.html","media":"lacapital","content":["\"Las modificaciones al interior de la polic\u00eda las decide y las comunica el poder\npol\u00edtico y no los jefes de la fuerza\". Palabras m\u00e1s, palabras menos, eso fue lo que escuch\u00f3 el\ncomisario general Ricardo Ruiz de boca de los responsables del flamante Ministerio de Seguridad de\nla provincia de Santa Fe la ma\u00f1ana de ayer. El jefe de la Unidad Regional II fue convocado despu\u00e9s\nde que, \"en una medida inconsulta\" \u2014seg\u00fan dijeron fuentes gubernamentales\u2014 dispusiera\nrotaciones de cargos al interior de la polic\u00eda rosarina, hecho que fue dado a conocer por\nLa\u2002Capital en su edici\u00f3n del lunes.","En ese orden, la designaci\u00f3n del comisario inspector\nErnesto Evangelisti como responsable de la Agrupaci\u00f3n de Orden P\u00fablico (encargada del control de\ntodas las seccionales del departamento Rosario) qued\u00f3 suspendida y se le orden\u00f3 a Ruiz que \"designe\na ese oficial en un \u00e1rea no operativa\" de la Jefatura local.","Por eso, desde ayer, quien se hizo cargo de comandar todas\nlas comisar\u00edas de la ciudad es Daniel Barrile, quien se desempe\u00f1aba al frente de la Inspecci\u00f3n de\nZona n\u00famero 2, lugar que ahora ser\u00e1 ocupado por el comisario Daniel D\u00edaz.","As\u00ed no va. \"Queremos cambiar la modalidad con la que hasta el momento se manej\u00f3\nla polic\u00eda. Sabemos que no lo vamos a lograr de un d\u00eda para el otro pero estamos dispuestos a dar\ntodas las se\u00f1ales pol\u00edticas que sean necesarias para que as\u00ed sea\", dijo un vocero del ministerio\nque comanda Daniel Cuenca dejando en claro que \"la pol\u00edtica que se quiere llevar adelante no es\npatrimonio de ning\u00fan jefe policial sino del gobernador o del ministro del \u00e1rea\".","El lunes pasado, el comisario Ricardo Ruiz hab\u00eda comunicado\nun enroque de jefes entre Orden P\u00fablico y Unidades Especiales (de la que dependen importantes\nbrigadas como Homicidios e Investigaciones). En ese cambio, el comisario Evangelisti se hac\u00eda cargo\nde la primera de las \u00e1reas y su par Carlos Vanelli de la otra. Asimismo, se comunicaron cambios en\ncasi todas las seccionales y hubo rotaciones en las Inspecciones de Zonas.","Al hablar con este diario, Ruiz justific\u00f3 los cambios en un\n\"reordenamiento jer\u00e1rquico a fin de llevar adelante las directivas de las nuevas autoridades\nprovinciales\" y se mostr\u00f3 convencido de que los mismos \"generan un dinamismo que hace bien a la\ngesti\u00f3n\".","Sin embargo, entre los funcionarios pol\u00edticos del gobierno\nsocialista la noticia no cay\u00f3 muy bien. \"Las modificaciones que sean necesarias las va a realizar e\ninformar el poder pol\u00edtico\", dijo el vocero y argument\u00f3 que \"se quiere cambiar la idea de que la\ninformaci\u00f3n de lo que pasa al interior de la polic\u00eda sea de dominio exclusivo de la fuerza\".","Asimismo, se supo que entre los hombres de Seguridad el\nnombre de Evangelisti no es bien visto \"por los cuestionamientos judiciales que pesan sobre su\naccionar\"."]}
{"title":"Estaba pr\u00f3fugo y cay\u00f3 al involucrarse en un ajuste","date":"2008-02-22 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/estaba-proacutefugo-y-cayoacute-al-involucrarse-un-ajuste-n285237.html","media":"lacapital","content":["El ataque a balazos del que fue v\u00edctima la madrugada del mi\u00e9rcoles el puntano\nCarlos Albornoz, de 34 a\u00f1os, tuvo una insospechada derivaci\u00f3n. Ram\u00f3n Gustavo Acosta, el hombre de\n42 a\u00f1os que conduc\u00eda la Ford Ranger en la que viajaba el herido, fue detenido ayer ya que sobre \u00e9l\npesaba una orden de captura de la Justicia Federal desde hace al menos cuatro a\u00f1os. Es que El\nGitano Acosta era parte de la banda de Sergio Colorado Arriola, un pesado del narcotr\u00e1fico de\nbarrio Las Flores que cay\u00f3 en desgracia en septiembre de 2002 cuando junto a varios secuaces\ntransportaban 64 kilos de marihuana desde Paraguay a Rosario.","Cuando los investigadores de la ex Drogas Peligrosas\nleyeron ayer su nombre en la cr\u00f3nica de la p\u00e1gina 29 de La Capital no lo pod\u00edan creer. \"\u00bfQu\u00e9 hace\nAcosta en la calle todav\u00eda?\", se pregunt\u00f3 un pesquisa. Y pusieron manos a la obra para dar con \u00e9l y\ncumplir as\u00ed la orden de captura de la Justicia. Lo atraparon el mediod\u00eda de ayer cuando iba a\nvisitar a su amigo baleado.","El hecho. Ram\u00f3n Gustavo Acosta tiene 42 a\u00f1os y a la 1.40 del mi\u00e9rcoles conduc\u00eda\nuna Ford Ranger por Circunvalaci\u00f3n en compa\u00f1\u00eda de Albornoz. Entonces los intercept\u00f3 un Renault\nMegane que los oblig\u00f3 a detener la marcha. De ese auto baj\u00f3 Sergio Puchetta, de 41 a\u00f1os, un ex\nremisero de Villa Gobernador G\u00e1lvez que se acerc\u00f3 a la camioneta e increp\u00f3 a su conductor: \"Pagame\nlo que me deb\u00e9s\", le grit\u00f3.","Tras ello, Acosta hizo una maniobra y escap\u00f3. Pero Puchetta\nvolvi\u00f3 a su auto y lo persigui\u00f3 hasta volver a encerrarlo a la altura de bulevar Oro\u00f1o. All\u00ed\ndirectamente se baj\u00f3 con un arma en la mano y dispar\u00f3. El proyectil rompi\u00f3 una ventanilla de la\ncamioneta y di\u00f3 en la cabeza de Albornoz, que fue internado en el sanatorio Saladillo.","Puchetta fue apresado m\u00e1s tarde en Jean Jaur\u00e9s al 1700 y\nreconoci\u00f3 que ten\u00eda cierto grado de parentesco con Acosta, que ten\u00edan un problema de dinero, pero\nque \u00e9l no le dispar\u00f3.","Sorpresa. Lo cierto es que con un detenido tras las rejas y un herido en el\nsanatorio, la polic\u00eda deb\u00eda dar con el conductor de la camioneta, presunto destinatario del balazo.\nY lo hizo gracias a este diario. Ayer montaron una guardia en el centro asistencial donde est\u00e1\ninternado Albornoz y cuando Acosta lleg\u00f3 a visitarlo lo apresaron.","Sobre \u00e9l pesaba una orden de captura emitida por la\nfiscal\u00eda federal de Rosario desde 2002 en el marco del expediente 375\/02. El 7 de septiembre de ese\na\u00f1o, una brigada de la ex Drogas Peligrosas intercept\u00f3 el paso de dos autos a la salida del t\u00fanel\nsubfluvial Paran\u00e1-Santa Fe. En uno de los veh\u00edculos hab\u00eda 62 kilos de marihuana provenientes de\nParaguay y con destino en el barrio Las Flores.","Entonces fueron apresadas 7 personas y d\u00edas despu\u00e9s otras\n5. Al juicio finalmente llegaron 10 de ellos acusados de integrar una banda dedicada al transporte\ny comercializaci\u00f3n de droga. Su l\u00edder era Sergio Javier Colorado Arriola, quien fue condenado a\nprisi\u00f3n (ver aparte), y su mano derecha era El Gitano Acosta, apresado reci\u00e9n ayer.","La acusaci\u00f3n. En el juicio oral a la banda, un comisario a cargo de la\ninteligencia testimoni\u00f3 que \"Arriola era el l\u00edder del grupo\", mientras que el pr\u00f3fugo \"Ram\u00f3n\nGustavo Acosta se mostraba como su mano derecha. Viajaba para buscar la droga, se cercioraba de que\nlas operaciones fueran las indicadas y se encargaba del pago a sus proveedores\", dijo.","Seg\u00fan confiaron los pesquisas, mucho del tiempo que Acosta\npermaneci\u00f3 pr\u00f3fugo estuvo en San Luis, residiendo en la casa del baleado Oscar Albornoz. El Gitano\nqued\u00f3 detenido en la brigada operativa de la ex Drogas Peligrosas a disposici\u00f3n del juez federal\nn\u00famero 3, F\u00e9lix Angelini. l","El innovador estudio se realiza a los pacientes de manera gratuita. Es un logro de profesionales de Bioqu\u00edmica de la UNR y el Hospital Centenario"]}
{"title":"Pasan a disponibilidad a sargento investigado por connivencia con un narco","date":"2008-02-22 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/pasan-disponibilidad-sargento-investigado-connivencia-un-narco-n285310.html","media":"lacapital","content":["El sargento Orlando Pierini, quien se desempe\u00f1aba como subjefe de la secci\u00f3n\nLog\u00edstica de la Unidad Regional I de Santa Fe, fue pasado a disponibilidad despu\u00e9s de que\ntrascendiera la causa abierta en la Justicia Federal que lo investiga como sospechoso de tener\nalg\u00fan grado de vinculaci\u00f3n con un narcotraficante detenido en agosto pasado.","Tras la sanci\u00f3n el polic\u00eda pate\u00f3 el tablero. En una\nentrevista que le concedi\u00f3 al portal de noticias santafesino Notife.com, denunci\u00f3 a antiguos jefes\nde la ex Direcci\u00f3n de Drogas Peligrosas y asegur\u00f3 que le hicieron \"una cama\". Tambi\u00e9n remarc\u00f3 que\nlas denuncias realizadas en su momento por la jueza federal rosarina Laura Cossidoy en cuanto a la\nconnivencia entre narcos y polic\u00edas \"son ciertas\".","Pase de facturas. \"Comet\u00ed un error como profesional, sab\u00eda que me estaban\nbuscando para hacerme una cama, sobre todo (Rafael) Reyna y (Rub\u00e9n) Martorell, dos comisarios que\nfueron separados de la repartici\u00f3n (el \u00faltimo estaba a cargo de Inteligencia y Operaciones de la ex\nDrogas Peligrosas en Santa Fe) por brindar su protecci\u00f3n a un distribuidor para el ingreso desde\nParaguay de una carga de 350 kilos de marihuana\", remarc\u00f3 el polic\u00eda en la nota.","La novedad de la presunta conexi\u00f3n del polic\u00eda con una\npersona acusada de narcotraficante trascendi\u00f3 el mi\u00e9rcoles, luego de que la fiscal federal Cintia\nG\u00f3mez solicitara formalmente al juez Reinaldo Rodr\u00edguez la citaci\u00f3n a prestar declaraci\u00f3n\nindagatoria a Pierini.","Seg\u00fan la investigaci\u00f3n, el sargento hab\u00eda mantenido varios\ncontactos telef\u00f3nicos con Ra\u00fal Sabalito Mi\u00f1o, un vendedor de drogas detenido en agosto del a\u00f1o\npasado durante un allanamiento realizado por la polic\u00eda en el que se incaut\u00f3 poco m\u00e1s de un kilo de\ncoca\u00edna en su casa de barrio Pompeya.","\"Te digo, yo met\u00ed la pata. A Sabalito le dieron porque era\ninformante m\u00edo. Lo que s\u00ed es cierto es que yo he hablado con \u00e9l sabiendo que el tel\u00e9fono estaba\nintervenido. Fue un error profesional\", remarc\u00f3 Pierini al portal santafesino.","\"Yo le dije (al subsecretario de Seguridad de la provincia, Carlos)\nIparraguirre que voy a hablar porque est\u00e1 en juego mi nombre y la seguridad de mi familia. Tengo\nconfianza en el (juez federal) Reinaldo Rodr\u00edguez, que me tiene que indagar y yo ya me puse a\ndisposici\u00f3n de la Justicia. Quiero aclarar en qu\u00e9 contexto se hicieron las escuchas\", concluy\u00f3 el\nsargento. l"]}
{"title":"El porqu\u00e9 del accionar de la PSA","date":"2008-03-01 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/el-porqueacute-del-accionar-la-psa-n259208.html\/amp","media":"lacapital","content":["\u00bfPor qu\u00e9 la Justicia federal orden\u00f3 a la Polic\u00eda de Seguridad Aeroportuaria que\ninvestigue este caso? Esa es la pregunta que ayer se hac\u00eda m\u00e1s de uno, poco acostumbrado a que esta\nfuerza nacional act\u00fae en este tipo de procedimientos. Y la respuesta parece no ser complicada.","Cuando el fiscal federal n\u00famero 1 recibi\u00f3 la denuncia que\ndio origen a la pesquisa, tanto la polic\u00eda santafesina como la polic\u00eda federal estaban bajo la lupa\ndespu\u00e9s de las denuncias hechas por la camarista federal Laura In\u00e9s Cosidoy acerca de la presunta\ncomplicidad de los uniformados de esas fuerzas con los distribuidores de drogas de la ciudad.","En ese marco, a mediados del a\u00f1o 2007, fue que se desat\u00f3\nuna feroz interna en la polic\u00eda santafesina que se sald\u00f3 cuando, tras reunirse con la magistrada,\nel gobernador Jorge Obeid design\u00f3 al comisario Alejandro Franganillo al frente de la Direcci\u00f3n de\nControl y Prevenci\u00f3n de Adicciones de Rosario. Poco despu\u00e9s, se dispuso el pase a disponibilidad\ndel por entonces jefe de la polic\u00eda santafesina y ex jefe de Drogas Peligrosas, comisario Gabriel\nLeegstra. Adem\u00e1s, la doctora Cosidoy mencion\u00f3 irregularidades en los procedimientos que llevaba\nadelante la Federal.","Pedido de cabezas. Por entonces, Cosidoy dijo: \"En Rosario no s\u00f3lo se increment\u00f3\nel tr\u00e1fico y consumo de coca\u00edna, sino que han proliferado las cocinas en las que se elabora la\ncoca\u00edna. A veces se piensa que son lugares muy complejos, y no es as\u00ed; una cocina se monta con\nmucha facilidad en un departamento. Por eso, ahora ya les conviene producirla ac\u00e1. Traen la pasta\nbase y la procesan en la ciudad\". El operativo hecho por la PSA le dio la raz\u00f3n."]}
{"title":"C\u00f3mo funcionaba la \"cocina\" de droga desbaratada en Empalme Graneros","date":"2008-03-02 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/coacutemo-funcionaba-la-cocina-droga-desbaratada-empalme-graneros-n260011.html","media":"lacapital","content":["En las calles de Empalme Graneros todav\u00eda se hablaba con sorpresa, ayer a la\nma\u00f1ana, de la cocina de pasta base de coca\u00edna que funcionaba en Rep\u00fablica y Cullen y que el jueves\nfue desarticulada en un operativo de la Polic\u00eda de Seguridad Aeroportuaria (PSA). La misma sorpresa\nque despert\u00f3 en las m\u00e1s altas autoridades del Ministerio de Seguridad de la provincia y en los\nagentes antinarc\u00f3ticos de la polic\u00eda santafesina y de la Federal. Y no es para menos. Es la primera\nvez en los \u00faltimos 15 a\u00f1os, dicen los m\u00e1s memoriosos, que se descubre una cocina en la ciudad. Y\nadem\u00e1s, en el operativo se secuestraron 10 kilos de droga, una cantidada por dem\u00e1s de\nimportante.","En el procedimiento del jueves perdi\u00f3 el Tuerto Boli, un\nhombre apuntado por las fuerzas de seguridad como una de las tres cabezas que se repart\u00edan el\nnegocio de la droga en la zona norte rosarina. \"Lo ten\u00edamos en la mira desde hace rato aunque nunca\ntuvo antecedentes por delitos de narcotr\u00e1fico, pero nunca se pudieron recolectar pruebas para ir\ncontra \u00e9l\", dijo una fuente policial. Junto al cabecilla cayeron otras cinco personas (dos hombres\ny tres mujeres) que, tras ser indagadas por el juez el juez federal N\u00ba4, Marcelo Bailaque, quedaron\ndetenidas en la c\u00e1rcel de Richieri y Zeballos y en la Unidad Penitenciaria 5.","Tanto el diccionario narco como el policial reconocen como\ncocina al lugar donde se lleva a cabo la \u00faltima fase del proceso de elaboraci\u00f3n de la coca\u00edna. La\ntransformaci\u00f3n, mediante el estiramiento con precursores qu\u00edmicos, de la pasta base en coca\u00edna. Y\nel jueves la cocina que funcionaba en Empalme Graneros fue desmontada en un operativo que llevaron\nadelante los agentes de la PSA despu\u00e9s de ocho meses de investigaci\u00f3n. En el procedimiento se\nsecuestraron unos 10 kilos de coca\u00edna, bidones con precursores qu\u00edmicos para el estiramiento de la\ndroga \u2014entre los que hab\u00eda \u00e1cido clorh\u00eddrico y sulf\u00farico, \u00e9ter y acetona\u2014, dos armas de\nfuego calibres 32 y 38, dos autos, 800 mil pesos en efectivo y 5 mil euros.","Fueron cinco allanamientos \u2014dos en empalme, otros dos\nen barrio Ema\u00fas y uno m\u00e1s en Funes\u2014 los que permitieron descabezar a la banda del Tuerto\nBoli, un hombre de 38 a\u00f1os sindicado por las fuerzas de seguridad como uno de los tres pesados que\nse encargaban de la venta de coca\u00edna en la zona. La hip\u00f3tesis de los aeroportuarios es que hasta\nesa casa de apariencia humilde llegaba desde el norte del pa\u00eds pasta base ingresada desde Bolivia y\nPer\u00fa. All\u00ed era sometida al proceso de estiramiento con el que se elaboraba coca\u00edna de distintas\ncalidades y entonces se distribu\u00eda.","La \u00faltima etapa. En la casa de Empalme hab\u00eda todo lo necesario para fabricar\ncoca\u00edna. De hecho hab\u00eda varios kilos listos para salir al mercado. Esta droga se produce por etapas\ny la \"cocina\" es su \u00faltimo eslab\u00f3n. B\u00e1sicamente, y seg\u00fan una de las tantas recetas que se pueden\nobtener mediante buscadores de Internet, la cocci\u00f3n comienza cuando la pasta base se disuelve en\nacetona. Luego se la filtra y se la disuelve nuevamente. Posteriormente se le agrega \u00e1cido\nclorh\u00eddrico y se la somete a calor con un mechero o estufas. Despu\u00e9s se le agrega \u00e9ter y por\nprocesos de sublimaci\u00f3n se cristaliza. Luego se la seca. Se la pesa, se la estira y se la empaca.\nLa pr\u00f3xima estaci\u00f3n es la del tr\u00e1fico.","Seg\u00fan fuentes consultadas, la droga es cocinada en el pa\u00eds\ngracias a que se consiguen con facilidad los precursores qu\u00edmicos para refinar la coca\u00edna y los\nnarcos tienen la posibilidad de controlar la calidad final del producto. Con aproximadamente un\nkilo y medio de pasta base se puede obtener un kilo de coca\u00edna. Adem\u00e1s vale destacar que el valor\nde la pasta base es cinco veces menor que el de la droga terminada.","Olor particular. A diferencia de un laboratorio, una cocina puede ser\ninstalada en cualquier lugar. Aunque, seg\u00fan destacaron fuentes policiales consultadas, la cocci\u00f3n\nde la pasta base tiene un punto flaco: el olor. \"Cuando hay una cocina se puede sentir un olor\nparecido al de la celulosa\", confi\u00f3 una fuente.","Cuentan que cuando los efectivos de la PSA entraron a la\ncasa del Tuerto Boli encontraron en uno de los ambientes droga en distintos estadios del proceso.\nHab\u00eda en una olla, en proceso de secado con l\u00e1mparas y una estufa. Tambi\u00e9n la hab\u00eda ya cortada\nsobre una mesa.","Los voceros consultados indicaron que en esta fase del\nproceso se suele utilizar desde bicarbonato o psicof\u00e1rmacos hasta vidrio de fluorescentes molido. Y\npor su supuesto la embolsada lista para su distribuci\u00f3n. En el lugar tambi\u00e9n hab\u00eda licuadoras y\nbalanzas de precisi\u00f3n.","Adem\u00e1s de la droga en la vivienda de calle Rep\u00fablica\ntambi\u00e9n hab\u00eda varios bidones con \u00e1cido clorh\u00eddrico y sulf\u00farico, \u00e9ter y acetona. Todos estos\nqu\u00edmicos que figuran en una lista de 60 productos que no son ilegales, que pueden comprarse en\ndroguer\u00edas y que son necesarios para elaborar la coca\u00edna. Estos qu\u00edmicos son controlados por la ley\n26.045, que comenz\u00f3 a regir hacia principios del mes de septiembre de 2005, que contiene una serie\nde prerrogativas de orden administrativo mediante las cuales se hacen m\u00e1s rigurosos los controles a\nla comercializaci\u00f3n y uso de los qu\u00edmicos que se usan para el estiramiento del droga. Seguramente\nla investigaci\u00f3n judicial tambi\u00e9n seguir\u00e1 esta hoja de ruta en la pesquisa de la banda que cocinaba\ncoca\u00edna en Empalme Graneros."]}
{"title":"El consumo de paco, un debate que ya inquieta a la ciudad","date":"2008-03-09 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/la-ciudad\/el-consumo-paco-un-debate-que-ya-inquieta-la-ciudad-n256664.html","media":"lacapital","content":["\"No hay registro oficial de paco en ning\u00fan lugar de Santa Fe\". La\nfrase del secretario de Seguridad Comunitaria, Ubaldo Modarelli, encendi\u00f3 el debate sobre esta\ndroga callejera, barata, altamente t\u00f3xica y adictiva que se elabora a partir de los residuos de la\ncoca\u00edna. Sin antecedentes ni estudios epidemiol\u00f3gicos en la provincia, seg\u00fan la Asociaci\u00f3n de\nReducci\u00f3n de Da\u00f1os de la Argentina la pregunta es: \u00bfse consume o no esta sustancia en Rosario?","La respuesta surgi\u00f3 esta semana de boca de los propios\nciudadanos en los barrios. \"S\u00ed, se consume y desde hace a\u00f1os\", dicen en la zona oeste, donde un\nfot\u00f3grafo de La Capital y de la agencia internacional Reuters registr\u00f3 varias instant\u00e1neas sobre el\nconsumo por parte de ni\u00f1os y adolescentes.","La camarista federal Laura Cosidoy tambi\u00e9n sali\u00f3 al cruce\nde lo que que hab\u00eda dicho Modarelli y contest\u00f3 al interrogante. \"No existe secuestro de paco, pero\npaco hay\", confirm\u00f3 la magistrada que desde hace tiempo denuncia el narcotr\u00e1fico en connivencia con\nalgunos sectores policiales.","El procedimiento policial realizado el jueves 28 de febrero\nno dej\u00f3 lugar a dudas. Ese d\u00eda, luego de ocho meses de investigaci\u00f3n, se desarticul\u00f3 una cocina de\npasta base de coca\u00edna en pleno Empalme Graneros. Hac\u00eda 15 a\u00f1os que no se produc\u00eda un hallazgo de\neste tipo. Toda una sorpresa para las altas autoridades del Ministerio de Seguridad de la provincia\ny los agentes antinarc\u00f3ticos de las polic\u00edas santafesina y Federal.","En el operativo cay\u00f3 el Tuerto Boli, se\u00f1alado como una de\nlas tres cabezas que se repart\u00edan el negocio de la droga en la zona norte. En el procedimiento\nincautaron 10 kilos de coca\u00edna, bidones de precursores qu\u00edmicos para el estiramiento de la droga,\ndos armas de fuego, dos autos, 800 mil pesos en efectivo y 5.000 euros.","Desde los 8. Priscila Casta\u00f1eda integra el Colectivo de Acci\u00f3n Cultural el Oeste\n(Caco), un grupo de j\u00f3venes que coordina talleres expresivos y c\u00edvicos para chicos y adolescentes\ndel barrio.","Seg\u00fan advirti\u00f3, \"hace rato que los chicos consumen pegamento y paco, desde los 8\na\u00f1os\". Es m\u00e1s, dijo que la propia hermana del intendente Miguel Lifschitz, coordinadora del Centro\nde Salud del barrio toba (Rouill\u00f3n al 4500) lo hab\u00eda denunciado hace dos a\u00f1os.","\"Olga Lifschitz ya lo grit\u00f3 a los cuatro vientos. Ac\u00e1 no\nson pocos los que dicen que pegado al anexo de la Escuela N\u00ba1.318 los chicos consegu\u00edan la papelina\na dos pesos. No s\u00e9 qu\u00e9 m\u00e1s se necesita saber para empezar a actuar\", enfatiz\u00f3 Priscila, quien\nalert\u00f3 que faltan centros de rehabilitaci\u00f3n gratuitos. \"Todos son privados y car\u00edsimos\",\nagreg\u00f3.","Tambi\u00e9n conocido como pasta base o lata, al paco se lo\nconsume por v\u00eda respiratoria en pipas, generalmente caseras (latas agujereadas o antenas de\ntelevisi\u00f3n), o sobre la marihuana en forma de cigarrillo.","La presidenta honoraria de Arda, Silvia Inchaurraga, indic\u00f3\nque a falta de estudios epidemiol\u00f3gicos los trabajos en relaci\u00f3n al consumo de drogas responden a\nlos relevamientos realizados por sus operadores.","\"Desde hace siete a\u00f1os trabajamos en contextos de pobreza y\nen los barrios La Tablada y Toba no s\u00f3lo hemos encontrado quetamina (anest\u00e9sico de animales) y\nsolventes sino tambi\u00e9n coca\u00edna de baja pureza, lo que nos acerca al paco. En rigor, no hallamos una\nrealidad tan dura como la de Buenos Aires, donde repartimos snifkits especiales, con pipas y\nfolletos explicativos de reducci\u00f3n de da\u00f1os sobre el tema. El tema no es incipiente ni relevante,\npero paco hay\", remarc\u00f3.","Las cifras est\u00e1n dispersas y salen a la luz en cuentagotas,\npero tambi\u00e9n se registran en los centros de salud oficiales. Desde el Instituto M\u00e9dico Legal\nsostuvieron que en 2007 hubo al menos tres muertes vinculadas con el paco. Y en ese tono se\nexpresaron desde el Hospital Cullen de Santa Fe.","El jefe de Toxicolog\u00eda, Juan Carlos Langhi, asegur\u00f3 que\ndesde hace seis meses se atienden pacientes por consumo de paco. \"Tienen unos 20 a\u00f1os y llegan\npidiendo tratamiento por su adicci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3 el m\u00e9dico, quien objet\u00f3, de este modo, las palabras\nde Modarelli."]}
{"title":"Cay\u00f3 un presunto l\u00edder narco que hab\u00eda sido denunciado por Cosidoy","date":"2008-08-30 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/cayoacute-un-presunto-liacuteder-narco-que-habiacutea-sido-denunciado-cosidoy-n300381.html","media":"lacapital","content":["Unos 60 hombres de la ex Direcci\u00f3n de Drogas Peligrosas de la provincia\njaquearon a un grupo al que acusan de distribuir droga en el sur de Santa Fe y el norte de Buenos\nAires, tras seis allanamientos realizados en Fighiera y Arroyo Seco. Nueve personas fueron\ndetenidas y puestas a disposici\u00f3n del juez federal Marcelo Bailaque, entre ellas un hombre de 65\na\u00f1os al que se atribuye ser el mandam\u00e1s de la banda.","El operativo tiene un peso muy significativo en cuanto a los nombres de los\ndetenidos. El principal es Miguel Angel Cobelli, de 65 a\u00f1os, alias el Pintor, quien vive en Arroyo\nSeco. Este hombre se encuentra internado desde el lunes en un sanatorio rosarino donde ahora tiene\ncustodia policial. La \u00faltima vez que se escuch\u00f3 sobre \u00e9l fue hace 16 meses, en abril de 2007,\ncuando la jueza federal Laura Cosidoy revel\u00f3 su apellido como el de una de las personas vinculadas\nal tr\u00e1fico de estupefacientes en la provincia. \"Cobelli, Arancibia, Franco, V\u00e1zquez. Hubo mil\ninvestigaciones frustradas, no se los investiga m\u00e1s pese a que se saben los tel\u00e9fonos y c\u00f3mo se\nmueven\", afirm\u00f3 la magistrada en aquella oportunidad.","Ante aquella denuncia el abogado Mauricio Bonchini, representante de Cobelli,\ndijo: \"Me extra\u00f1a que la doctora, mujer de derecho a quien respeto, haya mencionado a una persona\nque no tiene imputaciones ni causas penales en Rosario\". Y suger\u00eda el inicio de acciones legales de\nsu cliente contra ella: \"Quiere saber si la jueza lo est\u00e1 implicando a \u00e9l dado que es de Arroyo\nSeco y tiene una causa por drogas en un juzgado de Jun\u00edn que nunca prosper\u00f3. Por ello aspiramos a\nque la jueza diga si se refiri\u00f3 a Miguel Angel Cobelli. Si no es as\u00ed, para aliviar a mi cliente y\nsu familia del peso de sospechas infundadas. De otro modo para tomar las acciones necesarias\".","En los operativos del jueves se secuestraron dos kilos de coca\u00edna, doce\ncelulares y varias agendas. Tambi\u00e9n siete armas \u2014de pu\u00f1o y largas\u2014 que quedaron a\ndisposici\u00f3n de la Justicia de Instrucci\u00f3n provincial.","Como en Constituci\u00f3n. El operativo de anteayer en Arroyo Seco y Fighiera evoc\u00f3\nal del 24 de noviembre de 2007. Esa noche hubo seis allanamientos en Villa Constituci\u00f3n con nueve\ndetenidos, que seg\u00fan los pesquisas integraban una banda dedicada al narcotr\u00e1fico.Uno de los\napresados fue Federico Balbi, un hombre tambi\u00e9n apuntado por la jueza Cosidoy en denuncias p\u00fablicas\nhechas en 2005 como uno de los principales proveedores de drogas del sur provincial. Fuentes\nconsultadas indicaron que a partir de esa investigaci\u00f3n se motoriz\u00f3 la pesquisa sobre Cobelli.","Esta vez fueron cinco operativos en Arroyo Seco y uno en Fighiera. Los\nvigilantes de la ex Drogas Peligrosas tuvieron apoyo de la secci\u00f3n Canes de la polic\u00eda. En una\nvivienda de Mitre y Rivadavia, pleno centro de Arroyo Seco, secuestraron 1.200 gramos de coca\u00edna\ncompactada en un ladrillo; 1.200 d\u00f3lares; 1.050 euros; una pistola Beretta 7.65 y un rev\u00f3lver\ncalibre 22 largo; celulares y documentaci\u00f3n. All\u00ed fue detenida la due\u00f1a de casa: Carla Cobelli, de\n35 a\u00f1os. Es hija de Miguel Angel y fue condenada por estafa en la causa por el homicidio de Dami\u00e1n\nAndr\u00e9s Muccini, un rosarino afincado en Alemania, ocurrido el 27 de diciembre de 2005 en un\ndepartamento de Balcarce y Urquiza.","Experimentados pesquisas recordaban ayer que en el marco de la investigaci\u00f3n por\neste crimen, en un allanamiento en casa de Carla Cobelli fue hallada una campera de la ex Drogas\nPeligrosas de la polic\u00eda de Santa Fe. La prenda en cuesti\u00f3n hab\u00eda sido denunciada como extraviada\npor un efectivo de la fuerza. Carla Cobelli fue absuelta en agosto de 2006 por el homicidio de\nMuccini, pero sentenciada a dos a\u00f1os de prisi\u00f3n por usar la tarjeta de cr\u00e9dito de la v\u00edctima. Su\npareja \u2014Axel Alfredo Cari\u00f1ani\u2014 fue condenado a 12 a\u00f1os de prisi\u00f3n por ese crimen y est\u00e1\nen la c\u00e1rcel de Coronda.","En esa casa los efectivos esperaban hallar al Pintor Cobelli, pero estaba\ninternado en Rosario desde el lunes. \"Cobelli es el hipot\u00e9tico jefe de la banda. Tiene antecedentes\nen la Justicia ordinaria y federal\", precis\u00f3 un oficial consultado","Miguel Angel Cobelli y su hija quedaron detenidos a disposici\u00f3n del juez\nBailaque por infracci\u00f3n a la ley de estupefacientes 23.737. \"Hay muchas horas de escuchas\ntelef\u00f3nicas entre los miembros de la organizaci\u00f3n, algo nada sencillo ya que estaban cambiando de\ncelulares todo el tiempo\", explic\u00f3 la fuente. \"Entre Cobelli y Balbi monopolizaban el tr\u00e1fico de\ndrogas en el sur de la provincia de Santa Fe y el norte de Buenos Aires\", indic\u00f3 el vocero.","M\u00e1s allanamientos. En una vivienda de Lisandro de La Torre al 500 en Arroyo Seco\nfueron detenidos dos hombres: Antonio V., de 67 a\u00f1os, y Primo L., de 64, domiciliado en Fighiera.\nEn la casa se incautaron dos rev\u00f3lveres \u2014un 32 largo y un 38 largo\u2014; un celular; 1.500\npesos y 244 gramos de coca\u00edna. En un chalecito de Cavour sin n\u00famero fue apresado Germ\u00e1n Angel V.,\nde 26 a\u00f1os, hijo de Antonio. Seg\u00fan voceros, en ese lugar \"funcionaba uno de los deliverys de\ndroga\". Tambi\u00e9n decomisaron unos 400 gramos de coca\u00edna fraccionada, adem\u00e1s seis celulares y una\nagenda en papel. Adem\u00e1s secuestraron un Fiat Uno y un Renault Clio.","En un barrio municipal de Arroyo \u2014Marechal casa 14\u2014 fue apresado\nMauricio F., de 30 a\u00f1os, con 40 bochas de coca\u00edna con un peso aproximado de 1,5 gramo con un precio\nen la calle que oscilaba entre los 30 y los 35 pesos. En Gaboto al 500, fueron detenidas dos\nmujeres, madre y pareja del hombre que hab\u00edan ido a buscar los polic\u00edas y que est\u00e1 pr\u00f3fugo. Clide\nM., de 70 a\u00f1os, y Mar\u00eda G., de 28. En la casa hab\u00eda dos trozos de marihuana compactada.","En Fighiera, a 10 kil\u00f3metros de Arroyo sobre la ruta 21, fue allanada la \u00fanica\nvivienda donde no se hall\u00f3 droga, en Moreno al 1100. All\u00ed fue detenido el suegro de un hombre de 24\na\u00f1os buscado por la Justicia federal. El detenido fue identificado como Ernesto C., de 57 a\u00f1os. En\nla casa no se hall\u00f3 droga, pero se secuestraron una carabina calibre 22; una escopeta calibre 16; y\ndos rev\u00f3lveres: un 22 largo y un 38 corto. El detenido qued\u00f3 a disposici\u00f3n de la jueza de\nInstrucci\u00f3n Mar\u00eda Luisa P\u00e9rez Vara, quien acumul\u00f3 todas las incautaciones de armas.","El innovador estudio se realiza a los pacientes de manera gratuita. Es un logro de profesionales de Bioqu\u00edmica de la UNR y el Hospital Centenario"]}
{"title":"Silencio mayoritario de los detenidos indagados por la ruta de la efedrina","date":"15\/09\/2008","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/silencio-mayoritario-los-detenidos-indagados-la-ruta-la-efedrina-n311523.html","media":"lacapital","content":["Siete de las personas detenidas el lunes en la cadena de operativos por la ruta\nde la efedrinadeclinaron ayer la posibilidad de hablar en el juzgado federal de Z\u00e1rate-Campana. El\n\u00fanico que declar\u00f3 fue uno de los abogados que integran el grupo. A todos ayer se les atribuy\u00f3 una\nimputaci\u00f3n gen\u00e9rica: conformar una asociaci\u00f3n il\u00edcita destinada a cometer una pluralidad de\ndelitos, entre los que se cuentan como primarios narcotr\u00e1fico y contrabando.","Solamente una de las ocho personas citadas ayer a indagatoria por el juez\nFederico Faggionatto M\u00e1rquez se fue en libertad. Se trata de Marisel Ferracutti, integrante de una\nsociedad comercial que adquiri\u00f3 una lujosa camioneta utilizada usualmente por Gisela Ortega, la\nmujer de Mario Roberto Segovia. Ayer mismo retorn\u00f3 a Rosario en compa\u00f1\u00eda de su abogado, Jorge\nBedouret.","Los restantes indagados permanecen presos. El \u00fanico que pas\u00f3 para hoy es\nSfungaras Taqui Pargiatis, un qu\u00edmico al que se le adjudica nacionalidad griega.","El grupo que qued\u00f3. Entre los que permanecen presos est\u00e1n Gisela Ortega, su\nhermano Gonzalo Rodrigo Ortega y la madre de ambos, Antonia Moreno. Tambi\u00e9n los abogados Ariel\nGonz\u00e1lez Zevallos \u2014por ocuparse en supuesta forma irregular de las finanzas del grupo\u2014\ny Hugo P\u00e1ez Alvarez \u2014el \u00fanico que acept\u00f3 declarar\u2014. A este \u00faltimo abogado se lo\nsospecha de testaferro de Segovia por formar parte de la sociedad que adquiri\u00f3 una valiosa\ncamioneta Dodge Ram. Ayer se defendi\u00f3 alegando que hizo \"un favor sin conocer qui\u00e9n iba a usar el\nveh\u00edculo\".","Tapones de punta. El lunes pasado Faggionatto M\u00e1rquez lleg\u00f3 a la ciudad con 160\npolic\u00edas bonaerenses para realizar 27 allanamientos. Estos se hicieron en Rosario, Villa Gobernador\nG\u00e1lvez, Funes, Soldini y Rold\u00e1n. Fuentes del tribunal de Z\u00e1rate-Campana se\u00f1alaron ayer a LaCapital\nque la bater\u00eda de operativos dio un resultado altamente positivo que as\u00ed sintetizaron:","Se secuestr\u00f3 abundante documentaci\u00f3n \u00fatil para la causa. El contenido confirma y\nampl\u00eda lo obtenido en escuchas telef\u00f3nicas que, seg\u00fan el juzgado, acreditan la continuidad de las\nactividades por las que Mario Segovia fue detenido en noviembre de 2008 y la actuaci\u00f3n de varias de\nlas personas arrestadas como colaboradores.","La prueba. El se\u00f1alamiento no se obtuvo s\u00f3lo de fuentes tribunalicias. Un\nallegado a las defensas admiti\u00f3 a este diario que el expediente exhibido ayer en el juzgado\ndemuestra evidencia fuerte. \"Hay mucha prueba y complicada\", consign\u00f3.","El operativo deriv\u00f3 de una causa iniciada el 2 de septiembre cuando un llamado\nal tribunal de Campana indic\u00f3 que el llamado rey de la efedrina segu\u00eda desde la c\u00e1rcel de Ezeiza\noperando en el contrabando de tal producto. El 3 de octubre en la enfermer\u00eda del penal se encontr\u00f3\nun celular, una notebook, dos modems, pendrives y un manual de entrenamiento para un ataque con\narmas qu\u00edmicas. En el juzgado ya hac\u00edan interceptaciones telef\u00f3nicas ordenadas por la Secretar\u00eda de\nInteligencia del Estado a Segovia.","El allanamiento dej\u00f3 incomunicado a Segovia y, seg\u00fan fuentes judiciales,\nprecipit\u00f3 los procedimientos del lunes. \"La actividad il\u00edcita desde la c\u00e1rcel hab\u00eda cesado por\nrazones obvias: ya no ten\u00edan aparatos para dar las \u00f3rdenes porque se hab\u00edan requisado y confiscado.\nAhora restaba analizar a los que recib\u00edan las \u00f3rdenes desde la prisi\u00f3n\", precis\u00f3 anoche un portavoz\ndesde Campana.","Desde all\u00ed dejaron saber que en la casa de Antonia Moreno \u2014la suegra de\nMario Segovia\u2014 encontraron un manual con instrucciones para elaborar efedrina sint\u00e9tica y\nmetanfetaminas con el procedimiento mexicano. \"Era el mismo instructivo con pasos a seguir y\nrecaudos a tomar con la sustancia que el que result\u00f3 secuestrado en una acci\u00f3n en la c\u00e1rcel de\nEzeiza\", confi\u00f3 un allegado a Faggionatto.","El expediente abierto a partir de la denuncia an\u00f3nima que atribuia a Segovia la\ncontinuidad de sus actividades de tr\u00e1fico de drogas hacia M\u00e9xico desde la c\u00e1rcel es voluminoso: en\n40 d\u00edas ya acumula siete cuerpos de 200 p\u00e1ginas y tres cuerpos de escuchas telef\u00f3nicas."]}
{"title":"Hallan 2,5 toneladas de marihuana en un campo cercano a Santa Fe","date":"2008-09-24 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/hallan-25-toneladas-marihuana-un-campo-cercano-santa-fe-n256378.html","media":"lacapital","content":["Unos 2.500 kilos de marihuana fueron hallados en un campo ubicado a la vera de\nla ruta provincial n\u00famero 1, a unos 30 kil\u00f3metros al noreste de la ciudad de Santa Fe,\nconvirti\u00e9ndose en el mayor cargamento de droga incautado en la historia de la provincia. La\nmercader\u00eda ilegal habr\u00eda llegado desde Paraguay, presuntamente en varias avionetas, y estaba\nprolijamente apilado en bolsas de arpillera y en medio de un bosque cercano al arroyo Leyes.","Mientras el jefe de la Direcci\u00f3n de Control y Prevenci\u00f3n de\nAdicciones (ex Drogas Peligrosas) de la polic\u00eda santafesina, Hugo Tognoli, asegur\u00f3 que \"es una\nincautaci\u00f3n sin precedentes\", el ministro de Seguridad de la provincia, Daniel Cuenca, admiti\u00f3 que\n\"todav\u00eda no hay ning\u00fan tipo de certezas\" acerca de c\u00f3mo fue transportada la marihuana hasta el\nlugar del hallazgo. \"A\u00fan no se sabe si fue por v\u00eda a\u00e9rea, fluvial o en camiones\", dijo el\nfuncionario, quien ante la posibilidad de que la carga haya sido arrojada desde el aire record\u00f3 que\n\"ninguna provincia del pa\u00eds tiene control del espacio a\u00e9reo\".","El avistaje. Todo se inici\u00f3 la tarde del domingo cuando la polic\u00eda tom\u00f3\nconocimiento del vuelo rasante de una aeronave en el paraje Las Ca\u00f1as, en el departamento Garay, y\na unos 70 kil\u00f3metros de la capital provincial. El informe oficial indica que \"desde la avioneta se\nhab\u00edan arrojado varias bolsas que fueron recogidas por algunos veh\u00edculos\". A partir de ese momento,\nse inici\u00f3 un \"operativo cerrojo\" en el que no s\u00f3lo participaron agentes antinarc\u00f3ticos sino tambi\u00e9n\nefectivos de las unidades regionales I (departamento La Capital), VII (Garay), XIV (San Javier) y\nXVI (San Justo) tendiente a detener a los involucrados en la maniobra.","As\u00ed las cosas, lo primero que detectaron los polic\u00edas\nfueron dos panes de marihuana de poco m\u00e1s de un kilo cada uno en el paraje indicado. Para los\npesquisas, esa droga \"se le cay\u00f3 a quienes fueron a recogerla o la bolsa en que la tiraron desde la\navioneta se rompi\u00f3 al caer\". Incluso, anoche se report\u00f3 que en ese mismo lugar aparecieron otros\nladrillos de droga sumando unos 10 kilos. Lo cierto es que se profundizaron los controles en toda\nla zona y ayer a la ma\u00f1ana los pesquisas se toparon con el premio mayor.","La sorpresa. Correctamente apiladas bajo un monte de aromos y ceibos, 100 metros\nal este de la ruta 1 y a unos 800 metros de la ribera del arroyo Leyes, la polic\u00eda encontr\u00f3 ayer a\nla ma\u00f1ana 169 bolsas de arpillera blanca con inscripciones de Paraguay. En cada bolsa hab\u00eda entre\n14 y 18 panes de marihuana compactada que pesaban entre 1 y 1,5 kilos cada uno. Es decir, algo m\u00e1s\nde 2,5 toneladas de droga que, seg\u00fan los pesquisas, puesta en el mercado santafesino al menudeo\npodr\u00eda redundar hasta unos 3 millones de pesos.","Seg\u00fan el jefe de la Unidad Regional I, Rodolfo Campagnoli,\n\"la droga pod\u00eda avistarse desde la misma ruta. No estaba escondida sino, posiblemente, a la espera\nde que alguien pasara a retirarla\". Adem\u00e1s, el lugar donde se hall\u00f3 el cargamento es un campo\nprivado (los datos de los propietarios no fueron dados a conocer) que \"por tener la tranquera\nabierta\" permiti\u00f3 el r\u00e1pido ingreso de los efectivos.","El responsable provincial de la lucha contra el\nnarcotr\u00e1fico, Hugo Tognoli, reconoci\u00f3 que \"no fue del todo azaroso\" el hallazgo de la droga y\nremarc\u00f3 que \"medi\u00f3 una tarea de inteligencia previa\" de la cual no quiso revelar detalles para no\nentorpecer los pr\u00f3ximos pasos. Sin embargo, fuentes oficiales aseguraron a La\u2002Capital que\nestar\u00edan identificados los presuntos receptores del cargamento.","Por su parte, el ministro Cuenca evit\u00f3 \"revelar datos\nprecisos que puedan entorpecer la investigaci\u00f3n judicial\", aunque reconoci\u00f3 que \"se est\u00e1 trabajando\nen un marco de prevenci\u00f3n e investigaci\u00f3n a partir de ciertos datos que pueden resultar valiosos,\nporque lo que sucedi\u00f3 no es producto de la casualidad\".","Sin detenidos. Hasta anoche no se hab\u00edan registrado detenciones y la\nprincipal hip\u00f3tesis investigativa apunta a que el cargamento incautado fue ingresado desde el\nParaguay por v\u00eda a\u00e9rea o en alguna barcaza y posteriormente descartado mientras era transportado en\ncamiones y ante el dispositivo policial montado el domingo. \"Es probable que sea un descarte de los\nnarcos al advertir la imposibilidad de traficar el cargamento con los controles en las rutas\", dijo\nTognoli.","Con la intervenci\u00f3n del juez federal n\u00famero 1, Reynaldo\nRodr\u00edguez, la marihuana termin\u00f3 de ser trasladada anoche a la sede de la delegaci\u00f3n santafesina de\nla ex Drogas Peligrosas donde ser\u00e1 sometida a los an\u00e1lisis y controles de rigor, a los fines de\ndeterminar con precisi\u00f3n su cantidad y calidad. l"]}
{"title":"Cay\u00f3 con 180 kilos de marihuana un proveedor de minoristas santafesinos","date":"2008-10-10 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/cayoacute-180-kilos-marihuana-un-proveedor-minoristas-santafesinos-n266783.html","media":"lacapital","content":["Hace tres meses un vendedor barrial de marihuana fue detenido en Reconquista con\nmuy poca cantidad de droga. Siguiendo el rastro ascendente de esa relaci\u00f3n comercial, dejado por\nvariados contactos telef\u00f3nicos, ayer a la noche la polic\u00eda provincial localiz\u00f3 a un traficante de\ndroga a gran escala, que es el presunto proveedor del emprendedor peque\u00f1o. Lo encontraron en un\nbarrio de la ciudad de Santiago del Estero, en una casa donde se secuestraron 180 kilos de\nmarihuana, seis armas de fuego y otros elementos que expon\u00edan con elocuencia la prosperidad del\nnegocio: veinte mil pesos en efectivo y tres veh\u00edculos.","La polic\u00eda sostiene que este operativo pone en evidencia la ruta de ingreso a\nterritorio santafesino de marihuana a gran escala desde Santiago del Estero. All\u00ed residen varios de\nlos abastecedores de droga de los comercializadores locales.","El operativo que se hizo en la provincia vecina fue a impulsado por la Secci\u00f3n\nInteligencia zona norte de la ex Drogas Peligrosas de Santa Fe. Participaron brigadas de\nReconquista, San Javier, Tostado y Vera a las que acompa\u00f1\u00f3 una secci\u00f3n de la polic\u00eda federal\nsantiague\u00f1a.","Una familia. El dispositivo incluy\u00f3 una secuencia de allanamientos en viviendas\nde tres barrios de la zona sur de la capital santiague\u00f1a: Juan D\u00edaz de Sol\u00eds, Ampliaci\u00f3n y Campo\nContreras. Tambi\u00e9n se inspeccion\u00f3 un local comercial cercano a la terminal de \u00f3mnibus de esa\nciudad. El blanco principal de las acciones fue una casa suburbana en el \u00faltimo barrio citado. All\u00ed\ndetuvieron a un matrimonio y a su hijo.","Seg\u00fan explic\u00f3 ayer el jefe de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de\nAdicciones de Santa Fe, Hugo Toniolli, en esa casa se secuestraron 150 panes compactos de marihuana\nque totalizaban, dijo el oficial, un peso de 180 kilos. Tambi\u00e9n decomisaron tres balanzas\nelectr\u00f3nicas, 20 mil pesos en efectivo, cuatro escopetas de distintos calibres (dos de calibre 12,\nuna 16 y una 36), un rev\u00f3lver calibre 22, otro 32. Tambi\u00e9n tres autom\u00f3viles: un Fiat Uno, un Fiat\n147 y un Fiat Duna.","Camino a Santa Fe. Esta red, seg\u00fan acredita la investigaci\u00f3n judicial, tiene\nramificaciones en la provincia de Santa Fe, donde concreta \"voluminosas transacciones\" de acuerdo\nla polic\u00eda santafesina. El operativo inicial fue ordenado por el juez federal de Resistencia\nsubrogante en Reconquista, Carlos Sidelski. Quien expidi\u00f3 las \u00f3rdenes para allanar los distintos\ninmuebles en Santiago del Estero fue la jueza Mar\u00eda Alejandra Montenegro de Reconquista.","Los tres detenidos integran una familia y son oriundos de Santiago del Estero.\nFueron identificados como Oscar Guti\u00e9rrez, de 55 a\u00f1os, su esposa Ema Carabajal, de 49 y el hijo de\nambos, Rodrigo Guti\u00e9rrez, de 29.","Todos fueron requeridos a comparecer en el juzgado federal de Reconquista. El\nmaterial secuestrado, incluida documentaci\u00f3n calificada de valiosa,fue llevada a la delegaci\u00f3n\nsantiague\u00f1a de la Polic\u00eda Federal Argentina.","\"Investigar las conexiones que a partir del vendedor minorista permiten\nidentificar y perseguir a traficantes de gran envergadura es la l\u00ednea principal de nuestra labor\",\ndijo Toniolli a este diario. En este caso, seg\u00fan dijo, el seguimiento de los enlaces telef\u00f3nicos a\npartir del material secuestrado al peque\u00f1o vendedor de Reconquista posibilit\u00f3 el operativo de\nantenoche."]}
{"title":"Lo sindicaban como narco y cay\u00f3 con un kilo de coca\u00edna","date":"2008-11-09 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/lo-sindicaban-como-narco-y-cayoacute-un-kilo-cocaiacutena-n278990.html","media":"lacapital","content":["Hace casi una d\u00e9cada que los agentes antinarc\u00f3ticos de la provincia pusieron sus\nmiradas en un grupo de hombres a los que les endilgaron manejar el comercio de estupefacientes en\nel sur santafesino. Lo llamaban el grupo de las 3P por los apodos de sus integrantes. Son Pintor\nMiguel Angel Cobelli, Pira\u00f1a Guillermo Luis Franco y Pantera Alberto David Albarrac\u00edn. Los tres\nfueron denunciados p\u00fablicamente por la jueza federal Laura In\u00e9s Cosidoy como comercializadores de\ndroga a gran escala. El primero de ellos cay\u00f3 preso en agosto tras un allanamiento en Arroyo Seco,\nel segundo burl\u00f3 el mismo mes un operativo policial en la zona sur de Rosario y el tercero, que\nparad\u00f3jicamente no ten\u00eda antecedentes penales, fue detenido el viernes en un procedimiento que se\nhizo en el noroeste rosarino cuando transportaba un ladrillo de coca\u00edna.","Los investigadores indicaron que Pantera tiene 46 a\u00f1os y reside en Funes. El\nviernes, pasadas las 21.50, regresaba hacia su casa de calle Juan Elorza al 1500 conduciendo una\ncamioneta Mazda color blanca, dominio BGE559. Iba acompa\u00f1ado por dos hombres de 31 y 43 a\u00f1os.\nCirculaban por avenida Jorge Newbery hacia el oeste cuando a la altura de Donado, en el barrio\nHostal del Sol, pararon en un control rutinario de veh\u00edculos montado por efectivos de la ex Drogas\nPeligrosas.","Detr\u00e1s del asiento. Fuentes allegadas a la causa indicaron que una vez\nidentificados los pasajeros del Mazda, los efectivos de Inteligencia Zona Sur de la Direcci\u00f3n de\nPrevenci\u00f3n y Control de Adicciones revisaron el veh\u00edculo. Detr\u00e1s del asiento del conductor hallaron\nun ladrillo de coca\u00edna compactada, perfectamente embalado. Una mercanc\u00eda que fue valuada, por su\ncalidad, en unos 8 mil pesos a precio de calle.","Por ese motivo los tres hombres fueron demorados, aunque s\u00f3lo Pantera qued\u00f3\ndetenido a disposici\u00f3n del juez federal Marcelo Bailaque.","Cuatro horas m\u00e1s tarde, con una orden de allanamiento rubricada por el\nmagistrado, la polic\u00eda realiz\u00f3 un operativo en la coqueta vivienda de Albarrac\u00edn. All\u00ed no se\nsecuestr\u00f3 droga, pero s\u00ed se incaut\u00f3 una carabina calibre 22 sin numeraci\u00f3n visible.","Las 3P. Pantera integr\u00f3 junto al Pintor Cobelli y a Pira\u00f1a Franco, all\u00e1 por\nmediados de los 90, lo que los investigadores llamaban el grupo de las 3P. Los tres fueron\ndenunciados p\u00fablicamente por la jueza federal Cosidoy como integrantes de una lista de personas\nque, bajo protecci\u00f3n policial, comercializaban estupefacientes en el sur de la provincia.","\"Sus nombres aparecieron en muchos juicios, hubo mil investigaciones frustradas\ny no se los investiga pese a que se saben los tel\u00e9fonos y c\u00f3mo se mueven\", fue una de las quejas de\nla magistrada en sus denuncias. Los tres son contempor\u00e1neos del Tuerto Boli y de Jorge Selerpe,\ndetenidos este a\u00f1os al ser desbaratadas tres cocinas de coca\u00edna en Rosario.","Cobelli, de 65 a\u00f1os, fue detenido a fines de agosto cuando en un gran operativo\nse allan\u00f3 la casa de su hija, en Arroyo Seco, donde se incautaron armas y 1.200 gramos de coca\u00edna.\nAl momento de ser detenido, Pintor estaba internado en un sanatorio c\u00e9ntrico.","En tanto, Franco tiene 53 a\u00f1os y estuvo a punto de ser apresado el 15 de agosto\nen la zona sur de Rosario. Ese d\u00eda, seg\u00fan indicaron los pesquisas, el hombre fue localizado por los\nex Drogas Peligrosas pero huy\u00f3 en su Renault Laguna y en su fuga descart\u00f3 un kilo de coca\u00edna y un\nrev\u00f3lver calibre 38. Hasta el momento se mantiene pr\u00f3fugo y con pedido de captura por resistencia\ncalificada a la autoridad e infracci\u00f3n a la ley de estupefacientes.","Entre los denunciados por la jueza Cosidoy tambi\u00e9n fueron mencionados Federico\nBalbi, detenido por los ex Drogas de provincia en noviembre de 2007 en Villa Constituci\u00f3n, y\nLiborio Poncho Negro A., puesto preso por la Gendarmer\u00eda el mes pasado en barrio Tablada."]}
{"title":"Iparraguirre contest\u00f3 a Cosidoy: \"Este a\u00f1o secuestramos m\u00e1s droga que en los \u00faltimos 4 a\u00f1os juntos\"","date":"2008-11-24 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/iparraguirre-contestoacute-cosidoy-este-antildeo-secuestramos-maacutes-droga-que-los-uacuteltimos-4-antildeos-juntos-n281157.html","media":"lacapital","content":["Rosario.-El secretario de Seguridad P\u00fablica de Santa Fe, Carlos Iparraguirre, al\nreferirse a declaraciones hechas hoy por la jueza federal Laura Cosidoy quien tild\u00f3 de \"autista y\nsoberbio\" al gobierno provincial, destac\u00f3 esta ma\u00f1ana el funcionamiento de la Direcci\u00f3n Provincial\nde Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones: \"Este a\u00f1o, hubo m\u00e1s secuestros de estupefacientes que en los\n\u00faltimos 4 a\u00f1os juntos\".","\"Siempre ha sido una de las \u00e1reas m\u00e1s afectadas de la polic\u00eda de la provincia y sin embargo en\nlo que va de este a\u00f1o de gesti\u00f3n se han superado todas las estad\u00edsticas no s\u00f3lo en cuanto a\nsecuestro de estupefacientes, sino en la cantidad de investigaciones que terminaron en alrededor de\n280 allanamientos que implican toda una tarea previa a trav\u00e9s de la justicia federal que en el caso\nparticular de Rosario ha terminado con quienes aparec\u00edan apuntados, incluso por la propia doctora\nLaura Cosidoy, como los principales narcotraficantes de la zona sur, que parec\u00edan intocables hasta\nhace poco tiempo atr\u00e1s\", grafic\u00f3 el funcionario.Iparraguirre, anunci\u00f3 que desde el Ministerio de Seguridad se est\u00e1n realizando gestiones para\n\"celebrar un convenio que permita cooperar en el control y registro de precursores qu\u00edmicos se\nrealicen en territorio provincial, porque evidentemente es un \u00e1rea que tambi\u00e9n requiere de un mayor\nesfuerzo y no depender solamente de las autoridades nacionales\".","\"En el caso de la efedrina hay que aclarar que estamos hablando de un precursor qu\u00edmico y aqu\u00ed\nhay competencia a nivel nacional\", se\u00f1al\u00f3 Iparraguirre, luego de que Rosario se instalara en el\ncentro de la llamadaRuta de la Efedrina, tras la detenci\u00f3n de Mario Segovia. \"Nosotros desde la provincia\nestamos gestionando, un borrador de convenio para poder descentralizar el seguimiento de\nprecursores qu\u00edmicos en Santa Fe, algo que jam\u00e1s se ha hecho y es una posibilidad que brinda la ley\nnacional\", agreg\u00f3 el funcionario.","Iparraguirre concluy\u00f3 subrayando que \"el gobierno encara con total decisi\u00f3n en la lucha contra\nel narcotr\u00e1fico, es un aspecto que est\u00e1 a la vista, en los n\u00fameros y en los hechos, a lo largo y\nancho de toda la provincia\".","El gobernador de Santa Fe aval\u00f3 la suba del 28% desde enero en las facturas de electricidad de los usuarios residenciales y comerciales.Y tambi\u00e9n admiti\u00f3 que \"va a faltar energ\u00eda\" en el verano."]}
{"title":"La trama secreta detr\u00e1s del rosarino de la efedrina","date":"2008-11-30 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/edicion-impresa\/la-trama-secreta-detraacutes-del-rosarino-la-efedrina-n777126.html","media":"lacapital","content":["Los chicos del Colegio San Bartolom\u00e9 hormigueaban alrededor del auto parado en\nla Shell de Tucum\u00e1n y Corrientes como si estuvieran en Disneylandia. Algunos de ellos sacaban sus\ncelulares para llevarse una imagen de recuerdo cuando un hombre robusto de estatura media y rostro\ncuadrado se les acerc\u00f3. Los abarc\u00f3 a todos con la mirada y con una amabilidad r\u00edgida les habl\u00f3:\n\"Fotos no. Si quieren suban que los llevo a dar una vuelta. Pero al auto no le saquen fotos\".","Quiz\u00e1 la \u00fanica desventaja de un veh\u00edculo similar al que usa para trasladarse la\nreina de Inglaterra sea su visibilidad apabullante. Hace un mes un inspector de la Afip se\nencandil\u00f3 con el negro azabache de un Rolls Royce Phantom por bulevar Oro\u00f1o. La curiosidad\nprofesional le hizo anotar la patente HNL 134 para averiguar qui\u00e9n era su afortunado poseedor. A\npoco supieron que el veh\u00edculo, que sale 600 mil d\u00f3lares, estaba a nombre de Mario Roberto Segovia,\nde 35 a\u00f1os, domiciliado en Fisherton. Pero al observar la planilla digital que contiene la historia\nfiscal de esta persona notaron un nulo movimiento de capital: cero Cr\u00e9dito Fiscal, cero Ganancias.\nPoco rendimiento para tan opulenta posesi\u00f3n.","Los bienes. Siguieron cruzando datos, ya con agentes de la Secretar\u00eda de\nInteligencia del Estado (Side) que investigaba con antelaci\u00f3n, y detectaron un c\u00famulo de bienes\nmuebles e inmuebles como propiedad de Segovia que no se conjugaban con los ingresos de una\nactividad l\u00edcita. El listado est\u00e1 en una carpeta en el despacho del juez federal de Campana,\nFederico Faggionato M\u00e1rquez, que no deja de abultarse. El jueves le detectaron un sexto piso\nvaluado en 500 mil d\u00f3lares en Juana Manso al 1500, en el exclusivo Puerto Madero, a 400 metros del\nFaena Hotel, donde se hospedaron Sting y Roger Waters en sus \u00faltimas visitas.","A eso se suman la casa de Alvarez Condarco 472 bis, de 350 mil d\u00f3lares, donde\nhace una semana encontraron el Rolls Royce, las dos camionetas Hummer y una Land Rover y hasta una\ncredencial de piloto civil con nombre de Segovia. Tambi\u00e9n un importante lote en Alvear donde, seg\u00fan\nla pesquisa, estaba montando una f\u00e1brica de CD y DVD, ya en edificaci\u00f3n bajo el proyecto de obra de\nun arquitecto rosarino. Y Faggionato tiene en tr\u00e1mite la verificaci\u00f3n de varios bienes m\u00e1s: dos\nedificios en construcci\u00f3n en Rosario y la adquisici\u00f3n de tres plantas en el Victoria Mall de San\nMart\u00edn y C\u00f3rdoba, el mismo lugar donde se allan\u00f3 un estudio jur\u00eddico el lunes pasado. De esto\n\u00faltimo hay un boleto de compraventa a su nombre, cuya autenticidad se estudia en el juzgado de\nCampana.","El gran salto. A mediados de semana el juez Faggionato dijo que Mario Segovia es\napenas un eslab\u00f3n en una cadena. La pregunta a\u00fan por contestar es c\u00f3mo un hombre de recursos\nmodestos, que en 2003 afront\u00f3 un juicio por desalojo por no pagar el alquiler en un departamento de\ndos cuartos en Salta y Moreno, cinco a\u00f1os despu\u00e9s hab\u00eda construido un sultanato.","Los investigadores ignoran c\u00f3mo Segovia se afili\u00f3 a esa organizaci\u00f3n que, en\nbase al tr\u00e1fico de efedrina a granel y metanfetaminas a M\u00e9xico, gener\u00f3 un ingreso estimado de 50\nmillones de d\u00f3lares. No s\u00f3lo la elocuencia de sus propiedades liga a Segovia a esa red: en el\ntribunal hay horas de grabaciones de contactos telef\u00f3nicos que el ahora detenido en Ezeiza mantuvo\ncon personas investigadas hace tiempo por este caso.","Est\u00e1 acreditado que en 2000 Segovia era empleado en dependencia del dep\u00f3sito\nfiscal de Sadocks en la calle R\u00edo Cuarto al 1400, del barrio porte\u00f1o de Barracas. En ese galp\u00f3n, el\n16 de mayo pasado, se encontraron 526 kilos de efedrina disimulados en una partida de az\u00facar que\npartir\u00eda a M\u00e9xico.","Uno de los due\u00f1os de ese dep\u00f3sito es \u2014igual que la mujer de Segovia\u2014\nun hombre de Villa Gobernador G\u00e1lvez. Su familia vive en Rosario. Se llama Rub\u00e9n Galvarini y con el\ntiempo lleg\u00f3 a asociarse con Segovia en la sociedad Importadora Rugal SRL con sede en la avenida\nporte\u00f1a Ingeniero Huergo, frente a Puerto Madero. Se dedica a importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n de todos\nlos productos, frutos e insumos del pa\u00eds y del extranjero que permitan las leyes aduaneras.","Lo significativo del asunto es que quien aparece en la investigaci\u00f3n judicial\ncomo proveedor de la efedrina incautada en aquel dep\u00f3sito fiscal de Barracas es H\u00e9ctor Germ\u00e1n\nBen\u00edtez, que es un preso de la c\u00e1rcel de Sierra Chica utilizado por Segovia para abrir cuentas\nbancarias y negocios. Los rastreos para saber qui\u00e9n era Ben\u00edtez fueron minuciosos: se investigaron\ntel\u00e9fonos, documentaci\u00f3n, facturas y cuentas bancarias. A trav\u00e9s de cruzamiento de datos y\nverificaci\u00f3n se defini\u00f3 que Ben\u00edtez era Mario Roberto Segovia. En la casa de Fisherton, hace siete\nd\u00edas, se encontraron documentos firmados a nombre de H\u00e9ctor Germ\u00e1n Ben\u00edtez por tr\u00e1mites que son los\ninvestigados en el juzgado de Campana.","En el departamento de Puerto Madero comprado por Segovia, allanado el jueves, se\nencontr\u00f3 la citaci\u00f3n a indagatoria de Rub\u00e9n Galvarini de parte del juez penal econ\u00f3mico Marcos\nAguinsky, quien investiga el hallazgo de la partida de efedrina en el galp\u00f3n de Barracas. Lo que\nrefrenda el v\u00ednculo entre ambos.Las escuchas telef\u00f3nicas son tan lapidarias que Segovia, que intent\u00f3 una\nresistencia verbal tras ser detenido, qued\u00f3 desencajado al o\u00edr fragmentos de ellas. El juez\nFaggionato orden\u00f3 investigarlo inicialmente porque Ben\u00edtez (Segovia) le compraba efedrina a Ra\u00fal\nRibet, uno de los primeros imputados presos en la causa.Segovia cay\u00f3 en el aeroparque porte\u00f1o el domingo y un d\u00eda antes\ndetuvieron, en Ezeiza, a dos mexicanos que iban a embarcar en un vuelo de Mexicana hacia el DF con\n9,5 kilos de metanfetaminas en una valija. Estos se llaman Alberto Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Salvador de\nla Cruz Acu\u00f1a.Cinco estrellas. Estos dos individuos, seg\u00fan la pesquisa, estuvieron en Rosario hace algo m\u00e1s\nde veinte d\u00edas. El 5 de noviembre una persona lleg\u00f3 a hacer una reserva en el Hotel Ros Tower. Era\nSebasti\u00e1n Segovia, primo del supuesto principal traficante. Para pagar el anticipo de la estad\u00eda,\nseg\u00fan se acredit\u00f3 en el tribunal, se utiliz\u00f3 una tarjeta de cr\u00e9dito de Roberto Mario Segovia. El\njuzgado pidi\u00f3 el listado de pasajeros y descubri\u00f3 que un d\u00eda despu\u00e9s de la reserva en el hotel de\nMitre al 200 figuraban alojados los dos mexicanos, que el jueves pasado rehusaron declarar.Ca\u00eddos en Rosario. A poco de ser detenido Segovia el domingo, cuando iba a Puerto Iguaz\u00fa, con\ndestino a la Triple Frontera, en la ciudad cayeron cuatro personas de su entorno personal y\nprofesional pr\u00f3ximo. Una de ellas es su mujer, Gisele Itat\u00ed Ortega, de 30 a\u00f1os, con quien tiene\ntres hijos. Ordenaron detenerla porque, seg\u00fan la acusaci\u00f3n, ten\u00eda plena conciencia de las\nactividades il\u00edcitas de su marido.Gisela Itat\u00ed Ortega no aparece inscripta en la Afip de modo unipersonal\no integrando sociedades. Su nombre s\u00ed surge en Rosario en el \u00faltimo sorteo de adjudicaci\u00f3n de 500\nlicencias de taxi. El orden de m\u00e9rito obtenido por ella fue el 475 seg\u00fan la informaci\u00f3n oficial.Contra el contador Roberto Guerini, que manejaba las sinuosas finanzas\nde Segovia, inciden las escuchas. Pero la detenci\u00f3n se explica m\u00e1s en motivos profesionales: la ley\npenal tributaria y de lavado de dinero exige controles sobre el patrimonio que un matriculado debe\nrealizar. Y Segovia aparece detentando una cantidad y calidad de posesiones sin ingresos l\u00edcitos de\nvolumen semejante. A Guerini lo detuvieron en la puerta de su casa, en Rivera Indarte 3755. Adentro\nsecuestraron 50 mil d\u00f3lares, 12 mil pesos y 3 mil euros.Los otros dos detenidos son Sebasti\u00e1n Segovia y Daniel Bocchi. A los dos\nse les adjudican conocimiento cabal del tipo de negocios de Mario Segovia. Actuaban, seg\u00fan la\ncausa, como sus secretarios. En especial el primo ten\u00eda un v\u00ednculo muy estrecho con \u00e9l.La misma imputaci\u00f3n. Hasta ahora el cargo para los cinco detenidos es el mismo: tenencia de\nestupefacientes con fines de comercializaci\u00f3n agravada por la intervenci\u00f3n de m\u00e1s de tres personas\ny contrabando. Seg\u00fan el ministro de Justicia de la Naci\u00f3n, An\u00edbal Fern\u00e1ndez, entre 2006 y 2008\nSegovia habr\u00eda traficado a M\u00e9xico 8100 kilos de efedrina, la sustancia usada para elaborar\nmetanfetaminas, con un valor de 35 millones de d\u00f3lares. Cerca de la causa judicial eval\u00faan que la\nmagnitud del tr\u00e1fico trepa a los 50 millones de d\u00f3lares.Los lugares allanados. Adem\u00e1s de la casa de Segovia en Fisherton y de Guerini en el pasaje\nRivera Indarte, se allanaron otros doce domicilios particulares y comerciales. La casa de Daniel\nBocchi en Juan Manuel de Rosas al 4100, la vivienda de la madre de Gisela Ortega en Villa\nGobernador G\u00e1lvez, una vivienda en Dorrego 757 atribuida a un familiar de Segovia, Eduardo Delgado,\na quien el juez Faggionatto est\u00e1 dispuesto a ubicar.La polic\u00eda bonaerense tambi\u00e9n acudi\u00f3 a una vivienda de Santiago 5034 y a\notra en Comodoro Rivadavia 2897. En Villa Gobernador G\u00e1lvez tambi\u00e9n allanaron la droguer\u00eda\nGal\u00e9nica, en San Mart\u00edn 1715. Este laboratorio hab\u00eda pedido autorizaci\u00f3n a la Secretar\u00eda de\nProgramaci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n (Sedronar) para importar 2.500 kilos de\nefedrina. Pero la escasa informaci\u00f3n que dio la droguer\u00eda para el destino final de ese insumo hizo\nque en marzo pasado, cuando el esc\u00e1ndalo por la efedrina no se hab\u00eda destapado, el Ministerio de\nSalud de Santa Fe lo impidiera. Tambi\u00e9n se allan\u00f3 la casa del presidente de Gal\u00e9nica, en la calle\nCornelio Saavedra al 6400, de Rosario. Y un estudio jur\u00eddico y contable de C\u00f3rdoba 1015 el lunes\npasado.Ninguno de los detenidos ha querido declarar. Lo primero que van a\npreguntarles, si acceden, es qu\u00e9 recorrido vital explica una dote de posesiones tan exuberante. En\nbreve habr\u00e1 m\u00e1s allanamientos en Rosario que, se especula, har\u00edan evidente nuevas tenencias de\nSegovia. Algunas otras, seg\u00fan se estima, no aparecer\u00e1n como propias sino delegadas a prestanombres\nque act\u00faan como testaferros. La sorpresa, como la investigaci\u00f3n, reci\u00e9n empieza."]}
{"title":"Cosidoy apunt\u00f3 a sectores policiales que \"no advirtieron\" movimientos de Segovia","date":"2008-12-17 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/cosidoy-apuntoacute-sectores-policiales-que-no-advirtieron-movimientos-segovia-n281340.html","media":"lacapital","content":["La jueza federal Laura In\u00e9s Cosidoy volvi\u00f3 a cargar contra el gobierno de Binner\ny sectores de la polic\u00eda que no advirtieron los movimientos de Mario Segovia, el rey de la\nefedrina. \"No entiendo como la comisar\u00eda 17\u00ba (Fisherton) no tuvo ning\u00fan tipo de observaci\u00f3n, de\ndenuncia, o el caso que es m\u00e1s grave del hermano que estaba en el Comando\", se\u00f1al\u00f3.","Esta ma\u00f1ana la jueza federal e integrante del Tribunal Oral Federal Penal n\u00famero\n1 de Rosario, Laura In\u00e9s Cosidoy, nuevamente volvi\u00f3 a referirse a las acciones del gobierno\nprovincial al que ya hab\u00eda calificado de \"autista\" por no advertir la connivencia entre autoridades\ny algunos jefes policiales. En el mismo sentido ahora dijo que \"este gobierno no tiene ninguna\nmovilizaci\u00f3n\" y que los casos de corrupci\u00f3n le pasan delante. Respecto de la anterior dijo que s\u00f3lo\n\"se moviliz\u00f3 seis meses antes de terminar\".","El caso Segovia sigue llamando la atenci\u00f3n de muchos funcionarios que no se\nexplican como nadie not\u00f3 el estilo de vida del detenido e inici\u00f3 una investigaci\u00f3n. \"Creo que esta\npersona al no tener \u00e9l una venta ni manejarse con el comercio de efedrina pudo no ser detectada por\nla polic\u00eda de drogas pero no entiendo porque la comisar\u00eda 17\u00ba (Fisherton) no tuvo ning\u00fan tipo de\nobservaci\u00f3n, de denuncia, o el caso que es m\u00e1s grave del hermano que estaba en el Comando, viajaba,\nhubo denuncias al respecto y no se siguieron\", se\u00f1al\u00f3 la jueza en el programa \"Bien temprano\" de\nCanal 5.","Adem\u00e1s defendi\u00f3 el accionar de ex Drogas Peligrosas que dijo estar limipo de\ncorrupci\u00f3n, sin cajas ni cobros por impunidad. \"El grupo de la polic\u00eda de la provincia de Santa Fe\nes el \u00fanico que est\u00e1 trabajando desde hace un a\u00f1o largo pero es muy poco, para toda la zona sur hay\n40 personas que no tienen todos los recursos. Pero adem\u00e1s como satisfacci\u00f3n podemos decir que en\nesa fuerza no se cobra por impunidad\", dijo.","En el mismo sentido coment\u00f3 que cuando se fue Franganillo \"hubo presiones de\nalgunos lugares para que volviera a haber una caja de drogas que estaba faltando pero se\nresistieron las presiones\" y reafirm\u00f3: \"no se cobra por impunidad\".","Pero no dej\u00f3 de resaltar que \"van detr\u00e1s\" de los hechos. \"Por sus rutas, por las\nllamadas pistas de aterrizaje, por el r\u00edo, Rosario es una ciudad de paso de dorgas para exportar,\ntiene mayor consumo, comercializaci\u00f3n y producci\u00f3n de drogas, hubo cocinas pero no va a haber m\u00e1s\nya que esto ocurr\u00eda porque los qu\u00edmicos ac\u00e1 eran m\u00e1s baratos\", aunque volvi\u00f3 a lamentarse: \"Vamos\ndetr\u00e1s\"."]}
{"title":"El gobierno prefiere esperar el avance de las investigaciones","date":"2009-03-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/edicion-impresa\/el-gobierno-prefiere-esperar-el-avance-las-investigaciones-n666979.html","media":"lacapital","content":["El gobierno santafesino insisti\u00f3 ayer con su pol\u00edtica de esperar resultados de\nla investigaci\u00f3n que la Justicia y la Direcci\u00f3n de Asuntos Internos (de la misma polic\u00eda) iniciaron\nsobre la existencia de cajas negras en la Jefatura local para despu\u00e9s actuar en consecuencia. Tanto\nel gobernador Hermes Binner como el ministro de Seguridad, Daniel Cuenca, hicieron eje en \"la\ndecisi\u00f3n de investigar\".","Escueto, el gobernador Binner indic\u00f3 a LT 8 que \"hay una\nsola Justicia que es a la que debemos apelar\", a lo que se agrega el sumario iniciado en Asuntos\nInternos, la misma repartici\u00f3n que abri\u00f3 cuatro causas para investigar al oficial Juan Jos\u00e9 Raffo\nen base a llamados an\u00f3nimos.","Esos sumarios motivaron el pase a disponibilidad de Raffo,\ntras lo cual el oficial denunci\u00f3 con detalles precisos c\u00f3mo opera la recaudaci\u00f3n ilegal en la\nfuerza.","\"Desde el mismo momento de la presentaci\u00f3n de la denuncia\nhubo una decisi\u00f3n pol\u00edtica de que se investigara\", afirm\u00f3 por su parte el ministro Cuenca.","Buenos y malos.\"Este gobierno quiere sostener a la instituci\u00f3n policial con\nbuenos polic\u00edas y no con corruptos. Se orden\u00f3 que intervenga Asuntos Internos y a su vez se les\ncomunic\u00f3 a los estrados judiciales que corresponde para que empiecen a investigar, lo que demuestra\nla voluntad nuestra de que, anoticiados de cualquier hecho, procedemos con los mecanismos legales\ncorrespondientes\", dijo Cuenca.","El funcionario dijo adem\u00e1s que \"los datos que nos puedan\ndar siempre ser\u00e1n bienvenidos, porque la voluntad pol\u00edtica est\u00e1 en quedarnos con el buen polic\u00eda y\nno con el malo. Cualquier denuncia seria que pueda desembocar en una investigaci\u00f3n va a ser\nbienvenida, venga de donde venga. Si el dato sirve, si las afirmaciones son \u00fatiles, se van a\ninvestigar y nosotros mismos vamos a tomar las sanciones que correspondan\".","El ministro a\u00f1adi\u00f3 que el mensaje que se pretende transmitir a la polic\u00eda\n\"desde el primer d\u00eda, aunque pueda sonar id\u00edlico, es que no hay que manchar el uniforme, que el\npolic\u00eda tiene que combatir el delito y no tiene que estar con el delito. Estos son mensajes que los\n17 mil polic\u00edas de esta provincia conocen\"."]}
{"title":"Ordenan excarcelar a un narco tras cuestionar \"informes de inteligencia\"","date":"2009-06-05 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/ordenan-excarcelar-un-narco-cuestionar-informes-inteligencia-n324898.html","media":"lacapital","content":["Uno de los tres hombres que fueron denunciados p\u00fablicamente por la jueza federal\nLaura In\u00e9s Cosidoy como los mayores traficantes de drogas en el sur provincial fue excarcelado tras\nel pago de una fianza de 8 mil pesos. La medida fue adoptada luego de que la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n\nPenal anulara un fallo de jueces rosarinos que le imped\u00eda salir de prisi\u00f3n en base a un informe de\ninteligencia policial. El tribunal nacional, en el tramo m\u00e1s significativo del fallo, dictamin\u00f3 que\nesa no es una herramienta v\u00e1lida para decidir la libertad de las personas por contener datos\n\"imprecisos\" y \"no comprobados\".","El hombre que obtuvo la libertad es Alberto David Albarrac\u00edn, de 46 a\u00f1os y\nresidente en Funes, a quien le dicen Pantera. Fue detenido hace ocho meses cuando sal\u00eda de la\ncancha de Rosario Central y llevaba en su auto un kilo de coca\u00edna de buena pureza. Ahora fue\nexcarcelado bajo fianza, aunque le prohibieron salir del pa\u00eds, deber\u00e1 informar posibles cambios de\ndomicilio y presentarse regularmente al juzgado federal de Instrucci\u00f3n a cargo de Marcelo Bailaque,\ndonde fue procesado por tr\u00e1fico de estupefacientes.","As\u00ed lo resolvi\u00f3 la Sala B de la C\u00e1mara Federal de Apelaciones asentada en los\ntribunales de Entre R\u00edos 435. Sus integrantes, los jueces Jos\u00e9 Toledo, Edgardo Bello y Elida Vidal,\nprimero le hab\u00edan rechazado a Albarrac\u00edn la posibilidad de salir de prisi\u00f3n a ra\u00edz de informes de\ninteligencia policiales que lo mencionan como un importante distribuidor de drogas y ante la\ngravedad del delito que le imputan, que tiene una pena de 4 a 15 a\u00f1os.","Pero los integrantes de la Sala II de la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Penal no\ncompartieron esos criterios y dejaron el fallo sin efecto. Lo hicieron tras abrir un recurso de los\nabogados de Albarrac\u00edn, Adri\u00e1n Ruiz y Jos\u00e9 Ferrara. En el aspecto m\u00e1s llamativo del fallo, los\njueces Gustavo Mitchell, Guillermo Yacobucci y Luis Garc\u00eda plantearon que los informes policiales\nno tienen validez para decidir la libertad de un imputado sin condena. Es que a Albarrac\u00edn le\nhab\u00edan negado la excarcelaci\u00f3n, entre otros motivos, en base a un informe de inteligencia de\nAsuntos Internos de la polic\u00eda de la provincia que contiene referencias de personas no\nidentificadas.","\u00bfQu\u00e9 dice ese informe? Detalla que un denunciante de identidad reservada vincul\u00f3\na Pantera a \"una cuesti\u00f3n relativa al tr\u00e1fico de estupefacientes\" y que otro testigo reservado lo\nhabr\u00eda sindicado en una fiscal\u00eda federal \"como suministrador y comercializador de estupefacientes\".\nTambi\u00e9n contiene recomendaciones para investigar su patrimonio y \"la forma en que lo habr\u00eda hecho\nenajenar\". \"Se trata de una persona de fuerte poder adquisitivo, que cuenta con un importante\nnegocio de gomer\u00eda en la localidad de Funes, siendo com\u00fan que cambie de veh\u00edculos en forma\nconstante\", a\u00f1ade el documento.","El tribunal nacional sostuvo que los jueces no pueden fundar sus decisiones en\nhip\u00f3tesis \"no comprobadas\" como las de este informe. Plante\u00f3 que deben recurrir a informaciones que\npuedan ser confrontadas por el acusado. De lo contrario, estimaron, \"su suerte y su libertad\nestar\u00edan condicionadas por actividades de reuni\u00f3n de informaci\u00f3n de la polic\u00eda que, aunque en\nprincipio leg\u00edtimas, no son realizadas bajo control judicial\".","Datos \"vagos e imprecisos\" como los de los informes de inteligencia, para los jueces de Casaci\u00f3n\nno pueden dar una referencia objetiva acerca de si los acusados intentar\u00e1n escapar. En definitiva,\nanularon el fallo y remitieron el caso de regreso a Rosario. El nuevo dictamen finalmente result\u00f3\nfavorable a Pantera, quien ahora espera el juicio en su casa.","El operativo. Albarrac\u00edn fue detenido el 8 de noviembre de 2008 en un procedimiento de la ex\nDrogas Peligrosas en la zona de Jorge Newbery y Donado, en el barrio Hostal del Sol, cuando en un\ncontrol rutinario frenaron el paso de una camioneta Mazda blanca conducida por Pantera, quien iba\nacompa\u00f1ado por dos hombres.","La polic\u00eda report\u00f3 entonces el hallazgo, detr\u00e1s del asiento del conductor, de un ladrillo de\ncoca\u00edna compactada perfectamente embalado y valuado en unos 8 mil pesos. Despu\u00e9s allanaron su casa\nde Funes, pero s\u00f3lo encontraron all\u00ed una carabina. Albarrac\u00edn, quien hab\u00eda sido alcanzado por las\ndenuncias de la jueza Cosidoy (ver aparte), qued\u00f3 preso. Sus acompa\u00f1antes fueron sometidos a\nproceso en libertad y obtuvieron la falta de m\u00e9rito.","Al declarar en el juzgado, seg\u00fan sus defensores, Albarrac\u00edn sostuvo que le plantaron la droga\ncuando volv\u00eda a su casa tras presenciar un partido de Rosario Central.","Sobre ese punto versar\u00e1 la estrategia de sus abogados en el juicio. Seg\u00fan plantean Ruiz y\nFerrara, los testigos no presenciaron el momento del hallazgo del estupefaciente sino que fueron\nconvocados despu\u00e9s de la requisa. \"Planteamos que el procedimiento est\u00e1 viciado y que debe\ndiscutirse si la presencia de los testigos es s\u00f3lo para la firma o si son testigos de actuaci\u00f3n. En\ndefinitiva: si puede sostenerse una causa simplemente por la actuaci\u00f3n policial\", objetaron.","La causa ahora est\u00e1 en tr\u00e1mite de elevaci\u00f3n a juicio, aunque los abogados anticiparon que antes\nde esa instancia volver\u00e1n a pedir el sobreseimiento de su cliente por \"ser acusado en base a un\nprocedimiento viciado\". Si eso no prospera, la legitimidad del procedimiento policial que incrimin\u00f3\na Albarrac\u00edn se discutir\u00e1 en un juicio oral, con el acusado en libertad."]}
{"title":"Abren hoy el buz\u00f3n con denuncias sobre delitos en territorio provincial","date":"2009-05-15 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/edicion-impresa\/el-gobierno-prefiere-esperar-el-avance-las-investigaciones-n666979.html","media":"lacapital","content":["El gobierno santafesino insisti\u00f3 ayer con su pol\u00edtica de esperar resultados de\nla investigaci\u00f3n que la Justicia y la Direcci\u00f3n de Asuntos Internos (de la misma polic\u00eda) iniciaron\nsobre la existencia de cajas negras en la Jefatura local para despu\u00e9s actuar en consecuencia. Tanto\nel gobernador Hermes Binner como el ministro de Seguridad, Daniel Cuenca, hicieron eje en \"la\ndecisi\u00f3n de investigar\".","Escueto, el gobernador Binner indic\u00f3 a LT 8 que \"hay una\nsola Justicia que es a la que debemos apelar\", a lo que se agrega el sumario iniciado en Asuntos\nInternos, la misma repartici\u00f3n que abri\u00f3 cuatro causas para investigar al oficial Juan Jos\u00e9 Raffo\nen base a llamados an\u00f3nimos.","Esos sumarios motivaron el pase a disponibilidad de Raffo,\ntras lo cual el oficial denunci\u00f3 con detalles precisos c\u00f3mo opera la recaudaci\u00f3n ilegal en la\nfuerza.","\"Desde el mismo momento de la presentaci\u00f3n de la denuncia\nhubo una decisi\u00f3n pol\u00edtica de que se investigara\", afirm\u00f3 por su parte el ministro Cuenca.","Buenos y malos.\"Este gobierno quiere sostener a la instituci\u00f3n policial con\nbuenos polic\u00edas y no con corruptos. Se orden\u00f3 que intervenga Asuntos Internos y a su vez se les\ncomunic\u00f3 a los estrados judiciales que corresponde para que empiecen a investigar, lo que demuestra\nla voluntad nuestra de que, anoticiados de cualquier hecho, procedemos con los mecanismos legales\ncorrespondientes\", dijo Cuenca.","El funcionario dijo adem\u00e1s que \"los datos que nos puedan\ndar siempre ser\u00e1n bienvenidos, porque la voluntad pol\u00edtica est\u00e1 en quedarnos con el buen polic\u00eda y\nno con el malo. Cualquier denuncia seria que pueda desembocar en una investigaci\u00f3n va a ser\nbienvenida, venga de donde venga. Si el dato sirve, si las afirmaciones son \u00fatiles, se van a\ninvestigar y nosotros mismos vamos a tomar las sanciones que correspondan\".","El ministro a\u00f1adi\u00f3 que el mensaje que se pretende transmitir a la polic\u00eda\n\"desde el primer d\u00eda, aunque pueda sonar id\u00edlico, es que no hay que manchar el uniforme, que el\npolic\u00eda tiene que combatir el delito y no tiene que estar con el delito. Estos son mensajes que los\n17 mil polic\u00edas de esta provincia conocen\"."]}
{"title":"La jueza Cosidoy ratific\u00f3 sus denuncias ante la demanda del ex jefe de Drogas","date":"2009-05-18 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/la-jueza-cosidoy-ratificoacute-sus-denuncias-la-demanda-del-ex-jefe-drogas-n308446.html","media":"lacapital","content":["Rosario.-La jueza Laura Cosidoy ratific\u00f3 sus denuncias sobre el ex jefe de Drogas\nPeligrosas Aldo Monz\u00f3n, quien le inici\u00f3 acciones por da\u00f1os y perjuicios respecto de sus dichos\nsobre \"connivencia policial con el narcotr\u00e1fico\".","Luego de cargar contra las fallas en la investigaci\u00f3n de los hechos por ella denunciados, la\ncamarista federal ratific\u00f3 su postura en una entrevista realizada esta ma\u00f1ana por un programa de TV\nlocal. \"Yo dije p\u00fablicamente que \u00e9l cobraba porque se dio la situaci\u00f3n de saber, en un momento muy\nduro de pelea por el comercio de estupefacientes dentro de la ciudad, que volv\u00eda Monz\u00f3n a Rosario,\nporque oportunamente se hab\u00eda solicitado desde la Justicia federal, yo personalmente, de que no\npod\u00eda seguir como jefe de la brigada ac\u00e1 en Rosario. Y entonces dije que parec\u00eda una burla del\nPoder Ejecutivo que vuelvan a poner a esta persona que cuando iba a bailar a los boliches cobraba\n\u00e9l personalmente. Esto yo lo dije en los medios\", sostuvo.","La jueza, de sonada exposici\u00f3n en la prensa por su combate al narcotr\u00e1fico, defendi\u00f3 a los\nhombres de la repartici\u00f3n que en estos momentos act\u00faan en el sur de la provincia pese a que ya no\nest\u00e9 al frente el comisario Franganillo: \"Seis meses antes de que se fuera Obeid me escuch\u00f3, y yo\npude decir que dentro de Rosario, de lo que es Drogas Peligrosas de la polic\u00eda provincial, que no\ntiene m\u00e1s de 40 personas para todo el sur santafesino, yo pude decir que conf\u00edo en esas personas\nporque no cobran por impunidad. Cuando se cambi\u00f3 el gobierno la decisi\u00f3n pol\u00edtica es dejar que siga\ntrabajando este grupo a pesar de las presiones que hubo en su momento porque Rosario no recauda\npara esa caja. Pese a que al comisario Franganillo lo retiraron, conf\u00edo en este grupo\", dijo la\njueza.","Aldo Monz\u00f3n, ex jefe de Drogas Peligrosas de la polic\u00eda santafesina, demand\u00f3 a la jueza federal\nLaura In\u00e9s Cosidoy por da\u00f1os y perjuicios. La presentaci\u00f3n judicial data de hace 15 d\u00edas y refiere\na las denuncias que la magistrada hizo en 2007.","\"La jueza dec\u00eda que yo era una de las personas que iba a buscar la plata de los boliches para\nrecaudar dinero para que la droga siga actuando en la noche de Rosario. Frente a eso y no teniendo\nllamado de la Justicia, me present\u00e9 al mes de la denuncia para ponerme a disposici\u00f3n\", dijo Monz\u00f3n\nen declaraciones a una radio rosarina.","\"La causa se archiv\u00f3 sin m\u00e1s tr\u00e1mite, ni siquiera el fiscal, que es federal, encontr\u00f3 alguna\nsospecha o el m\u00e1s m\u00ednimo indicio como para pedir una instrucci\u00f3n\", sostuvo el ex jefe de Drogas\nPeligrosas, quien argument\u00f3 las razones que lo llevaron a la demanda por da\u00f1os: \"Primero porque lo\nocurrido produjo un importante da\u00f1o econ\u00f3mico en mi funci\u00f3n. Yo era subjefe de una Unidad Regional\ny qued\u00e9 desplazado y sin trabajo luego de sus declaraciones. Y adem\u00e1s, porque quiero que quede\nlimpio mi nombre\".","Monz\u00f3n fue el \u00faltimo titular de Drogas Peligrosas hasta que tiempo despu\u00e9s se creara en su\nreemplazo la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n, en 2006, tras un desplazamiento de la c\u00fapula de la\npolic\u00eda provincial por las denuncias de la Cosidoy.","El gobernador de ese tiempo, Jorge Obeid, orden\u00f3 abrir un sumario administrativo contra Monz\u00f3n y\npidi\u00f3 el pase a disponibilidad del polic\u00eda."]}
{"title":"Enrique Font asumir\u00e1 como nuevo secretario de Seguridad Comunitaria provincial","date":"2009-07-17 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/enrique-font-asumiraacute-como-nuevo-secretario-seguridad-comunitaria-provincial-n324545.html","media":"lacapital","content":["Rosario.-El abogado y crimin\u00f3logo, Enrique Font, asumir\u00e1 desde el mes\nde agosto la conducci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Seguridad Comunitaria, dependiente del Ministerio de\nSeguridad.","Por otro lado, el actual titular de esta dependencia, Ubaldo Modarelli, fue designado por el\ngobernador Hermes Binner para coordinar el \"Programa de Titularizaci\u00f3n de Viviendas Sociales\",\nenmarcado la Ley de Titularizaci\u00f3n de Viviendas Sociales ejecutadas por la Direcci\u00f3n Provincial de\nVivienda y Urbanismo (DPVyU), que posibilita la oportunidad hist\u00f3rica para que los adjudicatarios\nobtengan la escritura de su casa.","Font, es egresado, docente e investigador de la Facultad de Derecho de la UNR; mag\u00edster en\nCriminolog\u00eda de la London School of Economics. Es profesor de Criminolog\u00eda y Pol\u00edtica Criminal en\ncarreras de grado y postgrado de la Facultad de Derecho de la UNR.","Desde el a\u00f1o pasado, Font coordina un proyecto de intervenci\u00f3n multiagencial para el abordaje\ndel delito en la ciudad de Santa Fe, y que cuenta con el asesoramiento del Programa de las Naciones\nUnidas para el Desarrollo (Pnud). Esta experiencia, que se desarrolla solamente en tres ciudades\nargentinas -Santa Fe, Neuqu\u00e9n y Resistencia-, se enmarca en un convenio suscripto entre la\nSecretar\u00eda de Seguridad del Ministerio del Justicia, Seguridad, y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n y\nPnud.","Como docente-investigador dirige e integra en la Universidad Nacional de Rosario proyectos de\ninvestigaci\u00f3n sobre polic\u00eda, gobierno de la seguridad ciudadana y derechos humanos.","Adem\u00e1s, coordina la Secci\u00f3n de Criminolog\u00eda y Pol\u00edtica Criminal del Centro de Estudios e\nInvestigaciones en Derechos Humanos, Facultad de Derecho, UNR y fue Becario Chevening del Foreign\nand Commonwealth Office del Reino Unido, del International Council for Canadian Studies y del\nFomec-UNR.","Tras la asunci\u00f3n de Hermes Binner como gobernador, el nombre de Font se relacion\u00f3 siempre\na la conformaci\u00f3n del gabinete en lo que respecta a la seguridad. \u201cDetr\u00e1s del ministro Cuenca\nestar\u00e1 Font\u201d, arriesgaban los voceros socialistas. Esto se vio postergado por problemas de\nsalud, pese a que en marzo de este a\u00f1o\u00a0renovaron la oferta, esta vez para que se haga cargo de\nla Secretar\u00eda de Control de las Fuerzas de Seguridad \u2013ahora con Gonzalo Armas como flamante\ntitular -, pero respondi\u00f3 negativamente.","El innovador estudio se realiza a los pacientes de manera gratuita. Es un logro de profesionales de Bioqu\u00edmica de la UNR y el Hospital Centenario"]}
{"title":"\"Rosario es una de las ciudades menos inseguras de Am\u00e9rica latina\"","date":"2009-07-18 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/rosario-es-una-las-ciudades-menos-inseguras-ameacuterica-latina-n324701.html","media":"lacapital","content":["\u201cEn t\u00e9rminos de violencia interpersonal, Rosario es una de las ciudades\nmenos inseguras de Am\u00e9rica latina\u201d. Quien pronunci\u00f3 esta afirmaci\u00f3n es el abogado y\ncrimin\u00f3logo rosarino Enrique Font, designado ayer secretario de Seguridad Comunitaria de la\nprovincia.Esta dependencia desarrolla pol\u00edticas y programas de participaci\u00f3n\nciudadana para prevenir delitos. Para tal fin el funcionario designado cree que son claves las\nacciones de los municipios.Font ya colaboraba con la gesti\u00f3n del gobernador Hermes Binner. Desde el\na\u00f1o pasado supervisa un proyecto de intervenci\u00f3n para el abordaje del delito en la ciudad de Santa\nFe, en el \u00e1mbito del Ministerio de Seguridad.Ahora reemplaza en el cargo a Ubaldo Modarelli, que fue designado para\ncoordinar el programa de titularizaci\u00f3n de viviendas sociales, en la Direcci\u00f3n Provincial de\nVivienda y Urbanismo. Font tomar\u00e1 el cargo en agosto.\u2014\u00bfQu\u00e9 implica el trabajo en seguridad comunitaria?\u2014Implica ser coherentes con la concepcion que piensa la seguridad\ncomo un fen\u00f3mento multifac\u00e9tico complejo y que como tal requiere abordajes de corto, mediano y\nlargo plazo. Ser coherentes supone reconocer que el fen\u00f3meno de la seguridad, m\u00e1s o menos serio o\nlesivo, requiere ser abordado por un conjunto de intervenciones que complementan las tradicionales\npoliciales o punitivas. Y tienen que ver con vincular otras \u00e1reas del gobierno, de las politicas\np\u00fablicas, al abordaje de los problemas de seguridad. La idea de comunitario no se limita a la\nparticipaci\u00f3n de la sociedad civil en la materia: hay que sumar a eso la articulaci\u00f3n de pol\u00edticas\np\u00fablicas.\u2014Qu\u00e9 otras areas del gobierno deber\u00edan participar en esta tarea?\u2014Depende del problema para involucrar a distintas \u00e1reas. Por\nejemplo, si existe una cuesti\u00f3n que involucre violencia interpersonal con armas entre j\u00f3venes pero\nque no est\u00e1 vinculada con una econom\u00eda delictiva, deber\u00e1 tener un abordaje que implique pol\u00edticas\nhacia el tiempo libre, la inclusi\u00f3n y la exclusi\u00f3n social en clave no s\u00f3lo material, sino tambi\u00e9n\nsimb\u00f3lica y cultural y que tenga que ver con reducir una econom\u00eda de armas.Ac\u00e1 existe una l\u00f3gica mucho m\u00e1s de desarrollo social y de cultura. Cito\notro ejemplo: el robo de ciclomotores, donde hay una fuerte victimizaci\u00f3n entre la persona que\ntransita en el ciclomotor y quien lo roba. En este caso, aparecen otros aspectos adem\u00e1s de la\nintervenci\u00f3n policial. Se debe operar sobre un mercado ilegal de compraventa de motos. Para eso hay\nque controlar las habilitaciones municipales de comercios donde se venden (los rodados), verificar\nsi los vehiculos tienen patente y arreglar con las concesionarias para que las motos nuevas se\nvendan patentadas.\u2014Suele sostenerse que la seguridad es competencia de la polic\u00eda.\n\u00bfQu\u00e9 opina de esto y de la decisi\u00f3n de algunos sectores de la sociedad de garantizar su propia\nseguridad?\u2014Hay aspectos importantes de la trayectoria del fen\u00f3meno de la\nseguridad que tiene que estar en manos de la polic\u00eda. Por algo (la fuerza) cuenta con 17.500\nempleados, funciona la 24 horas y los 365 d\u00edas del a\u00f1o, pero hay cuestiones en las que tienen mucha\nincidencia y otras \u2014lo reconocen los polic\u00edas\u2014 escapan a su \u00f3rbita de intervenci\u00f3n. Por\nejemplo, la violencia interpersonal por conflictos vecinales.","Distinciones. En este caso, la fuerza tiene que intervenir para aclarar los hechos, pero no le\ntoca abordar los problemas de un barrio por hacinamiento, por ejemplo. Hay variables que exceden a\nla clave policial. Lo vital es que la intervenci\u00f3n policial sintonice con la de desarrollo social\nde un municipio. A veces el rol que juega un club, un partido pol\u00edtico, un espacio cultural o\nreligioso en un barrio en t\u00e9rminos de brindar recursos para el tiempo libre es clave en lo que es\nuna pol\u00edtica de inclusi\u00f3n y de prevenci\u00f3n del delito.\u2014\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 el trabajo con las vecinales y los municipios?\u2014El municipio es un actor fundamental en materia de prevenci\u00f3n del\ndelito y seguridad. Los municipios grandes de la provincia tienen una responsabilidad crucial en lo\nque es la atenci\u00f3n primaria de la salud, en la cuesti\u00f3n social. Es lo mismo en t\u00e9rminos de\nhabilitar y posibilitar el rol con la sociedad civil. No es el foro el \u00fanico mecanismo de\nparticipaci\u00f3n civil. Una encuesta de victimizaci\u00f3n es una buena forma de valorar demandas y\nnecesidades concretas que tiene la sociedad.\u2014\u00bfC\u00f3mo vislumbra la situaci\u00f3n de seguridad urbana en Rosario?\u2014La ciudad tiene una evoluci\u00f3n en los \u00faltimos 18 a\u00f1os muy parecida\nal resto de las grandes ciudades argentinas como C\u00f3rdoba, Capital Federal y Mendoza. Tienen tasas\nde homicidio cada 100 mil habitantes que parten de una base baja de principios de los 90, se\nincrementan de manera significativa en la segunda mitad de esa d\u00e9cada, y se produce un\namesetamiento en los \u00faltimos a\u00f1os.En el tema de la violencia letal, Rosario se comporta como esas\nciudades. No es el caso de la ciudad de Santa fe, que ha tenido una curva ascendente en los\nhomicidios. El delito m\u00e1s preponderante en Rosario es id\u00e9ntico al m\u00e1s prepoderante en otras\nciudades argentinas: el arrebato de objetos en veh\u00edculos, que no involucra relaci\u00f3n entre la\nv\u00edctima y el victimario ya que los il\u00edcitos ocurren cuando el propietario del bien no est\u00e1\npresente.A su vez, las encuestas marcan hasta el 2002, en Rosario, un nivel de\ndescenso muy poco notorio en lo que son robos a mano armada. Sin embargo, esto es muy dif\u00edcil\nmedirlo con denuncias porque la estad\u00edstica basada en denuncias y lo que llamamos delito registrado\nfluct\u00faa. Es una cifra negra muy significativa en el caso de robos, hurtos y arrebatos, pero es un\ndato poco fiable para ver la evoluci\u00f3n. El dato marca la denuncia y no la realidad del hecho.","Realidad y percepci\u00f3n. Comparativamente con otras ciudades de Argentina, en cuestiones de\nviolencia interpersonal, Rosario es junto con las ciudades grandes de Uruguay y Chile una de las\nmenos inseguras de Am\u00e9rica latina. En Argentina, Chile y Uruguay, la violencia interpersonal\ncomparativamente con el resto del continente es baja. Sin embargo, sabemos que la percepci\u00f3n social\nde los fen\u00f3menos no se mueven necesariamente con relaci\u00f3n a las tasas.","Efectivos de la Tropa de Operaciones Especiales realizaron nueve allanamientos en el marco de la investigaci\u00f3n por doble homicidio en el que muri\u00f3 tambi\u00e9n Ra\u00fal Rana Attardo"]}
{"title":"Megaoperativo en Rosario y pueblos de la zona tras la ruta de la efedrina","date":"2009-10-13 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/megaoperativo-rosario-y-pueblos-la-zona-la-ruta-la-efedrina-n311469.html","media":"lacapital","content":["La investigaci\u00f3n por la ruta de la efedrina volvi\u00f3 a hallar su epicentro en Rosario. Once meses\ndespu\u00e9s de que el rosarino Mario Roberto Segovia saltara a la luz p\u00fablica como el principal\nexportador de esa sustancia a los carteles de droga mexicanos, ocho personas de su entorno fueron\ndetenidas ayer por el juez federal de Z\u00e1rate-Campana Federico Faggionatto M\u00e1rquez, quien arrib\u00f3 a\nla ciudad con 160 efectivos bonaerenses para realizar 27 allanamientos.","Los procedimientos fueron ordenados luego de que la investigaci\u00f3n detectara que el \u201crey de\nla efedrina\u201d segu\u00eda dedic\u00e1ndose a la fabricaci\u00f3n y contrabando de drogas sint\u00e9ticas desde la\nc\u00e1rcel de Ezeiza, donde est\u00e1 detenido desde noviembre. Entre los apresados ayer se encuentran la\nesposa de Segovia, quien ya hab\u00eda sido procesada junto a \u00e9l aunque estaba excarcelada, su suegra y\nun cu\u00f1ado. Tambi\u00e9n fueron apresados un abogado, un qu\u00edmico griego, testaferros y un financista.","Todos quedaron acusados de integrar una asociaci\u00f3n il\u00edcita dedicada al narcotr\u00e1fico y comandada\npor Segovia, quien a ra\u00edz del operativo de ayer deber\u00e1 ampliar su indagatoria el jueves. El\nempresario rosarino afincado en una lujosa residencia de Fisherton que ayer volvi\u00f3 a ser allanada,\nest\u00e1 procesado por Faggionatto M\u00e1rquez como l\u00edder de una organizaci\u00f3n dedicada a abastecer de\nefedrina a narcos mexicanos. Tambi\u00e9n suma acusaciones en otros juzgados (ver aparte).","Laboratorio fantasma. El operativo se dispuso cuatro d\u00edas despu\u00e9s de que Faggionatto M\u00e1rquez\nzafara del juicio pol\u00edtico en el Concejo de la Magistratura (ver p\u00e1gina 31). Los polic\u00edas de la\nbonaerense y de Drogas Il\u00edcitas de Z\u00e1rate-Campana desembarcaron en Rosario a las 8 de la ma\u00f1ana con\nla misi\u00f3n de encontrar el lugar donde funcionar\u00eda un laboratorio local de metanfetaminas. Actuaron\ncon el apoyo de la ex Drogas Peligrosas de Santa Fe, al mando de Gustavo Spoleti.","Lo llamativo del procedimiento, es que los investigadores arribaron con la presunci\u00f3n de que\nahora el grupo no s\u00f3lo sigue exportando efedrina sino que tambi\u00e9n la elabora en forma sint\u00e9tica, es\ndecir en base a qu\u00edmicos y sin la planta que se cultiva en India y China.","Esta presunci\u00f3n surge del hallazgo de un formulario para la fabricaci\u00f3n sint\u00e9tica de la efedrina\nen la celda que Segovia ocupa en la c\u00e1rcel de Ezeiza. Se trata de una f\u00f3rmula \u201cdesarrollada\npor carteles mexicanos que permite hacer efedrina sin efedrina. Es una f\u00f3rmula muy vol\u00e1til y muy\npeligrosa\u201d, dijo a la prensa el juez, horas antes de que fracasara el hallazgo del\nlaboratorio en barrio Las Delicias, donde los polic\u00edas lo buscaron casa por casa a lo largo de dos\ncuadras.","Desde el VIP. El operativo que le imprimi\u00f3 a Rosario una movida policial intensa en medio del\nferiado deriv\u00f3 de una investigaci\u00f3n iniciada dos meses atr\u00e1s a partir de una denuncia an\u00f3nima.\nSeg\u00fan un vocero de la causa, un llamado al juzgado alert\u00f3 que Segovia segu\u00eda operando en el\ncontrabando de efedrina desde su celda. Entonces, con intervenci\u00f3n de la polic\u00eda bonaerense, la\nSide y el Servicio Penitenciario, se ordenaron intervenciones telef\u00f3nicas de las que surgieron los\ndatos que orientaron los procedimientos.","M\u00e1s adelante, como inform\u00f3 este diario el 29 de septiembre pasado, un juez federal de Lomas de\nZamora orden\u00f3 el allanamiento de dos pabellones de Ezezia, en uno de los cuales est\u00e1 Segovia. Lo\nhizo en el marco de una causa por la presunta concesi\u00f3n de privilegios al \u201crey de la\nefedrina\u201d. Cinco guardias fueron separados y acusados de recibir dinero a cambio de otorgarle\nal interno un trato VIP.","Desde el juzgado de Campana indicaron ayer que en la requisa a la celda de Segovia se hall\u00f3 el\nformulario para la fabricaci\u00f3n sint\u00e9tica de efedrina, un celular, una computadora con acceso a\ninternet, una notebook, dos m\u00f3dems, pen drives y un manual de entrenamiento para la guerra qu\u00edmica\ny la preparaci\u00f3n de armas. \u201cSon elementos a los que no ten\u00eda que tener acceso porque es\nconsiderado material peligroso dentro de la c\u00e1rcel\u201d, dijo ayer el juez.","Los investigadores se\u00f1alaron que desde el encierro, Segovia \u201cestaba organizando una venta\nde efedrina y ten\u00eda apuro en hacerla. Operaba mucho en internet\u201d. Tras la requisa a la celda,\nlos tel\u00e9fonos intervenidos \u201cse cortaron, dejaron de moverse\u201d, indic\u00f3 un allegado al\ncaso.","Qui\u00e9n es qui\u00e9n. A ra\u00edz de esos hallazgos los efectivos llegaron a Rosario con la orden de\ndetener a 12 personas, de las cuales 8 fueron apresadas, una qued\u00f3 en libertad y tres permanecen\npr\u00f3fugas. Los polic\u00edas requisaron domicilios en Rosario, Soldini, Funes, Pueblo Esther y Villa\nGobernador G\u00e1lvez.","En el chal\u00e9 de Alvarez Condarco 472 bis de Fisherton, que ya hab\u00eda sido allanado tras la ca\u00edda\ndel \u201crey de la efedrina\u201d en noviembre de 2008, los efectivos apresaron a su esposa,\nGisela Itat\u00ed Ortega, en medio del llanto de uno de los hijos de la pareja.","En la vivienda secuestraron un nuevo veh\u00edculo: una impactante camioneta 4 x 4 Dodge Ram que\nusaba la mujer. Tambi\u00e9n quedaron detenidos su madre, Antonia Moreno, y su hermano, Gonzalo Rodrigo\nOrtega.","En otro allanamiento fue apresado Sfungaras Taqui Paragiatis, un qu\u00edmico de nacionalidad griega,\ncuya participaci\u00f3n en la red surgi\u00f3 de las escuchas telef\u00f3nicas. Le imputan haber brindado\nconocimiento t\u00e9cnico a la banda, realizar viajes a la Triple Frontera y visitar a Segovia en la\nc\u00e1rcel. Un allegado al qu\u00edmico, Ariel Cumbo Nacheli, tambi\u00e9n qued\u00f3 preso, aunque su hermano no fue\nlocalizado y est\u00e1 pr\u00f3fugo. Tampoco fue hallado otro hombre cercano al griego, Mario T., quien seg\u00fan\nlos pesquisas lo acompa\u00f1\u00f3 en los viajes y en las visitas al penal.","El abogado Ariel Gonz\u00e1lez Zevallos qued\u00f3 acusado de ser quien \u201cse ocupaba de la parte\nfinanciera del grupo\u201d. Al abogado Hugo P\u00e1ez Alvarez y a Marisel Ferracutti les endilgan\nactuar como testaferros del empresario. El tercer pr\u00f3fugo es Luj\u00e1n Rub\u00e9n E., quien supuestamente se\nocupaba de las comunicaciones del grupo y de proveerle a Segovia tel\u00e9fonos y m\u00f3dems.","Por \u00faltimo Ricardo Jacinto Segovia (padre de Mario), fue demorado tras hallar en su casa una\ntumbera calibre 3.57 y qued\u00f3 a la espera de que la Justicia provincial resolviera su caso. Adem\u00e1s,\nlo ligaron a la supuesta asociaci\u00f3n il\u00edcita aunque en libertad, porque la C\u00e1mara Penal de San\nMart\u00edn le dict\u00f3 la eximici\u00f3n de prisi\u00f3n. Ten\u00eda \u201c300 gramos de efedrina\u201d.","Pasado el mediod\u00eda, los efectivos trataron de ubicar un domicilio registrado a nombre de la\nesposa de Segovia en la zona de Ceresetto al 5800 (Callao a la misma altura), pero no lo hallaron.\nConvocaron a una cuadrilla de Aguas Santafesinas para que colaboraran en la identificaci\u00f3n del\nlote, pero no fue posible. Por la tarde entraron a un galp\u00f3n de Ceresetto 5869 B tras forzar la\npuerta con una barreta pero no hallaron nada. Por \u00faltimo se dirigieron a un departamento de Laprida\n643 a nombre de la mujer de Segovia. Estaba vac\u00edo y adeudaba expensas desde noviembre pasado, el\nmes en que apresaron a su esposo.","La ca\u00edda. Mario Segovia, de 35 a\u00f1os, fue detenido en el aeroparque metropolitano en noviembre de\n2008 y el mismo d\u00eda se allan\u00f3 su residencia de Fisherton en la cual se encontraron 275 mil euros,\n70 mil d\u00f3lares, dos lingotes de oro, armas, precursores qu\u00edmicos, dos camionetas Hummer y un\nexclusivo Rolls Royce.","Cay\u00f3 por una investigaci\u00f3n de inteligencia que detect\u00f3 sus actividades de exportaci\u00f3n de\nefedrina bajo el nombre de H\u00e9ctor Germ\u00e1n Ben\u00edtez. Se lo consider\u00f3 proveedor de efedrina al\nlaboratorio de metanfetaminas desbaratado seis meses antes en Ingeniero Maschwitz. M\u00e1s adelante,\nFaggionatto M\u00e1rquez lo proces\u00f3 por operaciones que figuraban en sus cuentas de correo electr\u00f3nico\nque configuraron 83 nuevos delitos.","Como los investigadores no hallaban un domiclio registrado a nombre de\nla esposa de Segovia en la zona de Ceresetto al 5800, en el cual presuntamente funcionaba un\nlaboratorio clandestino, recorrieron dos cuadras, casa por pasa, pidiendo a los vecinos las\nfacturas de agua a fin de llegar al local por descarte."]}
{"title":"La inseguridad es un problema, somos conscientes y hay que trabajar","date":"2009-12-15 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/edicion-impresa\/la-inseguridad-es-un-problema-somos-conscientes-y-hay-que-trabajar-n699974.html","media":"lacapital","content":["Alvaro Gaviola sabe que le toc\u00f3 un cargo en el que las respuestas nunca alcanzan y que est\u00e1 en\nel terreno m\u00e1s sensible del gobierno. Pero dice estar capacitado para el desaf\u00edo. Si asumir como\nministro de Seguridad es complicado, las circunstancias que rodearon su designaci\u00f3n hicieron a\u00fan\nm\u00e1s empinado su acceso: la fallida nominaci\u00f3n de un ex oficial superior de la polic\u00eda para\nsecundarlo, Jos\u00e9 Luis Giacometti, caus\u00f3 un temblor en toda su \u00e1rea. El hecho de que Hermes Binner\nasumiera eso como un error no implica, para el flamante ministro, ning\u00fan desv\u00edo en el rumbo trazado\nen 2007 para el \u00e1rea.","Nacido en la provincia del Chaco por la radicaci\u00f3n moment\u00e1nea de sus padres, hijo de\nsantafesinos, Gaviola tiene 39 a\u00f1os, est\u00e1 casado y tiene dos hijos. Es abogado de la UNL y se\nvincul\u00f3 al Frente Progresista en 2006. Un a\u00f1o despu\u00e9s se afili\u00f3 al socialismo, entr\u00f3 a la gesti\u00f3n\ncomo director provincial del Registro Civil y por su desempe\u00f1o en esa funci\u00f3n y a nivel partidario\nfue considerado para el puesto que ahora ostenta.","\u2014El anuncio de que un comisario general ser\u00eda n\u00famero dos en Seguridad hizo pensar a mucha\ngente que habr\u00eda un cambio abrupto en las pol\u00edticas del \u00e1rea.","\u2014No es as\u00ed. En un planteo de inmediatez por el hecho de la salida de Daniel Cuenca por\ncuestiones de salud surgi\u00f3 el nombre del comisario Giacometti. Fue una nominaci\u00f3n, un nombre que se\ntuvo en cuenta pero luego, como ya dijo el gobernador, no hubo nombramiento. La figura de Horacio\nGhirardi, su designaci\u00f3n, representa cabalmente las ideas del gobierno sobre la preeminencia\npol\u00edtica en el comando de la gesti\u00f3n de seguridad. No hubo ninguna vacilaci\u00f3n acerca del rumbo\nelegido.","\u2014Usted no tiene formaci\u00f3n espec\u00edfica en temas de seguridad p\u00fablica. \u00bfNo le juega en contra\npara ejercer el cargo?","\u2014Para nada. Vengo trabajando en los grupos de gobierno hace tiempo. Estoy interiorizado en\ntoda la tem\u00e1tica vinculada a las \u00e1reas de Gobierno, Justicia y Seguridad. Adem\u00e1s estoy integrado a\nuna administraci\u00f3n pol\u00edtica: si bien mi desempe\u00f1o anterior fue en el Registro Civil, que no es un\ncampo espec\u00edfico de seguridad, tengo conocimientos generales de la materia. Y para cuestiones\naltamente espec\u00edficas est\u00e1n los asesores. Las decisiones importantes nunca las define una sola\npersona, para eso existe un gabinete donde los temas son tratados. Claro que el ministro dispone la\nejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica. Estoy en un equipo y me siento capacitado para ese rol.","\u2014La inseguridad es una cuesti\u00f3n compleja y necesita un abordaje multidisciplinario. Es un\nproblema de inter\u00e9s colectivo y p\u00fablico y por eso las soluciones comprometen al conjunto de la\nsociedad y sus instituciones y no s\u00f3lo a la polic\u00eda. Nosotros aspiramos que la ciudadan\u00eda participe\nen la resoluci\u00f3n de los problemas involucr\u00e1ndose. Es obvio que la inseguridad en sus hechos\nconcretos exige respuestas diarias. Nosotros las daremos.","\u2014Binner habl\u00f3 hace unos d\u00edas de la sensaci\u00f3n de inseguridad y provoc\u00f3 r\u00e9plicas airadas.\n\u00bfCu\u00e1l es su opini\u00f3n?","\u2014El gobernador no neg\u00f3 el delito, s\u00f3lo dijo que muchas veces la cobertura noticiosa a\nnivel nacional se refiere a hechos de gran magnitud que en la provincia ocurren de manera muy\nocasional o en otra escala. Eso genera estados de inquietud que a veces no corresponden al nivel de\ncriminalidad real en Santa Fe. Pero es verdad que la inseguridad es un problema: somos conscientes\ny hay que trabajar, tanto en el control diario del delito en la calle, como en soluciones de fondo,\nque requieren esfuerzo m\u00e1s prolongado. Y que pasan por pol\u00edticas de seguridad comunitaria, mediante\nlabor interdisciplinaria en salud, educaci\u00f3n y trabajo. En este campo hoy vemos los efectos del\nda\u00f1o social de a\u00f1os de pol\u00edticas neoliberales. Toda pol\u00edtica requiere un plan: tenemos proyecto,\ndiagn\u00f3stico y personas para ponerlo en pr\u00e1ctica.","\u2014Algunos sectores de la polic\u00eda tomaron la no designaci\u00f3n de Giacometti como un\nmenosprecio hacia la fuerza.","\u2014Tengo una valoraci\u00f3n muy positiva de la polic\u00eda. La integran personas con idoneidad y un\ndif\u00edcil quehacer diario. Obviamente la monitoreamos para realizar las correcciones necesarias en\ncualquier instituci\u00f3n. Pero conf\u00edo en el compromiso de la polic\u00eda con los ciudadanos. Muchas veces\nno suficientemente valorado: a diario vemos que quienes est\u00e1n en la calle, sufren fr\u00edo, toleran las\nprotestas, son los polic\u00edas. De ninguna manera esta situaci\u00f3n con Giacometti significa no valorar a\nla polic\u00eda. Estamos dando cumplimiento a lo que nos comprometimos como gesti\u00f3n. Hoy (por ayer)\nentregamos los uniformes y esperamos dar un paso m\u00e1s de acercamiento con mesas de di\u00e1logo donde\nescucharemos problemas pero, tambi\u00e9n, con mucho inter\u00e9s, soluciones a la realidad del delito que\npuedan aportarnos desde su conocimiento espec\u00edfico.","\u2014Hicimos un cambio en una unidad regional (la V del departamento Castellanos) por motivos\nde reorganizaci\u00f3n. Lo dem\u00e1s est\u00e1 en an\u00e1lisis. Con respecto a la suspensi\u00f3n de las juntas de\ncalificaciones para ascensos quiero decir que eso fue aplazado hasta el 4 de enero. El mensaje al\nempleado policial es que esto no causar\u00e1 ning\u00fan perjuicio en su aspiraci\u00f3n de ascender. Tomamos un\npar\u00e9ntesis breve, diez d\u00edas h\u00e1biles, para analizar legajos particulares y perfiles. Es algo normal\nteniendo en cuenta que en pocos d\u00edas en esta \u00e1rea hay un nuevo ministro y un nuevo secretario.","\u2014\u00bfQu\u00e9 expectativa tiene sobre las pol\u00edticas de seguridad que vienen en la provincia en\ncuanto a resultados?","\u2014El compromiso del Ministerio es seguir en el camino iniciado en 2008 de equipar la\npolic\u00eda y aumentar la planta de empleados. A fin de a\u00f1o incorporaremos 700 nuevos agentes. No todo\ndepende de los deseos de esta cartera porque estamos ajustados a un presupuesto. Mi mayor\nexpectativa es dialogar e interactuar con la polic\u00eda. En ese contexto es que vamos a lograr\nresultados beneficiosos para toda la comunidad."]}
{"title":"Gaviola dijo que bajaron los homicidios pero que la inseguridad \"existe\"","date":"2010-02-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/gaviola-dijo-que-bajaron-los-homicidios-pero-que-la-inseguridad-existe-n350625.html","media":"lacapital","content":["El ministro de Seguridad Alvaro Gaviola se refiri\u00f3 esta ma\u00f1ana a la situaci\u00f3n en la provincia y\ndijo que \"no hay descontrol\" en materia de seguridad. Adem\u00e1s prometi\u00f3 que el personal de\nGendarmer\u00eda pronto estar\u00e1 custodiando la Circunvaalci\u00f3n.","\"La situaci\u00f3n de inseguridad es un tema complejo, que existe, no hay que negarlo. Estamos\ntrabajando fuertemente para bajar estos \u00edndices\". Y argument\u00f3 que bajaron los homicidios.","\"En enero del a\u00f1o pasado tuvimos 14 homicidos en Rosario contra 11 de este a\u00f1o. Obviamente no\nson cifras bajas pero no podemos decir que es una situaci\u00f3n de descontrol. Estamos en una\nestabilidad, diagramando la l\u00f3gica de trabajo para bajar estos \u00edndices\", explic\u00f3.","Confirm\u00f3 adem\u00e1s que se viene la custodia de personal de Gendarmer\u00eda en los accesos a la ciudad.\n\"Tenemos con Gendarmer\u00eda un convenio marco para realizar controles en las rutas provinciales.\nAdem\u00e1s tenemos un acuerdo espec\u00edfico para custodiar la Circunvalaci\u00f3n m\u00e1s que nada por la seguridad\nvial, pensamos que en unos d\u00edas eso pueda entrar en operatividad\".","Coment\u00f3 que en los d\u00edas picos el 911 recibe casi 5 mil llamadas, \"se atienden en especial las\nemergencias y las policiales\".","Respecto de las dificultades con los uniformes de los polic\u00edas, intent\u00f3 justificar las falencias\ny prometi\u00f3 resolverlo en el corto plazo. \"Los c\u00e1lculos de los talles se tomaraon todos. No es tan\nsencilla la tarea log\u00edstica de la distribuci\u00f3n, en eso estamos\"."]}
{"title":"El crimen de un hincha, en el pasado de un ex polic\u00eda preso por narcotr\u00e1fico","date":"26\/09\/2010","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/el-crimen-un-hincha-el-pasado-un-ex-policiacutea-preso-narcotraacutefico-n333320.html","media":"lacapital","content":["\u201cEste es el polic\u00eda que mat\u00f3 al marido de la Gorda Raquel antes del cl\u00e1sico en cancha de\nCentral. Eso fue hace veinte a\u00f1os\u201d. Las palabras de uno de los pesquisas que el fin de semana\npasado desbarataron una banda que produc\u00eda y vend\u00eda coca\u00edna en el barrio de Tablada abrieron el\njuego. Hasta ese momento la gavilla desarticulada s\u00f3lo era conocida por la presencia del narco\nguitarrista Ram\u00f3n Campito Giglione, pero los dichos del investigador apuntaron quir\u00fargicamente\nhacia el polic\u00eda retirado Sergio Luis G\u00f3mez, detenido con la banda de siete personas.Es que el mi\u00e9rcoles 7 de octubre de 1992, Osvaldo Antonio Goyo Laurino,\nde 38 a\u00f1os, fue asesinado de un disparo en el hemit\u00f3rax en el Gigante de Arroyito, cuarenta minutos\nantes de que se disputara una edici\u00f3n del cl\u00e1sico rosarino. El principal acusado fue el polic\u00eda\nSergio Luis G\u00f3mez, quien entonces ten\u00eda 29 a\u00f1os y prestaba servicios en la subcomisar\u00eda 19\u00aa de\nbarrio Las Flores.La evoluci\u00f3n de la causa penal por el homicidio de Goyo Laurino, quien\nera concubino de Noem\u00ed Raquel Dur\u00e1n, m\u00e1s conocida como la Gorda, se suspendi\u00f3 porque G\u00f3mez\nfueretirado de la polic\u00eda con carpeta psiqui\u00e1trica y declarado inimputable. S\u00ed prosper\u00f3 la querella\ncivil y en diciembre de 1999 la Justicia dictamin\u00f3 que el ex polic\u00eda, el gobierno de Santa Fe y\nRosario Central deb\u00edan indemnizar con 140 mil pesos (equivalentes a d\u00f3lares) a la concubina de\nLaurino y a sus dos hijas, Natalia y Nancy, m\u00e1s un 8% anual. G\u00f3mez tambi\u00e9n fue eximido del pago al\nser declarado insolvente.","La cocina de Campito. El s\u00e1bado por la ma\u00f1ana una humilde casa de material de Col\u00f3n al 3600 fue\nallanada por los efectivos rosarinos de la ex Drogas Peligrosas en un operativo ordenado por el\nJuzgado Federal N\u00ba 3 para desbaratar la banda de Campito Giglione. Esa ma\u00f1ana, en la que se\nrealizaron cuatro allanamientos m\u00e1s, fue detenido G\u00f3mez. Se descubri\u00f3 una cocina de coca\u00edna en la\nvilla del Tanque y se secuestraron unos 20 kilos de droga.Campito, conocido por haber cumplido condena por narcotr\u00e1fico y editado\nun disco folcl\u00f3rico, cay\u00f3 preso el martes por la tarde cerca de Cochabamba y Garz\u00f3n. El lunes el\npolic\u00eda retirado G\u00f3mez fue llevado a los tribunales Federales, pero se descompuso. Se orden\u00f3 una\njunta m\u00e9dica con expertos en psiquiatr\u00eda en el hospital Agudo Avila para evaluar, una vez m\u00e1s, si\nes imputable.Mientras eso ocurre estar\u00e1 recluido en el penal policial de la alcaid\u00eda\nde Jefatura. Para las fuentes de la investigaci\u00f3n federal, G\u00f3mez era el encargado de transportar la\ndroga de la banda hacia los distintos puntos de venta. Seg\u00fan se precis\u00f3, fue retirado de la fuerza\nen 1997. En su casa de calle Col\u00f3n, a metros de 24 de Septiembre, se secuestraron unos 3 kilos de\ncoca\u00edna, dos pistolas Bersa calibre 22, una escopeta, municiones y una credencial como polic\u00eda\nretirado otorgada en 2007.","Muerte en el Gigante. El mi\u00e9rcoles 7 de octubre de 1992 se jug\u00f3 el cl\u00e1sico en el Gigante de\nArroyito. A las 15.20 lleg\u00f3 al estadio una importante masa de hinchas de la leprEl sitioa. Entre\nellos estaban la Gorda Raquel, una emblem\u00e1tica fana rojinegra que organizaba viajes para seguir a\nNewell\u2019s, y su concubino el Goyo Laurino.Al llegar al ingreso por las puertas de calle G\u00e9nova se produjo el\nincidente que termin\u00f3 con el homicidio de Laurino. Por esa zona caminaban dos efectivos de la\npolic\u00eda vestidos de civil. Uno era Sergio Luis G\u00f3mez y el otro un cabo que prestaba servicios en la\nseccional 18\u00aa.Los efectivos relataron que al llegar la columna de hinchas leprosos los\nacorralaron y los obligaron a gritar \u201c\u00a1Viva Newell\u2019s!\u201d. El acompa\u00f1ante de G\u00f3mez\ndijo que uno de los hinchas llevaba un arma. Los testigos indicaron que G\u00f3mez sac\u00f3 su pistola y\nabri\u00f3 fuego contra el grupo. Laurino cay\u00f3 herido en cercan\u00edas de la puerta 4. G\u00f3mez dijo que\ndispar\u00f3 en car\u00e1cter preventivo. Goyo muri\u00f3.Oficialmente se indic\u00f3 que G\u00f3mez estaba franco de servicio y no estaba\nafectado al operativo de seguridad. La investigaci\u00f3n qued\u00f3 en manos del ya fallecido juez Carlos\nTriglia, quien estaba a cargo del Juzgado de Instrucci\u00f3n 11\u00aa.La autopsia al hincha indic\u00f3 que el disparo lesion\u00f3 el coraz\u00f3n en la\naorta y le caus\u00f3 una hemorragia masiva. Se estim\u00f3 que el balazo parti\u00f3 de una distancia de un metro\ny medio. \u201cNadie grit\u00f3 \u00abvenganza\u00bb, s\u00f3lo se escuch\u00f3 \u00abJusticia\u00bb\u201d, titul\u00f3 LaCapital el d\u00eda\ndespu\u00e9s del sepelio de Laurino en el cementerio El Salvador. \u201cQui\u00e9n me lo devuelve\u2014\u201d,\nera la frase m\u00e1s repetida ese d\u00eda por Raquel Dur\u00e1n.La causa penal se vio sepultada cuando un a\u00f1o despu\u00e9s G\u00f3mez ingres\u00f3 en\nun cuadro depresivo con alteraciones psiqui\u00e1tricas. Estuvo internado en el Agudo Avila y fue\nretirado de la polic\u00eda en 1997. En 1999 fue declarado insolvente. En 2010, 18 a\u00f1os despu\u00e9s de la\nmuerte de Laurino, fue detenido por integrar la banda de Campito. l"]}
{"title":"\"Crearon un monstruo y se les fue de las manos\", dijo el narco Jorge Halford","date":"2011-05-15 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/crearon-un-monstruo-y-se-les-fue-las-manos-dijo-el-narco-jorge-halford-n390192.html","media":"lacapital","content":["Jorge Halford est\u00e1 sentado en una peque\u00f1a oficina de la alcaid\u00eda de Jefatura. Es mi\u00e9rcoles a la tarde y transcurre su \u00faltimo d\u00eda de estad\u00eda en Rosario antes de ser trasladado a la c\u00e1rcel porte\u00f1a de Villa Devoto. De all\u00ed, tal vez, sea derivado finalmente al presidio federal de Resistencia donde cumplir\u00e1 la condena a 8 a\u00f1os de prisi\u00f3n que la semana pasada le impuso el Tribunal Federal Oral N\u00ba1 como coautor del delito de tr\u00e1fico y almacenamiento de estupefacientes. Una causa originada en enero de 2009, cuando fue detenido en el cruce de las rutas A-012 y 9, llevando en una camioneta tres panes de marihuana. Tras ello, la polic\u00eda allan\u00f3 la vivienda de su ex esposa en Rold\u00e1n y all\u00ed encontraron otros 150 kilos de esa droga.","El hombre est\u00e1 vestido con ropa deportiva y recibe a La Capital y a Rosario\/12 en compa\u00f1\u00eda de su abogado defensor, Fernando Mellado. Habla con \u00e9nfasis mientras mira a los ojos de los periodistas y reitera, como lo hizo durante su descargo en el juicio oral y p\u00fablico que acaba de sustanciarse, que el cargamento de droga secuestrado aquel d\u00eda era efectivamente suyo. Tambi\u00e9n renueva su resonante afirmaci\u00f3n de que \"en Rosario nadie vende droga sin permiso de (los agentes de) Drogas Peligrosas\", tal como lo dijo en la primera de las audiencias del proceso. Y larga sin tapujos que .......","A lo largo de la charla, Halford recuerda su inicio como consumidor de anfetaminas y marihuana cuando ten\u00eda 18 a\u00f1os y viv\u00eda en barrio Industrial. Entonces rememora su adolescencia signada por el desamparo familiar. \"Mi vida es la historia de un pibe de barrio que se droga. Mi viejo se fue, anduve en la calle y no termin\u00e9 la secundaria. Tuve una hermana inv\u00e1lida y mi mam\u00e1 estuvo muchos a\u00f1os internada en un hospital. En ese momento nos descarrilamos todos\", cuenta con un dejo de tristeza.","A pesar de sus pasos por varias c\u00e1rceles, dice que tuvo tiempo para trabajar en una fabrica de mesadas de cocina, en el ferrocarril y como chofer de camiones. Afirma que padece hepatitis C desde los 25 a\u00f1os y que \"la enfermedad est\u00e1 en un estado avanzado que puede derivar en un c\u00e1ncer\". Por eso \"necesitar\u00eda hacer una dieta, pero en la c\u00e1rcel te dan de comer guisos\", se lamenta.","Halford tiene 53 a\u00f1os y fue detenido por primera vez en 1978. Despu\u00e9s cumpli\u00f3 una condena por tr\u00e1fico de estupefacientes tras ser apresado en 1992 y acusado de lavado de dinero. Se fug\u00f3 de la Unidad 3 de Rosario en 1997 (ver aparte) y, mientras gozaba de libertad condicional, volvi\u00f3 a caer en 2003 por pirater\u00eda del asfalto. Sin embargo, por ese hecho fue sobrese\u00eddo.","\u2014Usted dijo en el juicio que para vender drogas hay que arreglar con la polic\u00eda. \u00bfC\u00f3mo se arregla y con qui\u00e9nes?","\u2014La polic\u00eda arregla con las personas que le sirven. Al resto de los que venden drogas y no pueden arreglar los utilizan para hacer procedimientos que le son \u00fatiles para limpiarse. El razonamiento de ellos es: a algunos los tenemos para meterlos presos y a otros para trabajar.","\u2014Es sencillo. Si uno no tiene drogas, ellos (la polic\u00eda) se la proveen. Y si la tiene, se le paga mensualmente a la policia para poder trabajar. Por ejemplo, una persona que vende 100 mil pesos (en drogas), paga 5 mil pesos por mes; y si vende 500 mil pesos, paga 100 mil. Es una relaci\u00f3n de oferta y demanda que en Rosario ronda los 25 mil pesos por mes como m\u00ednimo.","\u2014No es f\u00e1cil, porque en Rosario hay muchas bandas con quioscos. Hay personas que tienen siete u ocho quioscos. El tipo que vende drogas y trabaja para la polic\u00eda es peor que la polic\u00eda. Yo no comparto esas cosas. Si comet\u00e9s un delito sos un delincuente y un polic\u00eda no puede ser un narcotraficante.","\u2014Usted dijo que estaba todo arreglado con la polic\u00eda y que su detenci\u00f3n fue una cama. \u00bfEn qu\u00e9 consisti\u00f3?","\u2014A m\u00ed me ofrecieron hacer un viaje (para traer 153 kilos de marihuana). Estaban David y dos o tres personas que conozco del ambiente. Lo hice porque ten\u00eda problemas econ\u00f3micos. Recib\u00ed 50 llamadas, pero no las contest\u00e9 hasta que acept\u00e9. Ellos (los polic\u00edas) hicieron el negocio en Paraguay, pero la mercader\u00eda la trajimos desde Corrientes. Yo viaj\u00e9 en un Peugeot Partner con Tati, un tipo que trabaja para ellos (al que Halford ya hab\u00eda mencionado en el juicio).","\u2014Era el nexo entre (el subjefe de la Brigada de Drogas Peligrosas de Rosario, sucomisario Oscar) Romero y yo. El puso la cara y me convenci\u00f3. Despu\u00e9s apareci\u00f3 El Gordo Romero.","\u2014Yo fui a buscar la droga a Corrientes porque sab\u00eda esquivar los controles y conoc\u00eda las rutas. Llegamos con Tati a mi casa de Rold\u00e1n con la mercader\u00eda y estaba tranquilo porque, seg\u00fan ellos, estaba todo arreglado. Pero la polic\u00eda estaba filmando mi casa y yo no me di cuenta. Filmaron mi chata y la patente de mi chata, pero la patente de la Partner no apareci\u00f3 porque est\u00e1 cortada la filmaci\u00f3n. Ese d\u00eda fuimos a buscar a mi hija a un shopping (de Rosario). Cuando pasamos el cruce de la A-012 apareci\u00f3 un Renault blanco y uno de los que iba en el auto hizo un par de tiros al aire. Marta (Ercegovic, su ex esposa, condenada en el mismo juicio a cuatro a\u00f1os de c\u00e1rcel) detuvo la chata y me baj\u00e9 a hablar con Romero. Me sacaron la plata (70 mil pesos) que ten\u00eda en una bolsita, abajo del asiento. Entonces Romero me dijo \u00able vamos a dar para adelante con el procedimiento\u00bb. A los cincuenta minutos vino (el jefe de la Brigada de Drogas, comisario Gonzalo) Paz con dos testigos y varios polic\u00edas. Yo no ten\u00eda nada, y ellos tiraron la droga adentro de la chata (en referencia a los tres panes de marihuana encontrados en ese operativo). Cuando sacaron los paquetes empez\u00e9 a gritar porque no pod\u00eda creer lo que me estaba pasando. Algo que David me hab\u00eda pintado color de rosa me sali\u00f3 negro. Los paquetes que me pusieron en la chata no tienen nada que ver con los que secuestraron en mi casa.","\u2014Porque en Rosario no se hacen procedimientos buenos que laven la cara de la Brigada (de Drogas Peligrosas), que est\u00e1 sucia desde hace bastante tiempo. Lo primero que ellos hacen es sacarme la llave de mi casa porque sab\u00edan que la droga estaba all\u00e1. Romero sab\u00eda todo porque el chofer con el que le viajamos a Corrientes le fue avisando mientras viaj\u00e1bamos. Tuvieron la llave de mi casa desde las 9 y media de la noche hasta las 2 y media de la madrugada y aprovecharon para llevarse la droga que falt\u00f3 (unos 100 kilos seg\u00fan \u00e9l). Lo dije en el inicio de la causa, pero el juez que intervino no investigo nada.","\u2014\u00bfC\u00f3mo eval\u00faa la actuaci\u00f3n del Tribunal que acaba de condenarlo? (presidido por Ricardo V\u00e1zquez junto a los camaristas Santiago Harte y Laura In\u00e9s Cosidoy)","\u2014Porque crearon un monstruo y se les fue de las manos. Los jueces y la fiscal (Mabel Colalongo) hicieron todo mal y ellos saben que los polic\u00edas son m\u00e1s merecedores de una condena que yo.","\u2014Ella no los culpa, pero si se analizan todos los delitos e irregularidades que cometieron y se comparan con el fallo, se puede decir que, si no tiene algo que ver, pega en el palo. Aunque yo no tengo pruebas.","\u2014Usted advirti\u00f3 en las audiencias que su testimonio est\u00e1 impregnado de desconfianza porque es un traficante renombrado \u00bfSignifica que sus dichos pueden no ser verdaderos?","\u2014La gente no es tonta. El padre de un chico que consume drogas sabe qui\u00e9n se la vende y lo denuncia, pero como la polic\u00eda no hace nada, ese hombre sospecha que est\u00e1 todo arreglado con los de Drogas. Ya le dije porque me hicieron una cama, lo \u00fanico que tengo es la chata que me cost\u00f3 92 mil pesos. No tengo casa y la de Marta se la dieron sus hermanos cuando ella sali\u00f3 de la c\u00e1rcel.","\u2014Conozco a la (jueza) Cosidoy desde que tengo 18 a\u00f1os. Fue mi abogada defensora en varias causas que me hicieron por consumo y tenencia de drogas. Me sac\u00f3 en libertad todas las veces. Cuando asumi\u00f3 como jueza, en el primer procedimiento que intervino, yo estuve involucrado. Ocurri\u00f3 en 1992 y ella se jactaba de haber formado la Brigada Operativa de Drogas Peligrosas. Me condenaron a 15 a\u00f1os y sal\u00ed en 2002. En ese momento nos fuimos a San Lorenzo con Marta. Yo abr\u00ed una helader\u00eda y ella un taller de costura. Nunca tuve un oficio, siempre fui un buscavidas.","En el Concejo Municipal hubo varios planteos para crear un puerto fiscalizador que regule la pesca. Los pescadores piden lugares donde desembarcar y vender."]}
{"title":"Iparraguirre contest\u00f3 a Cosidoy: \"Este a\u00f1o secuestramos m\u00e1s droga que en los \u00faltimos 4 a\u00f1os juntos\"","date":"2011-06-22 00:00:00","link":"https:\/\/www.ellitoral.com\/politica\/provincia-propia-comision-lucha-antilavado_0_RyegJwJg8J.html","media":"lacapital","content":["Estar\u00e1 dirigida por la Direcci\u00f3n Anticorrupci\u00f3n, e integrada por los ministerios de Justicia, Econom\u00eda y Fiscal\u00eda de Estado. Son los organismos p\u00fablicos alcanzados como sujetos obligados por las nuevas disposiciones de la Unidad de Informaci\u00f3n Financiera.","De la redacci\u00f3n de El Litoral[email\u00a0protected]La provincia tendr\u00e1 su propia unidad antilavado. Mediante una resoluci\u00f3n interministerial suscripta por los ministros de Justicia, H\u00e9ctor Superti; de Econom\u00eda, Angel Sciara, y por el Fiscal de Estado, Jorge Barraguirre, se cre\u00f3 una comisi\u00f3n cuyo prop\u00f3sito ser\u00e1 articular y coordinar todas aquellas acciones derivadas del cumplimiento de la ley nacional antilavado.Como se sabe, dentro del marco de esa normativa, la Unidad de Informaci\u00f3n Financiera (UIF) emiti\u00f3 una serie de resoluciones exigiendo a diferentes estamentos -tanto p\u00fablicos como privados- que se profundicen los controles para combatir y prevenir operaciones que impliquen el presunto lavado de dinero.En el caso de la provincia de Santa Fe, tales resoluciones alcanzan -como reparticiones p\u00fablicas- a la Loter\u00eda (dependiente de Econom\u00eda), el Registro de la Propiedad (dependiente de Justicia), a Inspecci\u00f3n General de Personas Jur\u00eddicas (dependiente de Fiscal\u00eda), y al Registro P\u00fablico de Comercio, dependiente del Poder Judicial.Seg\u00fan adelant\u00f3 a El Litoral el titular de la Direcci\u00f3n Anticorrupci\u00f3n de la provincia, Paulo Friguglietti, la resoluci\u00f3n que acaba de firmarse se circunscribe a las dependencias del Poder Ejecutivo involucradas, pero invita al Poder Judicial a integrar la comisi\u00f3n para trabajar de manera integrada. El funcionario, cuya repartici\u00f3n estar\u00e1 a cargo de la coordinaci\u00f3n de esta nueva comisi\u00f3n, adelant\u00f3 que en las pr\u00f3ximas horas -posiblemente ma\u00f1ana- se reunir\u00e1n los representantes de los organismos pertinentes en el Ministerio de Justicia para dejar formalmente integrada la comisi\u00f3n.Adem\u00e1s de intentar sistematizar la aplicaci\u00f3n de las resoluciones de la UIF, la unidad antilavado provincial se propone unificar criterios sobre la base de que tales exigencias demandan la creaci\u00f3n de un software especial y el nombramiento de oficiales de cumplimientos, que articulen su trabajo con la UIF.La resoluci\u00f3nSeg\u00fan consta en la resoluci\u00f3n, el nombre de la unidad ser\u00e1 \u201cComisi\u00f3n Interjurisdiccional sobre Prevenci\u00f3n del Lavado de Activos y Financiaci\u00f3n del Terrorismo\u201d. El mismo texto dispone que el director provincial de Anticorrupci\u00f3n \u201cpresidir\u00e1 y representar\u00e1\u201d, dirigir\u00e1 y coordinar\u00e1 el trabajo que se desarrolle en la comisi\u00f3n, teniendo a su cargo todas las cuestiones atinentes a su constituci\u00f3n y normal funcionamiento.Entre sus objetivos, la resoluci\u00f3n menciona relevar los sujetos obligados seg\u00fan la ley nacional antilavado, relevar la normativa aplicable y el grado de avance en cuanto al cumplimiento de la misma en el \u00e1mbito de la provincia; proponer y promover las pautas y acciones de una pol\u00edtica com\u00fan y articulada tendiente a cumplir con la normativa referida al lavado de activos y financiaci\u00f3n del terrorismo vigente y\/o la que se dicte en un futuro; proponer el modo de implementar la pol\u00edtica que entienda conveniente desarrollar para el cumplimiento de la normativa sobre lavado de activo y financiaci\u00f3n del terrorismo; elevar su informe, en el plazo m\u00e1ximo de un a\u00f1o desde su constituci\u00f3n, a los titulares de los \u00f3rganos firmantes de esta resoluci\u00f3n.Las reparticiones, a la vez, se comprometen a aportar medios materiales en la medida que fueren necesarios y convenientes para el desarrollo de sus funciones, y realizar las acciones que le requiera la Comisi\u00f3n encaminadas al logro de sus fines, impliquen o no una erogaci\u00f3n de dinero.La comisi\u00f3n podr\u00e1 convocar a expertos en la materia para recibir asesoramiento; requerir asistencia t\u00e9cnica a los funcionarios p\u00fablicos dependientes de los \u00f3rganos firmantes; requerir los informes y el acceso a la informaci\u00f3n que estime necesaria para cumplir con sus objetivos, dirigi\u00e9ndose para ello en forma directa tanto a las dependencias del Poder Ejecutivo provincial como a los titulares o representantes de los \u00f3rganos legislativo y judicial, y establecer una comunicaci\u00f3n directa e intercambio de informaci\u00f3n con la UIF y con las autoridades y organismos que estime necesario tanto a nivel nacional como internacional.Promulgaci\u00f3n de la leyAyer, el Poder Ejecutivo nacional promulg\u00f3 mediante el decreto N\u00ba 825, la ley 26.683, que tipifica el lavado de dinero como delito aut\u00f3nomo en el sistema penal, y habilita a la Unidad de Informaci\u00f3n Financiera (UIF) a actuar como querellante en este tipo de causas. La ley hab\u00eda sido sancionada el pasado 1\u00ba de junio, sobre la base de un proyecto presentado por el Ministerio de Justicia y Derechos Humanos.En cuanto a la ley, castiga el \u201cautolavado\u201d, facilita el decomiso de bienes de procedencia il\u00edcita y, entre otras medidas, prev\u00e9 sanciones a empresas que incurran en maniobras de reciclaje de fondos o financiaci\u00f3n del terrorismo.Por la norma, se incorpor\u00f3 en el C\u00f3digo Penal un t\u00edtulo espec\u00edfico referido a esta clase de criminalidad, que incluye hechos que dejaron de investigarse en los a\u00f1os \u201990 al derogarse la figura de subversi\u00f3n econ\u00f3mica.La ley redefini\u00f3 el tipo penal \u201clavado de dinero\u201d para establecer que consiste en convertir, transferir, administrar, vender, gravar, disimular o de cualquier otro modo poner en circulaci\u00f3n en el mercado, bienes provenientes de un il\u00edcito penal, siempre que involucren una suma superior a 300 mil pesos, en un solo acto o por sumatoria de hechos reiterados.Se cre\u00f3, adem\u00e1s, la categor\u00eda \u201cDelitos contra el orden econ\u00f3mico y financiero\u201d y, dentro de ella se incorpor\u00f3 la figura de lavado de dinero, que perdi\u00f3 as\u00ed vinculaci\u00f3n con el delito de encubrimiento.Las penas establecidas en el C\u00f3digo Penal son ahora de tres a diez a\u00f1os de prisi\u00f3n y multa de dos a diez veces del monto de la operaci\u00f3n a quien incurra en el delito de lavado de dinero.A la vez, se aument\u00f3 la sanci\u00f3n si el delito es cometido en grupo o con habitualidad, y si se trata de un funcionario en ejercicio del cargo, adem\u00e1s de elevar la pena se prev\u00e9 una inhabilitaci\u00f3n.Reuni\u00f3n del GafiEl ministro de Justicia, Julio Alak, viaj\u00f3 a Ciudad de M\u00e9xico para participar hoy, en representaci\u00f3n de la Argentina, en un nuevo plenario del Grupo de Acci\u00f3n Financiera Internacional (Gafi), principal foro intergubernamental de prevenci\u00f3n y lucha contra el lavado de dinero. Alak encabeza la delegaci\u00f3n argentina conformada por Jos\u00e9 Sbattella, titular de la UIF, y el jefe de Gabinete del ministerio, Juan Mart\u00edn Mena. En la jornada se abordar\u00e1 la situaci\u00f3n de la Argentina, que tiene en plena ejecuci\u00f3n un plan de acci\u00f3n para adecuar sus pol\u00edticas a los est\u00e1ndares internacionales en la materia."]}
{"title":"Apresaron a un proveedor de qu\u00edmicos para \"cocina\" narco","date":"2011-06-07 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/apresaron-un-proveedor-quiacutemicos-cocina-narco-n408162.html","media":"lacapital","content":["que lleva adelante la justicia federal de Reconquista tras el descubrimiento, en octubre de 2010, de una cocina de coca\u00edna que funcionaba en una finca de la ciudad de Tostado, cabecera del departamento 9 de Julio, y a unos 480 kil\u00f3metros al norte de Rosario.","En el procedimiento realizado el 20 de octubre del a\u00f1o pasado, los agentes de la Direcci\u00f3n de Control y Prevenci\u00f3n de Adicciones de la polic\u00eda santafesina, al mando del comisario Hugo Tognoli, detuvieron a dos ciudadanos bolivianos que hab\u00edan llegado al lugar 15 d\u00edas antes y que en ese preciso momento estaban fabricando coca\u00edna, droga de la que secuestraron 40,554 kilos. Adem\u00e1s, los pesquisas incautaron aquel d\u00eda 4,820 kilos de xiloca\u00edna (utilizada para estirar la droga), 50 kilos de manitol (que se usa para compactarla), 71 litros de \u00e9ter (usado en el proceso de cocinado de la pasta base), 45 litros de acetona, medio kilo de \u00e1cido clorh\u00eddrico, una balanza de precisi\u00f3n, estufas, caloventores, prensas y una escopeta calibre 24 con seis cartuchos. Todos los qu\u00edmicos, dijeron entonces los investigadores, ten\u00edan en sus envases la identificaci\u00f3n de lotes y procedencias y la documentaci\u00f3n que avalaba su compra, documentos que permitieron reconstruir la ruta de los elementos que llegaban al laboratorio clandestino para la fabricaci\u00f3n de la droga.","Allanamientos.As\u00ed, los investigadores allanaron un laboratorio de San Lorenzo, una empresa de transportes y dos comercios, todos en la capital santafesina, dedicados a la venta de productos qu\u00edmicos y en busca de elementos que permitieran cerrar el c\u00edrculo sobre la cocina de Tostado. Con la documental en la mano, los pesquisas supieron que el \u00e9ter sulf\u00farico indispensable para la fabricaci\u00f3n de la coca\u00edna se produc\u00eda en los Laboratorios Ciccarelli Regeants SA, con sede en San Lorenzo. Esa empresa reconoci\u00f3 haber vendido 120 litros del producto al comercializador santafesino Alberto Omar Franzini el d\u00eda 9 de abril de 2010, a quien se lo despach\u00f3 por la empresa Transportes Pedrito. Hasta ah\u00ed todo fue legal y el movimiento qued\u00f3 registrado en la Secretar\u00eda de Prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n y la Lucha contra el Narcotr\u00e1fico de la Naci\u00f3n (Sedronar).","Franzini, por su parte, comunic\u00f3 al Sedronar haber vendido, entre otros productors, 321 litros de \u00e9ter et\u00edlico o sulf\u00farico a la firma B B, comandada por el ahora detenido Juan Manuel Bergallo, con sede en la ciudad de Santa Fe, la cual \"ten\u00eda algunos problemas de papeles en su inscripci\u00f3n como comercializador de precursores qu\u00edmicos antes los organismos nacionales\", confi\u00f3 una fuente policial. Desde all\u00ed, est\u00e1 comprobado, el producto sali\u00f3 con destino a la cocina de Tostado desbaratada en octubre de 2010.","Cuando a fines del a\u00f1o pasado la polic\u00eda allan\u00f3 el local de Bergallo, \u00e9ste dijo que el \u00e9ter adquirido s\u00f3lo se usaba para la fabricaci\u00f3n de productos que \u00e9l mismo vend\u00eda y que los envases donde constaban los n\u00fameros de partidas y lotes los tiraba a la basura una vez usados. Sin embargo, esos envases fueron hallados en la vivienda de Tostado donde se procesaba la coca\u00edna.","Por ese motivo, el juez federal de Reconquista, Aldo Alurralde, emiti\u00f3 la orden de detenci\u00f3n contra Bergallo y contra Luis Natta, un vecino de Tostado que alquilaba a los narcos la casa donde funcionaba la cocina sin contrato ni comprobante alguno. Lo hizo mediante Interpol ante la posibilidad de que los hombres hubieran hu\u00eddo del pa\u00eds. As\u00ed las cosas, ayer agentes de la Federal apresaron al procurador santafesino cuando sal\u00eda de su comercio de Irigoyen Freyre al 2200 de la capital provincial. Ahora, el hombre ser\u00e1 trasladado al norte provincial para ser indagado por la Justicia aunque no estaba claro bajo que figura penal porque, aunque se considera que el proveedor de precursores es parte de la cadena narco, no est\u00e1 contemplado en las figuras penales."]}
{"title":"Despliegan aviones de combate y un radar para vigilar el norte del pa\u00eds","date":"18\/07\/2011","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/informacion-general\/despliegan-aviones-combate-y-un-radar-vigilar-el-norte-del-paiacutes-n406125.html","media":"lacapital","content":["La presidenta Cristina Fern\u00e1ndez habilitar\u00e1 un programa para mejorar la seguridad a\u00e9rea y el control de los vuelos en todo el norte del pa\u00eds que incluye un radar y la radicaci\u00f3n de una flota de aviones Pucar\u00e1 en una base m\u00f3vil, que se instalar\u00e1 en el aeropuerto de Santiago del Estero, seg\u00fan dejaron trascender ayer fuentes castrenses.","La instalaci\u00f3n de estos equipos supondr\u00e1 un duro golpe para las incursiones a\u00e9reas del contrabando de drogas y mercader\u00edas que, por numerosas, han llevado a los especialistas a considerar a Santiago del Estero como \"un portaaviones del narcotr\u00e1fico\", situaci\u00f3n de la que no escapan otras provincias como Salta, Chaco, Corrientes y Formosa.","Si bien el lanzamiento del sistema de control del tr\u00e1fico a\u00e9reo se mantuvo bajo reserva, se estima que desde hoy comenzar\u00e1n a llegar los primeros expertos para ajustar los detalles en donde se montar\u00e1 el radar m\u00f3vil primario del tipo 3-D construido por la empresa estatal rionegrina Invap, utilizado para defensa militar o vigilancia. Integrar\u00e1 el plan denominado Escudo Norte, que ya tiene otras sedes en Resistencia (Chaco) y Posadas (Misiones), y cuyo objetivo apunta a mejorar el control del tr\u00e1fico de las aeronaves que ingresan o salen de las fronteras.","El sistema de vigilancia santiague\u00f1o, que estar\u00e1 bajo las \u00f3rbitas de las cartera de Defensa y de Interior, incluir\u00e1 alrededor de 150 efectivos de la Fuerza A\u00e9rea, personal especializado para montar el equipo, supervisar su funcionamiento y registrar las operaciones que pueda detectar el radar. Adem\u00e1s estar\u00e1n los pilotos de los tres aviones Pucar\u00e1 y el personal t\u00e9cnico de mantenimiento de las aeronaves destacado en el lugar.","Est\u00e1 previsto que dentro del predio del aeropuerto santiague\u00f1o se levante una base de operaciones con m\u00f3dulos especiales que contendr\u00e1n toda tecnolog\u00eda para procesar la informaci\u00f3n del radar.","Fuentes militares explicaron que el personal afectado estar\u00e1 dividido en un grupo de comunicaciones y el otro en el sistema de armas, es decir, estos \u00faltimos tendr\u00e1n a su cargo los Pucar\u00e1.","Para el caso de Santiago, el radar 3-D primario detectar\u00e1 los ecos de una nave en pleno vuelo y su localizaci\u00f3n. Enlazado con los radares secundarios de Tucum\u00e1n y C\u00f3rdoba, que tienen la identificaci\u00f3n de los aviones, el n\u00famero de vuelo y la altura en la que se desplaza, entre otros, podr\u00e1 determinar si el vuelo detectado es o no \"irregular\". En esa instancia, los aviones militares interceptar\u00e1n los vuelos no autorizados o no registrados de acuerdo con las normas que aplican las autoridades en el pa\u00eds.","La instalaci\u00f3n del radar de largo alcance en Santiago forma parte del decreto nacional de 2004 a trav\u00e9s del cual puso en marcha el Sistema Nacional de Vigilancia y Control Aeroespacial (Sinvica), que incluy\u00f3 la instalaci\u00f3n de radares secundarios y primarios en diferentes puntos del pa\u00eds.","Una vez que est\u00e9 operativo en Santiago del Estero, el radar tendr\u00e1 como funci\u00f3n principal la de proporcionar datos de situaci\u00f3n y movimiento de la actividad a\u00e9rea dentro del volumen de su cobertura, de forma que permita realizar tareas de detecci\u00f3n, vigilancia, identificaci\u00f3n y control en el espacio a\u00e9reo de su responsabilidad.","Invap ya tiene instalado un prototipo del radar 3-D en la base a\u00e9rea de El Palomar operando. Estar\u00e1 certificado y homologado en 2012. El equipo, que es port\u00e1til y puede trasladarse por tierra, mar y aire, comenz\u00f3 a desarrollarse en 2005.","El Invap tambi\u00e9n desarroll\u00f3 un radar secundario, el Inkan, utilizado para la navegaci\u00f3n comercial. Este radar emite una se\u00f1al de interrogaci\u00f3n a la aeronave detectando su direcci\u00f3n y azimut por medio de las respuestas autom\u00e1ticas del avi\u00f3n.","La empresa participa en el suministro de once radares del tipo secundario dentro del plan de nacional de radarizaci\u00f3n. El primer prototipo, que cost\u00f3 3 millones de d\u00f3lares, fue instalado en el aeropuerto de Bariloche superando exitosamente las pruebas. Un segundo aparato fue levantado en Quilmes (provincia de Buenos Aires) desde donde cubre toda el \u00e1rea metropolitana. Las siguientes dos unidades se instalaron en Neuqu\u00e9n y Santa Rosa (La Pampa)."]}
{"title":"Secuestran 50 kilos de coca\u00edna en un megaoperativo en el sur de Rosario","date":"2011-08-05 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/secuestran-50-kilos-cocaiacutena-un-megaoperativo-el-sur-rosario-n411833.html","media":"lacapital","content":["Unos 50 kilos de coca\u00edna de m\u00e1xima pureza fueron secuestrados anoche en dos viviendas de la zona sur de la ciudad en un megaoperativo que llevaba adelante, al cierre de esta edici\u00f3n, la Direcci\u00f3n de Control y Prevenci\u00f3n de Adicciones. As\u00ed se pon\u00eda broche a una investigaci\u00f3n iniciada en 2009. Durante los allanamientos a siete domicilios fueron apresadas 8 personas, entre ellas quien ser\u00eda el l\u00edder de la banda dedicada a exportar el estupefaciente a Europa, y se secuestraron 150 mil pesos en efectivo, cuatro armas de fuego y otros elementos de valor.","\"Este es el procedimiento m\u00e1s grande de los \u00faltimos a\u00f1os. Yo no recuerdo un secuestro tan importante de coca\u00edna en la provincia desde que estoy en la fuerza\", asegur\u00f3 cerca de medianoche el jefe de la ex Drogas Peligrosas de la provincia, el comisario Hugo Tognoli, quien arrib\u00f3 a Rosario para encabezar el operativo junto al titular de la repartici\u00f3n en la ciudad, el comisario Gustavo Spoletti.","El principal allanamiento se realiz\u00f3 en una casa de Regimiento 11 N\u00ba1150, a metros de avenida San Mart\u00edn y en el coraz\u00f3n del barrio Tiro Suizo. All\u00ed se apres\u00f3 a Mario A., quien ser\u00eda el l\u00edder de la banda, y adujo ante los polic\u00edas ser \"representantes de jugadores de f\u00fatbol\". Sin embargo, el hombre tiene antecedentes por infracci\u00f3n a la ley de drogas en la d\u00e9cada del 90, poco despu\u00e9s de haber sido exonerado de la Prefectura Naval.","Mientras el hombre recib\u00eda a la polic\u00eda, su esposa y su hija arrojaban a una casa vecina un bolso y una valija. Cuando los pesquisas recuperaron los equipajes se encontraron que ten\u00edan 39 panes de coca\u00edna de m\u00e1xima pureza con un peso superior al kilo cada uno, por lo que las mujeres tambi\u00e9n fueron apresadas. Tambi\u00e9n all\u00ed fueron detenidos dos hombres originarios de Salta que pretendieron escapar en un Fiat Uno y que podr\u00edan ser quienes hab\u00edan tra\u00eddo la droga desde el norte del pa\u00eds.","\"Esta droga es conocida como alita de mosca por su m\u00e1xima pureza. Es una sustancia que puesta en Europa tiene un valor de 40 mil euros el kilo y que para la venta al menudeo es estirada unas cinco veces\", coment\u00f3 Spoletti para valorizar lo secuestrado.Y aclar\u00f3 que la banda \"no vend\u00eda al menudeo sino que lo hac\u00eda a gran escala en el sur provincial y exportaba a Europa\", aunque a\u00fan no est\u00e1 claro por qu\u00e9 medio lo hac\u00eda.","El otro allanamiento importante se realiz\u00f3 en una casa de R\u00edo Ayu\u00ed y Presidente Quintana, en barrio Tablada. All\u00ed fueron apresados dos hombres y se secuestraron 8 kilos de coca\u00edna adem\u00e1s de alhajas de oro, dos rev\u00f3lveres calibre 38, una pistola calibre 7.62 y otra calibre 3.80 como as\u00ed tambi\u00e9n varias cajas con municiones.","El octavo apresado result\u00f3 ser un hombre con domicilio en avenida del Rosario 631, lugar donde no se encontr\u00f3 droga. Los otros allanamientos fueron en Garibaldi 12, Garibaldi 41 bis, Presidente Quintana 469 bis y R\u00edo Ayu\u00ed 3842, todos en la zona de barrio Tablada.","El fiscal de San Lorenzo denunci\u00f3 que las j\u00f3venes viv\u00edan en un contexto de \"maltrato y sometimiento\" del imputado."]}
{"title":"C\u00f3mo operaba la banda narco a la que le hallaron 50 kilos de coca\u00edna","date":"2011-08-06 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/coacutemo-operaba-la-banda-narco-la-que-le-hallaron-50-kilos-cocaiacutena-n412657.html","media":"lacapital","content":["A \u00faltima hora del jueves, tal como inform\u00f3 este diario en su edici\u00f3n de ayer, se produjo en Rosario el secuestro de coca\u00edna m\u00e1s importante de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas en la provincia de Santa Fe. Cincuenta kilos de coca\u00edna, de los cuales 42 corresponden a la denominada alita de mosca, nombre por el que se reconoce en la calle a la droga de m\u00e1s alta pureza. Coca\u00edna al 82 por ciento de pureza con destino europeo. Pero no fue s\u00f3lo eso lo que encontraron los pesquisas de la Direcci\u00f3n de Control y Prevenci\u00f3n de Adicciones, quienes estiman que entre los 10 detenidos que depar\u00f3 el megaoperativo est\u00e1n los cabecillas de una organizaci\u00f3n que triangulaba droga peruana que desde Buenos Aires era enviada a Europa. El kilo de alita de mosca vale en Rosario alrededor de los 35 mil pesos mientras que la coca\u00edna com\u00fan ronda los 6 mil o 7 mil pesos. Ese precio, en capitales europeas, oscila entre los 40 y los 50 mil euros por kilo.","Adem\u00e1s de la droga, perfectamente compactada, la polic\u00eda incaut\u00f3 alrededor de 200 mil pesos en efectivo, tres autos, cuatro armas de alto calibre, municiones de diferentes calibres y medio kilo de alhajas y joyas de oro. \"Es el procedimiento m\u00e1s grande en toda la historia\" en la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones, calific\u00f3 el comisario Hugo Tognoli, jefe de esa fuerza. Los pesquisas indicaron que de la banda hay todav\u00eda un pr\u00f3fugo. Un hombre de 32 a\u00f1os, con antecedentes por infracci\u00f3n a la ley de estupefacientes en el a\u00f1o 2004.","En los \u00faltimos tres o cuatro a\u00f1os el tipo de coca\u00edna alita de mosca comenz\u00f3 a ganarse un lugar en las cr\u00f3nicas policiales de los medios del centro del pa\u00eds. Esta variedad de estupefaciente tiene una pureza del 82 por ciento y gan\u00f3 su nombre por su apariencia de escamas brillantes, como las alas de esos insectos. Tambi\u00e9n se la conoce como escamosa o ejecutiva y est\u00e1 orientada a narices de alto poder adquisitivo.","La diferencia con la coca\u00edna de consumo en la calle es que la alita de mosca tiene un proceso de doble cristalizaci\u00f3n. \"Es como comparar el vino de mesa (la coca\u00edna de calle) con un vino de 500 mangos (la alita). Esta es la que toman los famosos\", clarific\u00f3 una fuente ligada a la investigaci\u00f3n.","La droga secuestrada en el barrio Tiro Suizo tiene como procedencia Per\u00fa, seg\u00fan coincidieron los investigadores. Y estimaron que ingres\u00f3 a Argentina por v\u00eda terrestre. En Rosario un kilo de esta variedad tiene un valor estimativo a los 35 mil pesos y, fraccionada, se le puede sacar un valor de hasta 150 mil pesos seg\u00fan los conocedores de este mercado ilegal.","Bajo la lupa.En el verano de 2009 los efectivos de la secci\u00f3n Inteligencia de la ex Drogas Peligrosas de Rosario pusieron bajo la lupa al Negro Mario, como se reconoce en Tiro Suizo a Mario A., un hombre de 48 a\u00f1os que se presentaba como \"representante de jugadores de f\u00fatbol\". Incluso en su casa, dijeron quienes lo conocen, tiene camisetas de varios equipos de f\u00fatbol europeo autografiadas por sus usuarios habituales.","Las voces de la calle indicaban que el apuntado mov\u00eda droga de muy buena calidad junto al personaje que se mantiene pr\u00f3fugo y cuyos datos se preservan. De acuerdo a lo confiado por los pesquisas que trabajan en la causa, con el correr de los meses se pudo establecer que el Negro Mario formaba parte de una gavilla que recib\u00eda la alita de mosca desde Per\u00fa. Que la droga era transportada en colectivos de larga distancia camuflada en equipajes o en el doble fondo de veh\u00edculos particulares. Y que desde Rosario, la droga segu\u00eda la l\u00ednea a Buenos Aires para salir v\u00eda Ezeiza hacia Europa. En este sentido, los extremos de la cadena son materia de investigaci\u00f3n.","A partir de la documentaci\u00f3n recabada en estos dos a\u00f1os -que incluy\u00f3 testimonios, seguimientos de los apuntados, registros de videos y fotograf\u00edas-, el juez federal n\u00famero 3, Carlos Vera Barros, y el fiscal Marcelo Di Giovanni dieron luz verde esta semana a una serie de allanamientos que comenzaron el jueves por la noche. En el operativo participaron 60 efectivos de los ex Drogas Peligrosas al mando del comisario Gustavo Spoletti, con el apoyo de la Tropa de Operaciones Especiales (TOE) y el Cuerpo Guardia de Infanter\u00eda (CGI). Al Negro Mario lo detuvieron en su casa de Regimiento 11 n\u00famero 1150, donde no se privaba de ostentar el buen pasar que llevaba adelante. Al requisar la vivienda los pesquisas se percataron de que un bolso y una valija hab\u00edan sido arrojados al patio de una vivienda contigua por la esposa y una de las hijas del sospechoso. En esa casa vecina residen dos ancianos de m\u00e1s de 80 a\u00f1os que permitieron que la polic\u00eda recupere el equipaje. All\u00ed hab\u00eda 39 ladrillos o panes de alita de mosca que arrojaron un peso de 42 kilos. Por eso fueron detenidas tambi\u00e9n la esposa y dos de las hijas del Negro Mario. Mujeres de 42, 23 y 18 a\u00f1os. Adem\u00e1s secuestraron el auto familiar, un VW Suran.","Los apresados.En inmediaciones de la vivienda de Mario A. fueron detenidos tres ciudadanos oriundos de la localidad salte\u00f1a de Salvador Mazza: Jos\u00e9 Manuel A., de 30 a\u00f1os; Graciela O., de 25; y Hugo Z., de 45. Los tres sal\u00edan del domicilio en un Fiat UNO Way cero kil\u00f3metro en el cual, presuntamente, habr\u00edan tra\u00eddo el cargamento de droga a la ciudad.","Por su parte, en avenida del Rosario al 600 cay\u00f3 preso Julio D., de 58 a\u00f1os y apodado Conchita. Si bien en el lugar no se encontr\u00f3 droga, la polic\u00eda dijo que se incaut\u00f3 \"documentaci\u00f3n importante para la causa\". Este hombre tiene registrada una decena de salidas del pa\u00eds en los \u00faltimos dos a\u00f1os a destinos como Chile, Brasil, M\u00e9xico y Espa\u00f1a. A su vez, en R\u00edo Ayu\u00ed al 3800, en la villa del Tanque de barrio Tablada, fueron detenidas dos personas: un anciano y Paola A., de 32 a\u00f1os y embarazada. En el lugar se incautaron 175 mil pesos en efectivo entre moneda nacional, d\u00f3lares y euros, poco menos de medio kilo de alhajas y joyas de oro, varias cajas de municiones de distinto calibre y cuatro armas de fuego: un rev\u00f3lver calibre 32, otro 38, una pistola calibre 22 y otra 6.35. Adem\u00e1s hab\u00eda en el lugar 8 kilos de coca\u00edna com\u00fan. Tambi\u00e9n se incaut\u00f3 un Chevrolet Astra 2008.","En Garibaldi entre Esmeralda y Chacabuco fue detenido Jos\u00e9 P., de 58 a\u00f1os, conocido en esa zona de Tablada como Taita. Los pesquisas recordaban ayer que el hombre es familiar de un joven asesinado en un triple crimen en febrero de 2010 y su hijo, apodado Moroco, fue mencionado en la investigaci\u00f3n del ataque a balazos a una adolescente embarazada en abril pasado. En la casa de Taita se incaut\u00f3 una caja con 90 proyectiles calibre 22. En la misma cuadra se allan\u00f3 otra vivienda con resultado negativo. El mismo resultado se tuvo en dos viviendas ubicadas en Presidente Quintana y R\u00edo Ayu\u00ed. Los detenidos y los elementos incautados quedaron a disposici\u00f3n del juez Vera Barros.","A trav\u00e9s de la delegaci\u00f3n de Aduana Rosario, la Administraci\u00f3n Federal Ingresos P\u00fablicos (Afip) detect\u00f3 3,5 kilos de coca\u00edna camuflados en dos encomiendas que ten\u00edan como destino la ciudad holandesa Rotterdam y la capital de Costa de Marfil. De acuerdo a lo mencionado en un parte de prensa, la droga que iba con destino a Holanda \u201cestaba oculta en la cavidad destinada al l\u00edquido de un brazo hidr\u00e1ulico de robot industrial construido en aleaci\u00f3n de aluminio de alta resistencia\u201d. En tanto, la coca\u00edna que iba a Africa \u201cestaba disimulada en las solapas de los embalajes que conten\u00edan bases de notebooks\u201d. \u201cLa droga pudo ser detectada gracias a la participaci\u00f3n de uno de los perros entrenados por la Aduana\u201d, indic\u00f3 el comunicado de Afip."]}
{"title":"Mitos y verdades sobre la producci\u00f3n de coca\u00edna en cocinas de la ciudad","date":"2011-08-14 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/mitos-y-verdades-la-produccioacuten-cocaiacutena-cocinas-la-ciudad-n412063.html","media":"lacapital","content":["Desde el \u00faltimo d\u00eda de febrero de 2008, cuando efectivos de la Polic\u00eda de Seguridad Aeroportuaria (PSA) desbarataron en el barrio Empalme Graneros una cocina de coca\u00edna que era comandada por El tuerto Boli, el hallazgo de f\u00e1bricas de droga en Rosario dej\u00f3 de ser novedoso. A partir de entonces, la Direcci\u00f3n Provincial de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de la polic\u00eda provincial desbarat\u00f3 otras 11 cocinas de coca\u00edna en la ciudad. Como si eso fuera poco, diez d\u00edas atr\u00e1s y en una serie de allanamientos realizados en los barrios Tiro Suizo y Tablada, incautaron 50 kilos de coca\u00edna, 42 de ellos de la variedad denominada alita de mosca, una droga de alta pureza que no se fabrica en Santa Fe y que est\u00e1 orientada a adictos de alto poder adquisitivo. Esa droga ten\u00eda destino europeo, donde el kilo se paga hasta 50 mil euros.","\"En el an\u00e1lisis del narcotr\u00e1fico en la Argentina se pensaba, hasta no hace mucho, que \u00e9ramos un pa\u00eds de paso y consumo. Pero hoy es normal que se produzca coca\u00edna a partir de la importaci\u00f3n de pasta base, preferentemente desde Bolivia. Pero ese no es el mayor de los problemas, lo m\u00e1s grande ser\u00e1 cuando comiencen a propagarse laboratorios de drogas sint\u00e9ticas como la metanfetamina y sus derivados, que es hac\u00eda donde vamos. Eso es mucho m\u00e1s dif\u00edcil de detectar y son drogas m\u00e1s adictivas\", reflexion\u00f3 el comisario principal N\u00e9stor Pozzi, jefe del Laboratorio Qu\u00edmico, Precursores Qu\u00edmicos y Gabinete T\u00e9cnico de la ex Drogas Peligrosas de la provincia. En pocas palabras, Pozzi es quien se encarga de analizar la droga que secuestra la polic\u00eda antinarc\u00f3ticos. Hace 28 a\u00f1os que trabaja en el rubro y La Capital lo consult\u00f3 para conocer m\u00e1s sobre el complejo mundo de las drogas. Un tema del que tanto se habla y poco se conoce. \"Coca\u00edna puede fabricar cualquiera, es como realizar una receta de cocina donde cada cocinero le da su toque personal. Pero lo que se desconoce profundamente son los riesgos que se corren al manipular insumos qu\u00edmicos irresponsablemente\", indic\u00f3 el profesional.","Cronolog\u00eda de la blanca.\"De toda la coca\u00edna secuestrada desde agosto de 1989, fecha en que se cre\u00f3 la Direcci\u00f3n de Control y Prevenci\u00f3n de Adicciones, hubo al menos tres etapas bien diferenciada en cuanto a la coca\u00edna detectada. Antes de la devaluaci\u00f3n de 2001 hab\u00eda en la calle una droga con una pureza de entre el 50 y 60 por ciento. En ese momento no hab\u00eda alita de mosca, pero se la mencionaba\", indic\u00f3 Pozzi trazando una l\u00ednea cronol\u00f3gica a partir de la pureza del producto. \"Despu\u00e9s de 2001 empez\u00f3 a circular el paco period\u00edstico, que es una coca\u00edna mal cocida con un mont\u00f3n de aditivos y la pureza de la droga baj\u00f3 a un 5 o 7 por ciento. Ahora hay una remontada en la calidad de hasta un 20 o 23 por ciento de pureza\", complet\u00f3 el profesional.","Al hablar del estiramiento de la droga, proceso que se hace para multiplicar su cantidad a partir de determinadas mezclas, Pozzi explic\u00f3 que \"se est\u00e1n viendo muchos cortes con az\u00facar, lactosa o glucosa, y tambi\u00e9n con Manitol y algunos anest\u00e9sicos para generar la sensaci\u00f3n de adormecimiento en el consumidor. Entre esos anest\u00e9sicos hay lidoca\u00edna o xiloca\u00edna, aunque \u00e9sta cuesta encontrarla porque la Sedronar le puso un freno a su comercializaci\u00f3n\". En pocas palabras, la coca\u00edna que se consume en la calle en la actualidad tiene una pureza que no llega al 25 por ciento. Por eso, Pozzi resalt\u00f3 el secuestro de alita de mosca realizado la semana pasada en Tiro Suizo, ya que esa coca\u00edna ten\u00eda una pureza del 82 por ciento.","Con respecto a las once cocinas desbaratadas en Rosario en los \u00faltimos a\u00f1os y cuya droga Pozzi analiz\u00f3, el qu\u00edmico dijo que \"produc\u00edan una coca\u00edna de calidad est\u00e1ndar, con una buena pasta base importada e insumos qu\u00edmicos muy buenos, todos con etiquetas de laboratorios\". Y explic\u00f3 que la ex Drogas Peligrosas de Santa Fe \"fue el primera que inici\u00f3, en 2008, una investigaci\u00f3n en el pa\u00eds por el uso de precursores qu\u00edmicos\". Esa investigaci\u00f3n termin\u00f3 en noviembre de 2010 con el desbaratamiento de una cocina en la localidad de Tostado donde ciudadanos bolivianos fabricaban droga a gran escala a partir de insumos qu\u00edmicos provistos por un comerciante de la ciudad de Santa Fe que la semana que pas\u00f3 fue procesado por la Justicia y al que le podr\u00edan dar una alta pena de prisi\u00f3n.","Es que el rol del proveedor de qu\u00edmicos cambi\u00f3 radicalmente tras el triple crimen de los empresarios Sebasti\u00e1n Forza, Leopoldo Bina y Dami\u00e1n Ferr\u00f3n, el 13 de agosto de 2008 en en la localidad bonaerense General Rodr\u00edguez. En diciembre de 2009, la Justicia federal de San Mart\u00edn, interpret\u00f3 que un proveedor de precursores a escala media o alta puede ser considerado part\u00edcipe secundario del negocio de la venta ilegal de estupefacientes.","De fronteras e insumos.La pasta base con la que se cocina coca\u00edna en Rosario ingresa al pa\u00eds por las fronteras con Bolivia, un pa\u00eds en el que, seg\u00fan lo especialistas, los grupos narcos han concentrado la producci\u00f3n. A esa materia prima hay que sumarle los qu\u00edmicos necesarios para realizar el preparado. Pero \u00bfqui\u00e9n cocina la droga? \"Lo puede hacer cualquiera aunque esta gente parece desconocer los peligros que acarrea el manejo de los qu\u00edmicos y no toman los recaudos para hacerlo\", dijo Pozzi. Y agreg\u00f3: \"Son artesanos. Todos usan la misma t\u00e9cnica y la calidad depende de la pureza de la mercader\u00eda utilizada. Es como una receta de cocina\".","\"Lo que se puede ver en la actualidad es que los narcos est\u00e1n trayendo pasta base purificada y la transforman en clorhidrato. La esencia de la fabricaci\u00f3n sigue siendo la misma, lo que se modific\u00f3 y se agiliz\u00f3 es el m\u00e9todo. Antes nunca \u00edbamos a imaginar que con alcohol se iba a poder hacer clorhidrato. Y sin embargo hay recetas que dicen que con alcohol sale perfecta y se elimina el insumo de la acetona. Lo que se busca siempre es trabajar con insumos que est\u00e9n menos controlados. Pero hay insumos como el \u00e1cido clorh\u00eddrico que no se pueden obviar, aunque en Bolivia lo han empezado a reemplazar por \u00e1cido clorosulf\u00farico que los mismos narcos fabrican a partir \u00e1cido de bater\u00edas y sal de cocina\", precis\u00f3.","Asimismo, Pozzi cont\u00f3 que \"de un kilo de pasta base buena se pueden obtener 978 gramos de coca\u00edna de un 80 por ciento. Pero ese peso se puede multiplicar por cinco con los aditamentos que se le agregan para poner la droga en la calle\".","De aqu\u00ed para all\u00e1.Finalmente, el qu\u00edmico santafesino cont\u00f3 que \"ya casi no hay cocinas fijas, la mayor\u00eda son m\u00f3viles y eso hace m\u00e1s dif\u00edcil su detecci\u00f3n. Nosotros hallamos tiempo atr\u00e1s un laboratorio en la localidad de Monje que en realidad era una persona que trasladaba los insumos, su prensa y su pasta en su auto y alquilaba casas en diferentes pueblos. Se quedaba tres o cuatro d\u00edas, produc\u00eda y se iba a otro lugar\". Claro que en ese tipo de cocinas s\u00f3lo se produce coca\u00edna y no alita de mosca, especie que \"viene ya preparada desde Per\u00fa o Colombia\".","Respecto a ese laboratorio m\u00f3vil (detectado en octubre de 2009, oportunidad en que cayeron cinco hombres), Pozzi record\u00f3 que \"el principal implicado no ten\u00eda idea de nada, s\u00f3lo sab\u00eda c\u00f3mo hacer coca\u00edna, pero desconoc\u00eda los peligros. Llevaba un beb\u00e9 de seis meses durmiendo en una canastita sobre un tanque de acetona, al lado llevaba el \u00e9ter y \u00e1cido sulf\u00farico. En el ba\u00fal llevaba las lamparas de secado, las prensas y los moldes y la lactosa para cortarla\"."]}
{"title":"Asesinan a tiros desde una moto a un hombre se\u00f1alado por un crimen previo","date":"2011-09-27 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/edicion-impresa\/asesinan-tiros-una-moto-un-hombre-sentildealado-un-crimen-previo-n719658.html","media":"lacapital","content":["Un hombre de 34 a\u00f1os muri\u00f3 luego de haber sido atacado a balazos el domingo a la noche en la zona sur de la ciudad. Fue alrededor de las 21.30 en un sector del barrio La Tablada donde est\u00e1n recrudeciendo los homicidios en un marco que vecinos relacionan con disputas entre bandas que se dedican al narcotr\u00e1fico. Si bien la v\u00edctima de este crimen ten\u00eda antecedentes penales y hasta ayer se presum\u00eda que hab\u00eda sido ejecutado desde una moto en la que iban dos personas, el ajuste de cuentas o una venganza como m\u00f3vil del hecho no eran m\u00e1s que dos de las varias hip\u00f3tesis.","Gustavo Gabriel Benavente ten\u00eda 34 a\u00f1os y, seg\u00fan fuentes policiales, en su prontuario figuraban dos robos calificados cometidos en 2000 y 2008. No obstante, en los \u00faltimos dos a\u00f1os estuvo vinculado con hechos violentos, entre ellos el asesinato de un joven de 19 por el cual hab\u00eda sido procesado y luego desvinculado por falta de pruebas concretas.","Luego de destacar el hermetismo -a esta altura todo un cl\u00e1sico- reinante en la zona de la ejecuci\u00f3n, distintos voceros policiales coincidieron en que el ataque fue cerca de las 21.30 en Grandoli al 3900, cerca de G\u00fciraldes. Ah\u00ed estaba Benavente, en la vereda, cuando pas\u00f3 una moto con dos personas.","Al parecer, a la v\u00edctima le dispararon al menos dos veces desde el rodado en movimiento. Benavente cay\u00f3 y fue llevado hasta el Hospital Roque S\u00e1enz Pe\u00f1a, donde ingres\u00f3 con una herida de bala en la regi\u00f3n dorsal del t\u00f3rax y con una fractura en el brazo izquierdo producto de otro impacto de bala.","Benavente fue trasladado entonces al Hospital Clemente Alvarez, donde falleci\u00f3 a las 0.45 del lunes mientras estaba siendo operado.","Al cierre de esta edici\u00f3n, los investigadores consultados no ten\u00edan pistas certeras sobre el hecho. \"Es una zona complicada y los testimonios son escuetos, no hay predisposici\u00f3n de los vecinos a contar. Y ni hablar si se les pregunta por los autores\", coment\u00f3 un vocero de la Jefatura, quien no aventur\u00f3 a relacionar el crimen de Benavente con alguno de los hechos recientes o con los sucesos en los que la propia v\u00edctima estuvo involucrada. El juzgado de Instrucci\u00f3n N\u00ba 15 investiga lo ocurrido.","Enfrentamiento.Gustavo Benavente y algunos de sus hermanos estuvieron vinculados con el crimen de Joel Alcaraz, un joven de 19 a\u00f1os muri\u00f3 acribillado de 12 balazos en una esquina de La Tablada. Aquel incidente ocurri\u00f3 el 9 de noviembre de 2009 en medio de un tiroteo que era el corolario de una disputa iniciada horas antes en un boliche de Ayacucho al 5900.","Por el crimen hab\u00edan sido procesados los due\u00f1os del local bailable, Benavente y dos de sus hermanos. Pero la C\u00e1mara Penal revoc\u00f3, en septiembre de 2010, el procesamiento de Gustavo y Guillermo, mientras que conserv\u00f3 la prisi\u00f3n preventiva de Jes\u00fas, quien tiene arresto domiliciario ya que durante la refriega hab\u00eda sufrido heridas que lo dejaron parapl\u00e9jico.","Aquella noche, Alcaraz acudi\u00f3 al boliche donde ten\u00eda vedado el ingreso en virtud de una rivalidad anterior con los due\u00f1os del local. Su presencia desat\u00f3 una gresca y Joel termin\u00f3 herido de un botellazo en la cabeza. Entonces fue hasta su casa del bajo Ayolas, tom\u00f3 un arma de fuego y con dos amigos fue hasta la casa de los Benavente en la villa del Tanque, de B\u00e9cquer al 500 bis, a esperarlos.","As\u00ed, cuando Jes\u00fas Benavente lleg\u00f3 en una moto Honda 250, lo recibieron a tiros. Siete balazos le atravesaron las piernas y el t\u00f3rax y lo dejaron parapl\u00e9jico. La respuesta no se qued\u00f3 atr\u00e1s: Alcaraz muri\u00f3 atravesado por una docena de balazos, de los cuales cuatro dieron en su cabeza cuando ya estaba muerto.","Los tres hermanos fueron procesados por homicidio agravado, fallo que fue apelado. La C\u00e1mara Penal revoc\u00f3 el procesamiento de Guillermo y Gustavo y lo mantuvieron en el caso de Jes\u00fas. \"Ante la falta de precisi\u00f3n en cuanto a los horarios, siendo que s\u00f3lo es Jes\u00fas el que requerir\u00eda armas (mediante llamados y mensajes entre los tel\u00e9fonos celulares de los hombres vinculados al hecho), no puede darse una seguridad de la presencia de los imputados (Guillermo y Gustavo) en el lugar del fallecimiento de Alcaraz\", se\u00f1alaron los camaristas.","Otro caso en el que fue apresado Benavente se relacion\u00f3 con una presunta disputa por el control del territorio de quienes operan en el negocio de los remises truchos. Aquella vez, en febrero de 2010, una versi\u00f3n policial se\u00f1alaba que hab\u00eda sido apresado \"por portaci\u00f3n de apellido\". Sin embargo, otra fuente de la fuerza hab\u00eda asegurado que no ten\u00eda que ver con el hecho."]}
{"title":"La provincia lanza una campa\u00f1a de alto impacto para evitar la compra de objetos robados","date":"2011-11-09 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/la-ciudad\/la-provincia-lanza-una-campantildea-alto-impacto-evitar-la-compra-objetos-robados-n399234.html","media":"lacapital","content":["\"Si no hay quien compre, no hay quien robe\". Con ese eslogan, el gobierno de la provincia lanz\u00f3 ayer una campa\u00f1a p\u00fablica de fuerte impacto para desalentar la compra de objetos robados. La iniciativa busca concientizar a la comunidad sobre el funcionamiento de ciertas econom\u00edas delictivas y, en conjunto con otras medidas, aspira a generar una reducci\u00f3n del fen\u00f3meno. \"La campa\u00f1a es fuerte porque busca conmover y hacer pensar que aquellas cosas que se compran a muy bajo precio pudieron costarle la vida a alguien\", dijo el secretario de Seguridad P\u00fablica de Santa Fe, Horacio Ghirardi.","La idea consiste en una serie de spots televisivos, cortos para radio y publicidad gr\u00e1fica. El material fue elaborado por la Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n Social de la provincia y estar\u00e1 en circulaci\u00f3n en unos diez d\u00edas.","En un audiovisual que se divulg\u00f3 ayer se ve a un hombre que intenta reponer el espejo retrovisor de su auto, pero el repuesto le estalla en la cara y lo mancha con sangre. Lo mismo ocurre en otros spots con un muchacho que manipula un celular y con una chica que se sube a una bicicleta.","La publicidad \"es fuerte porque busca generar conciencia sobre que detr\u00e1s un objeto a bajo precio pudo existir un hecho violento o alguien puede haber perdido la vida. Est\u00e1 pensada para conmover\", explic\u00f3 Ghirardi.","La campa\u00f1a pone el acento sobre el aspecto menos visible de las econom\u00edas delictivas. En el robo de autopartes, por ejemplo, el eslab\u00f3n m\u00e1s expuesto (y reemplazable) es el levantador callejero, pero el c\u00edrculo se cierra con el comprador de repuestos ilegales. As\u00ed, la publicidad desplaza la mirada convencional, que suele posarse en el autor del delito, hacia la responsabilidad social en el fen\u00f3meno.","Ghirardi aclar\u00f3 que la difusi\u00f3n ir\u00e1 acompa\u00f1ada de intervenciones en el terreno: en simult\u00e1neo habr\u00e1 operativos en desarmaderos ilegales y en lugares de reducci\u00f3n de objetos robados. \"Esto no busca quiere quitarle responsabilidad a la polic\u00eda o el gobierno. La idea es asociar a los vecinos en esta lucha\".","Mercados ascenso.Seg\u00fan Ghirardi, en algunos mercados ilegales de Santa Fe \"ha habido un incremento, sobre todo en el robo de motos. El de autopartes trucho ha aumentado en el pa\u00eds y tambi\u00e9n creci\u00f3 el de celulares, que son f\u00e1ciles de sustraer. Al comprar objetos robados alimentamos esos circuitos\", insisti\u00f3.","Una dimensi\u00f3n local del fen\u00f3meno la dio un operativo de junio pasado en Rosario (actuaron polic\u00edas, gendarmes y la Afip), cuando se secuestraron 200 mil autopartes ilegales y se detectaron anomal\u00edas en el 90 por ciento de los locales.","El incremento es percibido desde las agencias de control aunque los n\u00fameros no abundan en este campo. \"Es dif\u00edcil medir las fluctuaciones en estas econom\u00edas porque justamente son ilegales. Lo que se puede suponer es que est\u00e1n vinculadas al poder adquisitivo. Con el despegue econ\u00f3mico aumenta el consumo de lo legal y lo ilegal\", explic\u00f3 Enrique Font, crimin\u00f3logo y secretario de Seguridad Comunitaria de la provincia.","As\u00ed como aumenta la cantidad de autos y motos en circulaci\u00f3n, explic\u00f3, crecen las chances de sustraerlos y sube la demanda de repuestos. Seg\u00fan Font, este enfoque permite dise\u00f1ar estrategias que van por fuera de la respuesta policial cl\u00e1sica, como los controles intensivos sobre las motos que son blancos del delito y medios para cometerlos. \"No es lo mismo usar violencia que comprar el bien robado, pero una cosa sostiene a la otra\", reiter\u00f3."]}
{"title":"Cinco detenidos y 8 kilos de drogas secuestrados en el cord\u00f3n industrial","date":"2011-11-11 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/cinco-detenidos-y-8-kilos-drogas-secuestrados-el-cordoacuten-industrial-n400749.html","media":"lacapital","content":["Cuatro kilos de coca\u00edna, otro tanto de marihuana, cuatro armas de fuego, seis celulares, cuatro balanzas digitales, una moto, un auto BMW, m\u00e1s de 76 mil pesos en efectivo y 22 kilos de monedas que al cierre de esta edici\u00f3n estaban terminando de contabilizar fueron incautados en un procedimiento realizado ayer al mediod\u00eda en varios domicilios del cord\u00f3n industrial. El operativo, del que participaron m\u00e1s de 60 efectivos de distintas reparticiones policiales por orden del juzgado Federal N\u00ba 4 de Rosario, a cargo de Marcelo Bailaque, incluy\u00f3 cuatro allanamientos casi simult\u00e1neos en Granadero Baigorria, Capit\u00e1n Berm\u00fadez y Fray Luis Beltr\u00e1n y culmin\u00f3 con cinco detenidos, entre ellos el hermano de un reconocido narco que supo hacer de las suyas en la zona norte de la ciudad y a quien se sindica como un importante proveedor de drogas (ver aparte).","El operativo, seg\u00fan comentaron fuentes de la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de la polic\u00eda santafesina (ex Drogas Peligrosas), fue el corolario de una investigaci\u00f3n originada hace cuatro meses en torno a un hombre de 34 a\u00f1os identificado como Juan Ram\u00f3n R.","Apodado \"Juanse\", este hombre est\u00e1 sindicado como el sucesor de su hermano, al que se conoce como \"El barba\", en su car\u00e1cter de abastecedor de drogas en el cord\u00f3n industrial. Adem\u00e1s, los voceros dijeron que \"Juanse\" ya estuvo detenido por el mismo delito el a\u00f1o pasado.","En el auto.\"Juanse\" fue apresado ayer al mediod\u00eda, seg\u00fan revel\u00f3 un vocero policial, mientras circulaba por una calle de la ciudad de San Lorenzo a bordo de un BMW patente CWH 965. El hombre iba en compa\u00f1\u00eda de su pareja, Elizabeth H., de 32 a\u00f1os, y un hijo de ambos, de 17, quienes tambi\u00e9n fueron detenidos.","El procedimiento continu\u00f3 en el domicilio de \"Juanse\" en el Pasaje 3 al 200 de Granadero Baigorria. En esa vivienda los uniformados incautaron tres kilos de marihuana y dos de coca\u00edna, adem\u00e1s de otros elementos. Previamente se hab\u00eda incautado un bolso que estaba en el ba\u00fal del BMW y que conten\u00eda billetes de moneda nacional de distinta denominaci\u00f3n por un total aproximado de 76 mil pesos, adem\u00e1s de 22 kilos de monedas.","Casi en simult\u00e1neo, seg\u00fan el vocero consultado, efectivos de la ex Drogas Peligrosas de la polic\u00eda de Rosario y de San Lorenzo, as\u00ed como del Grupo de Infanter\u00eda de Respuesta Inmediata (Giri) y de la Tropa de Operaciones Especiales(TOE) realizaron otros tres allanamientos.","Dos quioscos.Uno de los procedimientos tuvo lugar en Bravo al 200 de Capit\u00e1n Berm\u00fadez. All\u00ed, seg\u00fan fuentes de la pesquisa, funcionaba un quiosco de venta de drogas donde se hallaron 300 bochas de coca\u00edna (de entre uno y dos gramos cada una) y pl\u00e1sticos recortados para armar los envoltorios.","Los dos allanamientos restantes tuvieron lugar en Saavedra al 900 de Fray Luis Beltr\u00e1n. En un quiosco de venta de drogas ubicado en esa cuadra, detall\u00f3 una fuente, se incautaron 500 bochas de coca\u00edna y un pan de marihuana de aproximadamente un kilo, adem\u00e1s de una pistola calibre 635, una escopeta calibre 28, alrededor de 300 pesos en efectivo, un celular y documentaci\u00f3n relevante para la causa. All\u00ed tambi\u00e9n fue detenido un joven de 28 a\u00f1os identificado com Cristian R., presuntamente encargado de la venta en ese sitio.","En la misma cuadra tambi\u00e9n se allan\u00f3 una casa donde se secuestr\u00f3 un pan de marihuana de aproximadamente medio kilo, as\u00ed como 500 gramos de coca\u00edna, un par de tel\u00e9fonos celulares y documentaci\u00f3n. En este domicilio fue detenida Marcela G., de 24 a\u00f1os.","Encargado.El vocero policial consultado por este diario indic\u00f3 que \"Juanse\" abastec\u00eda todos esos sitios y tambi\u00e9n se encargaba de organizar la venta. Asimismo, revel\u00f3 que los dos quioscos allanados no funcionaban como b\u00fanker herm\u00e9ticos, como los que suelen ser allanados en los \u00faltimos tiempos, aunque contaban con fuertes medidas de seguridad en las aberturas.","Los cinco detenidos quedaron a disposici\u00f3n del juez federal N\u00ba 4 Marcelo Bailaque, quien libr\u00f3 las \u00f3rdenes de allanamiento respectivas.","Juanse R., el principal detenido en el operativo antinarc\u00f3ticos realizado ayer en el cord\u00f3n industrial, es hermano de un reconocido narco apresado el a\u00f1o pasado tras permanecer pr\u00f3fugo durante los cinco a\u00f1os que siguieron al procedimiento que se conoci\u00f3 bajo el nombre de Barba blanca, y en el cual se secuestraron 15 kilos de coca\u00edna y 7 de marihuana.Eduardo Esteban El barba R., de 44 a\u00f1os, cay\u00f3 preso el 4 de noviembre de 2010 cuando agentes de la Direcci\u00f3n de Control y Prevenci\u00f3n de Adicciones allanaron un departamento de pasillo de 3 de Febrero al 500, en el centro rosarino, con una orden emitida por el juzgado federal n\u00famero 1. Lo buscaban desde agosto de 2005, cuando cinco integrantes de la organizaci\u00f3n que lideraba hab\u00edan ca\u00eddo en el marco de ocho allanamientos en los que se secuestr\u00f3 la droga mencionada.","Un padrino. El Barba, al que los investigadores consideraban como \u201cel padrino\u201d de la organizaci\u00f3n narco desbaratada en 2005, \u201cestaba en una l\u00ednea superior de la banda, mientras que los dem\u00e1s detenidos en ese momento tributaban sus negocios a \u00e9l\u201d, explic\u00f3 un portavoz policial. El hombre, dicen los historiadores del mundo narco rosarino, arranc\u00f3 vendiendo estupefacientes en Granadero Baigorria y muy r\u00e1pido se expandi\u00f3 por toda la zona norte hasta llegar a Capit\u00e1n Berm\u00fadez pero tambi\u00e9n al norte rosarino.Sus c\u00f3mplices, algunos de ellos parientes entre s\u00ed, cayeron cuando la Polic\u00eda Federal allan\u00f3 entre otros lugares una vivienda de Rosario al 200, en Granadero Baigorria, y un complejo de f\u00fatbol 5 de Rondeau al 4200, en La Florida. \u201cLa vivienda de Baigorria era un lugar donde s\u00f3lo ten\u00edan la droga y la fraccionaban, pero nunca hab\u00eda nadie\u201d. All\u00ed, los agentes encontraron varios panes de coca\u00edna y 500 pilas de la misma droga. A su vez, en aquel momento se dijo que \u201cel quiosco grande era el complejo de f\u00fatbol 5 de bulevar Rondeau. Ah\u00ed hab\u00eda un desfile de gente para comprar coca\u00edna\u201d.","En dos operativos realizados en la ciudad de Santa Fe, personal de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones secuestr\u00f3 14 kilos de marihuana y 400 gramos de coca\u00edna y detuvo a tres personas.Los operativos se realizaron en Alvear 8100 y San Jer\u00f3nimo al 7200 de la capital provincial, secuestrando en el primero 14 panes de marihuana, una bolsa con picadura y 48 bochas de la misma droga, adem\u00e1s de 373 envoltorios con coca\u00edna, una licuadora, una balanza digital y cuatro celulares. All\u00ed fue apresado Jos\u00e9 Luis A., de 43 a\u00f1os.En tanto, en el otro domicilio se incautaron 6 trozos compactos y 7 envoltorios con marihuana y un recipiente conteniendo 40 gramos de coca\u00edna adem\u00e1s de una balanza, un celular, chips para telefon\u00eda y una computadora. En la vivienda fueron detenidos Ramona S. P., de 35 a\u00f1os, y Manuel A. M., de 43.","El ministro de Econom\u00eda, Pablo Olivares, repas\u00f3 los principales puntos de c\u00f3mo se ejecut\u00f3 el presupuesto 2024, con eje en seguridad y obra p\u00fablica"]}
{"title":"Ascienden a comisario mayor al jefe de la alcaid\u00eda de donde fug\u00f3 un narco","date":"2011-11-21 00:00:00","link":"https:\/\/www.lacapital.com.ar\/policiales\/ascienden-comisario-mayor-al-jefe-la-alcaidiacutea-donde-fugoacute-un-narco-n401168.html","media":"lacapital","content":["El gobierno provincial ascendi\u00f3 a comisario mayor al oficial Adri\u00e1n Edgardo Avaro en el \u00faltimo ejercicio de promociones dentro de la polic\u00eda santafesina correspondiente al per\u00edodo 2010 y anunciado el jueves pasado. Lo hizo pese a la controvertida situaci\u00f3n profesional de este empleado superior de la fuerza, que en los dos \u00faltimos a\u00f1os se desempe\u00f1\u00f3 como jefe de la Alcaid\u00eda Mayor de la Jefatura de Unidad Regional II. En ese lapso se produjeron all\u00ed irregularidades de amplia difusi\u00f3n p\u00fablica, entre ellas la salida consentida de un narcotraficante con antecedentes penales por homicidio.","En los \u00faltimos dos a\u00f1os la Alcaid\u00eda Mayor de Jefatura conducida por Avaro fue motivo de m\u00faltiples reparos, a los que jueces y funcionarios del Ejecutivo asignan verosimilitud, sobre pedidos de dinero de parte de personal de ese penal a presos para mejorar las condiciones de detenci\u00f3n, para obtener traslados hacia lugares menos rigurosos, para mejorar la provisi\u00f3n de raciones de comida o permitir el ingreso de elementos prohibidos.","Estos hechos tienen concretas constancias en organismos del Poder Ejecutivo y en causas penales sustanciadas en la Justicia de Rosario.","La puerta abierta.La situaci\u00f3n m\u00e1s perturbadora fue la salida de prisi\u00f3n, hace cinco meses, de un narcotraficante al que literalmente se le abri\u00f3 la puerta de la alcaid\u00eda. Este individuo, Carlos Fiordelino, se hab\u00eda tiroteado dos meses antes con los polic\u00edas que lo capturaron con 55 kilos de marihuana en Funes.","La causa que investiga el incidente est\u00e1 en pleno tr\u00e1mite. La hip\u00f3tesis de la jueza a cargo del caso, Roxana Bernardelli, sostiene que la evasi\u00f3n fue a cambio de un pago de dinero.","Una \u00faltima novedad en ella es que el principal imputado, el entonces subjefe de la alcaid\u00eda Fabio Vega, hizo precisas declaraciones que implicaron inequ\u00edvocamente a su jefe, aunque \u00e9ste no se hallaba en la dependencia al momento en que Fiordellino sali\u00f3 tranquilamente a la calle. Esas declaraciones fueron publicadas dos veces por este diario. Vega sugiri\u00f3 un claro intercambio de favores econ\u00f3micos para beneficiar al narco.","El \u00fanico.Es cierto que Avaro no tiene sumarios abiertos ni causas penales como imputado. Pero ese argumento t\u00e9cnico cede frente al hecho de que el Ministerio de Seguridad lo elige para ascenderlo en un momento en el cual su nombre est\u00e1 en plena controversia y con elementos de cargo que no han sido explorados, lo que es un camino pol\u00edtico no exento de costos.","Por otra parte, con el manejo de sumarios administrativos en control de la polic\u00eda, el hecho de abrir o no un sumario responde a menudo m\u00e1s a una cuesti\u00f3n discrecional o de favoritismo que al m\u00e9rito del se\u00f1alado para ello.","Avaro qued\u00f3 en el orden n\u00famero 15 en la n\u00f3mina de 31 propuestos para ascender a comisario mayor. De todos los candidatos rosarinos en actividad para esa jerarqu\u00eda es el \u00fanico favorecido. Obtuvo 97,43 puntos de promedio general.","Un se\u00f1alamiento oficial indica que en el per\u00edodo evaluado, de 2007 a 2009, no tuvo objeciones.Parece un argumento extravagante: las que vinieron despu\u00e9s son de suficiente entidad como para al menos abrir un par\u00e9ntesis razonable.","Por ejemplo.En 2010 la jueza de Ejecuci\u00f3n Luciana Prunotto le hizo dos reclamos en\u00e9rgicos al jefe de polic\u00eda provincial, Osvaldo Toledo, para que ordenara a Avaro dejar de realizar movimientos de presos a su disposici\u00f3n sin su permiso. La fuerte convicci\u00f3n judicial es que esos traslados inconsultos se hac\u00edan a cambio de dinero.","La Secretar\u00eda de Control de las Fuerzas de Seguridad asegura tener una carpeta documentada con oficios de irregularidades en la alcaid\u00eda cursada a la c\u00fapula ministerial. La Secretar\u00eda de Derechos Humanos del Ministerio de Justicia tambi\u00e9n rubric\u00f3 oficios cr\u00edticos al respecto.","El juez de Instrucci\u00f3n Javier Beltramone obtuvo escuchas telef\u00f3nicas ya p\u00fablicas que dan cuenta de una negociaci\u00f3n entre personal de la alcaid\u00eda y los familiares de Ren\u00e9 Ungaro -juzgado en estos d\u00edas por el homicidio de Roberto Pimpi Caminos- para ingresar elementos prohibidos a esa dependencia durante la gesti\u00f3n de Avaro.","En el juzgado de Instrucci\u00f3n N\u00ba 12 hay una denuncia judicial de un pedido de dinero a familiares de un preso para trasladar a \u00e9ste a otro penal cuando, ins\u00f3litamente, esa transferencia ya ten\u00eda la orden de un juez, casualmente Beltramone.","Pol\u00edtica.A menos que todo esto sea fruto de una conjura de magistrados, funcionarios ejecutivos, presos y sus familiares, los indicios respecto de una amplia paleta de turbiedades en la alcaid\u00eda durante la gesti\u00f3n de Avaro son apabullantes. Eso, aunque no obren sumarios en su contra, vuelve su ascenso un acto de inevitable significaci\u00f3n pol\u00edtica. Porque a pesar de todas estas advertencias la promoci\u00f3n fue impulsada por el ministro Alvaro Gaviola y rubricada a su sugerencia por el gobernador Hermes Binner.","Vaivenes.El ascenso de Avaro no hace sino desnudar que el manejo de poder del comisario general Osvaldo Toledo despliega su influencia por sobre sus superiores civiles. Fue \u00e9l quien con mayor denuedo auspici\u00f3 y defendi\u00f3 esa candidatura. Que estuvo sujeta a vaivenes curiosos.","Cuando trascendieron todas las anomal\u00edas que lo rodeaban, Avaro ya estaba propuesto para ascender. Ocurrieron entonces dos cosas: le aplicaron una licencia obligada de la alcaid\u00eda y su promoci\u00f3n fue suspendida. De hecho en la planilla de promoci\u00f3n figura un sello que dice: \u201capto para el ascenso no propuesto\u201d. Al lado se enuncia: \u201cno asciende\u201d.","Sin embargo, curiosamente, en el decreto 2.636 donde figuran las excepciones a los ascensos propuestos se mencionan expl\u00edcitamente los nombres separados. Y se plantea que se designa por ascenso a todo el personal consignado en una planilla adjunta. All\u00ed figura el nombre de Avaro.","La discusi\u00f3n central.Este hecho no es significativo por el oficial referido sino por poner de relieve la vigencia de un m\u00e9todo oscuro y reprochable que permite premiar en la polic\u00eda provincial, por favoritismos, a personas escogidas de antemano, incluso a quienes han sido se\u00f1aladas institucionalmente por manejos poco claros.","El ministro Gaviola celebr\u00f3 el jueves pasado que durante el mandato de Binner se haya regularizado la situaci\u00f3n de los concursos de ascensos frenados durante tres a\u00f1os que aflig\u00edan a los empleados de la fuerza. Es cierto que tal estancamiento fue un problema. Pero su soluci\u00f3n reciente no lo es menos.","El mecanismo que define los ascensos (ver recuadro) es de una discrecionalidad tal que permite que los alcancen no siempre los m\u00e1s merecedores sino los preferidos de quienes ostentan los cargos superiores, lo cual de ese modo asegura, m\u00e1s que la renovaci\u00f3n policial que postula el gobierno santafesino, una reproducci\u00f3n del status quo en la fuerza.","Vuelta atr\u00e1s.La ley de personal policial sancionada durante la gesti\u00f3n de Jorge Obeid hab\u00eda detectado este hist\u00f3rico d\u00e9ficit y modificado el r\u00e9gimen de ascensos aunque con imperfecciones ciertas que dificultaban la implementaci\u00f3n de un nuevo mecanismo de concursos.","Para destrabar este problema aut\u00e9ntico el gobierno provincial ha vuelto al viejo m\u00e9todo. Y, todo lo sugiere, a sus tristes vicios."]}
{"title":"Despenalizar el consumo","date":"2007-10-17 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-10712-2007-10-17.html","media":"rosario12","content":["\"Hay que apuntar a los grandes consumidores, no tendr\u00eda inconveniente en apoyar la despenalizaci\u00f3n en el marco del control del negocio pero despenalizar no es legalizar la droga, sino despenalizar el consumo personal\". Con esta frase contundente se refiri\u00f3 Daniel Cuenca, el futuro Ministro de Seguridad de Hermes Binner a la lucha contra el narcotr\u00e1fico.","Tom\u00f3 distancia con algunos referentes nacionales en materia de seguridad: \"Con (el ingeniero Juan Carlos) Blumberg tengo notables diferencias, vengo del mundo de la justicia penal, soy respetuoso de la Constituci\u00f3n. Si el garantismo es el respeto a la ley soy garantista, no estoy de acuerdo con bajar la edad de imputabilidad penal de los menores, creo que es simplista y no es soluci\u00f3n porque las recetas de violencia contra violencia no tienen efecto. De ese menor en conflicto me tengo que ocupar con los otros ministros y no con la polic\u00eda\", grafic\u00f3.","Cuenca agreg\u00f3 que \"vamos a empezar con una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n no desde el castigo sino desde lo social y educacional. El ministerio no va a estar arriba de un patrullero persiguiendo sino que va a estar buscando soluciones preventivas y represivas cuando \u00e9stas sean necesarias pero a los menores desamparados antes de hacerles llegar la ley penal les tengo que hacer llegar la ley social, la de salud\". \"El Irar es un problema serio, prioritario. Nos vamos a ocupar debidamente de los menores\", detall\u00f3 el futuro ministro de Binner.","En cuanto a la lucha contra el trafico de drogas esboz\u00f3 que \"hay que apuntar a los grandes consumidores, no tendr\u00eda inconveniente en apoyar la despenalizaci\u00f3n en el marco del control del negocio pero despenalizar no es legalizar la droga, sino despenalizar el consumo personal\"."]}
{"title":"\"Ser\u00e1 una bandera de este gobierno\"","date":"2008-01-07 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-11833-2008-01-07.html","media":"rosario12","content":["El secretario de Seguridad de Binner dijo adem\u00e1s que se \"trabajar\u00e1 muy fuerte en la detecci\u00f3n de las pistas clandestinas\".","\"La lucha contra el narcotr\u00e1fico ser\u00e1 una de las banderas de este gobierno\", dijo el secretario de Seguridad de la provincia, Carlos Iparraguirre. Y revel\u00f3 cu\u00e1les fueron las directivas que recibi\u00f3 el jefe de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones (ex Drogas Peligrosas), comisario Hugo Tognioli, que asumi\u00f3 esta semana. \"El nos pregunt\u00f3 si ten\u00eda la libertad de investigar sin importar qui\u00e9n caiga. Y yo le contest\u00e9 que, precisamente, para eso lo hab\u00edamos puesto en el cargo\", relat\u00f3 Iparraguirre. Tognioli tendr\u00e1 entonces la misi\u00f3n de \"trabajar muy fuerte en el control y detecci\u00f3n de las pistas clandestinas que florecen por toda la geograf\u00eda provincial\" y articular operativos con Prefectura Naval \"porque tenemos informes que los paquetes con drogas se largan desde aviones con paraca\u00eddas sobre los r\u00edos y despu\u00e9s siguen viaje por v\u00eda fluvial\", dijo el funcionario de Hermes Binner. Una de las primeras medidas del nuevo jefe ser\u00e1 crear una brigada de perros antinarc\u00f3ticos que operar\u00e1 en lugares como las terminales de \u00f3mnibus de Rosario y Santa Fe y el ingreso de las rutas nacionales al territorio santafesino. \"Nunca antes se hab\u00eda podido crear una brigada de perros\", dispar\u00f3 Iparraguirre.","El secretario de Seguridad dijo que el narcotr\u00e1fico \"es uno de los flagelos m\u00e1s importantes, o quiz\u00e1s el m\u00e1s importante que tenemos como causa, a su vez, de otra serie de hechos. Siempre hablamos que nos duele el \u00edndice de homicidios dolosos que padece la ciudad de Santa Fe desde hace a\u00f1os y se increment\u00f3 el a\u00f1o pasado. Bueno, yo creo que en mucha violencia subyacente en distintas \u00e1reas de la ciudad de Santa Fe est\u00e1 el efecto de las drogas. Creo que esto est\u00e1 da\u00f1ando fuertemente a sectores y generaciones de nuestra sociedad y por eso esto va a ser una de las banderas fundamentales del gobierno, no s\u00f3lo desde la \u00f3ptica de la seguridad, sino desde las pol\u00edticas de estado que el gobierno va a implementar\", explic\u00f3 Iparraguirre.","\"Ya hab\u00edamos hablado con el jefe de Polic\u00eda de la provincia en generar algunos cambios, en darle otra din\u00e1mica a la Direcci\u00f3n y con un trabajo muy vinculado a la Justicia federal. Y esto es porque desde hace tiempo hay un fuerte reclamo de la Justicia federal, incluso con resoluciones de la propia C\u00e1mara Federal de Rosario, que cuestion\u00f3 a la Polic\u00eda de Santa Fe porque no respond\u00eda a sus requerimientos de seguir las investigaciones hasta determinar realmente el origen de la droga que muchas veces se secuestra en la provincia\", apunt\u00f3 el funcionario.","\"Bueno, el lamentable deceso de quien ocupaba esta Direcci\u00f3n de Drogas motiv\u00f3 este cambio. Y el comisario Tognioli es una persona que llega con un c\u00famulo de referencias muy positivas en cuanto sus condiciones de honestidad y de trabajo en un \u00e1rea que ha estado muy ligada al Poder Judicial como es la Divisi\u00f3n Judiciales. Creemos que a partir de \u00e9l se va desarrollar una nueva din\u00e1mica en la Direcci\u00f3n para ponerla a la altura de las expectativas que tiene el nuevo gobierno\".","-La consulta que \u00e9l me hizo en la primera charla que tuvimos era si ten\u00eda libertad para accionar, investigar y actuar sin importar qui\u00e9n caiga. Y le dije que precisamente lo pon\u00edamos en ese lugar para eso. As\u00ed que ya hay algunas decisiones que se han tomado, como crear una brigada de perros antinarc\u00f3ticos. Nunca se hab\u00eda podido generar una brigada de perros en el \u00e1rea de Drogas de la provincia. Y este no es un tema menor. (Tognioli) ya tiene alguna idea de instalar algunas brigadas en lugares sensibles o de activos movimientos como son las terminales de \u00f3mnibus de Rosario y Santa Fe o el ingresos de rutas nacionales a la provincia. Y (articular) tambi\u00e9n una vinculaci\u00f3n con la Prefectura Naval porque muchas veces la mercanc\u00eda se traslada por v\u00eda fluvial, incluso tenemos informes que los paquetes con drogas se largan desde aviones con paraca\u00eddas sobre el r\u00edo. Se va a trabajar fuertemente en el control y detecci\u00f3n de las pistas clandestinas que florecen por toda la geograf\u00eda provincial -finaliz\u00f3 Iparraguirre."]}
{"title":"El ministro de Seguridad se gan\u00f3 los elogios del gobernador","date":"2008-03-05 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-12601-2008-03-05.html","media":"rosario12","content":["Binner sali\u00f3 a respaldar a Cuenca pese a la creciente ola delictiva que jaquea a la capital de la provincia: \"Demostr\u00f3 su idoneidad y su trabajo sin pausa para mejorar la seguridad\".","Hermes Binner tuvo que salir ayer a respaldar a su ministro de Seguridad, Daniel Cuenca, en la cuerda floja desde el primer d\u00eda que asumi\u00f3 el cargo ante la creciente ola delictiva que jaquea a la capital de la provincia. Pero lo hizo a su estilo. \"Quiero encontrarme con el doctor Cuenca para felicitarlo porque hay hechos sumamente auspiciosos en los que la polic\u00eda de Santa Fe demostr\u00f3 su idoneidad y su trabajo sin pausa para mejorar la seguridad que es una de las grandes deudas y grandes demandas de la poblaci\u00f3n\", sorprendi\u00f3 el gobernador sin m\u00e1s detalles ni datos sobre los \u00e9xitos de Cuenca. El elogio de Binner a su ministro se produjo a pocas horas de una declaraci\u00f3n del intendente Mario Barletta que son\u00f3 a s\u00faplica: \"Santa Fe debe recuperar el orden y la tranquilidad\", dijo el jefe de gobierno. (ver aparte).","Las versiones sobre la estabilidad del ministro en el cargo lo persiguen desde que asumi\u00f3 la cartera, pero se acrecentaron en los \u00faltimos d\u00edas ante la ola de cr\u00edmenes y robos que no decrece en Santa Fe. El lunes, Barletta plante\u00f3 en p\u00fablico la necesidad de recuperar \"el orden y la tranquilidad en democracia\" en un intento para no quedar en falsa escuadra ante la sensaci\u00f3n de inseguridad de los santafesinos, sobre todo en los barrios de extramuros donde no entran los patrulleros ni las ambulancias.","Sin embargo, ayer Binner se declar\u00f3 \"satisfecho por lo que el ministro Cuenca est\u00e1 haciendo en su cartera\", un elogio que alcanz\u00f3 al n\u00famero dos del ramo, el secretario de Seguridad, Carlos Iparraguirre, quien ha tenido una exposici\u00f3n medi\u00e1tica m\u00e1s alta que el ministro. Sin que nadie se lo preguntara, el gobernador le dijo a los cronistas de la Casa Gris que se reunir\u00edan con Cuenca para \"felicitarlo\" por la tarea que lleva adelante. \"D\u00eda a d\u00eda vemos hechos sumamente auspiciosos en los que la fuerza policial de nuestra provincia demuestra su idoneidad y su trabajo sin pausa para lograr mejorar la seguridad, una de las grandes deudas y grandes demandas de la poblaci\u00f3n\", dijo el mandatario.","Despu\u00e9s de la reuni\u00f3n, la palmadita de Binner le permiti\u00f3 a Cuenca sacar pecho en p\u00fablico y hasta ponderar el trabajo a destajo ante la ola delictiva que arrecia en Santa Fe. \"Esta es una lucha sin cuartel en la que hemos puesto mucho \u00e9nfasis\", dijo el ministro. \"Y tengo que rescatar que la gente que trabaja est\u00e1 poniendo todo de s\u00ed. Aqu\u00ed hay mucho esfuerzo extra y mucha voluntad pol\u00edtica nuestra, no hay s\u00e1bados ni domingos para nosotros. Entonces, estamos tratando de lograr resultados que se van dando con m\u00e1s esfuerzos y en base a decisi\u00f3n, fundamentalmente decisi\u00f3n. No es f\u00e1cil esto, no es f\u00e1cil, pero lo importante es no bajar los brazos\", se consol\u00f3 Cuenca.","Binner recibi\u00f3 al ministro de Seguridad en su despacho de la Casa de Gobierno para \"evaluar las tareas y acciones implementadas en la lucha contra la inseguridad que se vive en todo el territorio provincial\", coment\u00f3 un vocero oficioso.","Poco antes, y en un di\u00e1logo con Radio Uno, Cuenca tambi\u00e9n se mostr\u00f3 satisfecho por los resultados que ha conseguido en estos dos meses al frente del \u00e1rea. \"Mi tranquilidad es que la gente vea que estamos trabajando. Este ministerio no es para alegr\u00edas, s\u00f3lo queremos que la gente vea el esfuerzo que estamos haciendo\", coment\u00f3.","Cuenca se\u00f1al\u00f3 que uno de sus objetivos es la lucha contra la droga. \"Va a ser una lucha sin cuartel como lo ha sido siempre. Hay mucho esfuerzo extra de nuestra gente y lo importante es no resignarse. Estamos viendo que el polic\u00eda que est\u00e1 en la calle se encuentra con m\u00e1s entusiasmo, porque siente que tiene apoyo por parte de sus autoridades\".","\"La gente que est\u00e1 trabajando est\u00e1 poniendo todo de s\u00ed. Aqu\u00ed hay mucho esfuerzo extra puesto y mucha voluntad pol\u00edtica de parte nuestra, porque seguimos apostando a lograr resultados, los que, en base a esfuerzos y a la toma de decisiones, se van dando. Esta tarea (de combatir la inseguridad) no es f\u00e1cil, pero lo importante es no bajar los brazos\", expres\u00f3 el ministro."]}
{"title":"Descubren \"cocinas\" de coca\u00edna","date":"2008-05-30 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-13747-2008-05-30.html","media":"rosario12","content":["Al menos seis personas -una mujer y cinco hombres- fueron detenidas ayer en la zona oeste y sur de Rosario, en el marco de un amplio operativo antidroga en el que adem\u00e1s se encontraron dos de las denominadas \"cocinas\" de coca\u00edna y se secuestr\u00f3 m\u00e1s de 25 kilos de coca\u00edna y armas de guerra, informaron fuentes policiales. Seg\u00fan el comisario Aljeandro Franganillo \"los operativos son los m\u00e1s importantes del \u00faltimo tiempo\".","Los procedimientos fueron ordenados por la Justicia federal de Rosario, que dispuso una docena de allanamientos, uno de ellos en una casa ubicada en San Lorenzo y Gallego, en el sector oeste del municipio, y otro en Fragata Sarmiento al 3300 de la zona sur.","\"Esta es una investigaci\u00f3n que lleva unos cinco meses, con la participaci\u00f3n del Juzgado Federal 4, la fiscal\u00eda federal 1, y el trabajo de la brigada operativa a cargo del comisario Gustavo Spoletti\", explic\u00f3 el titular de la Direcci\u00f3n de Control y Prevenci\u00f3n de Adicciones de la provincia, Alejandro Franganillo.","En el marco de esos operativos fueron detenidos cinco hombres y una mujer y se secuestr\u00f3 droga y \u00e1cidos precursores utilizados en las \"cocinas\" para el tratamiento de la pasta base del clorhidrato de coca\u00edna.","\"Es un trabajo muy serio de inteligencia donde se desbarat\u00f3 una banda de narcotraficantes en gran escala. Son gente de m\u00e1s de 40 a\u00f1os. En dos domicilios funcionaban dos laboratorios. Ya llevamos como 25 kilos de coca\u00edna secuestrados, adem\u00e1s de los elementos relacionados para la confecci\u00f3n de la coca\u00edna para la venta, como \u00e1cidos, prensas y moldes\", dijo Franganillo.","Luego, afirm\u00f3 que \"se secuestraron siete armas de guerra, pistolas 9 mil\u00edmetros, escopetas recortadas, motos y continuamos trabajando ya que el juez federal nos dio 10 \u00f3rdenes de allanamientos\".","Finalmente, aclar\u00f3: \"En Fragata Sarmiento funcionaba m\u00e1s bien un laboratorio. No se ha encontrado 'paco' (residuo de la pasta base, altamente t\u00f3xico) en ninguno de los allanamientos\".","En los allanamientos estuvo presente Daniel C\u00e1ceres, Jefe de la  Polic\u00eda de Santa Fe. Entre los detenidos hay personas de m\u00e1s de 40 a\u00f1os que ya estuvieron detenidos en el exterior por causas de narcotr\u00e1fico."]}
{"title":"Binner lo colm\u00f3 de elogios","date":"2008-08-21 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-14866-2008-08-21.html","media":"rosario12","content":["\"Es una persona muy predispuesta\", dijo Binner, en alusi\u00f3n al nuevo jefe de Polic\u00eda de la provincia, comisario Juan Luis Hek. \"Debemos seguir construyendo la mejor fuerza policial posible en nuestra provincia\", dijo el gobernador.","Hermes Binner se convirti\u00f3 ayer en el primer gobernador que puso en funciones a un jefe de Polic\u00eda de la provincia, el comisario Juan Luis Hek, y a su segundo, el comisario Jorge G\u00f3mez, en el Sal\u00f3n Blanco de la Casa Gris. \"Es un antecedente hist\u00f3rico\", se emocion\u00f3 Hek. El acto se cumpli\u00f3 con todas las formalidades del protocolo, pero sin retaceos de elogios. \"Ustedes son verdaderos ejemplos para estos 17.000 hombres y mujeres que est\u00e1n en la instituci\u00f3n y los est\u00e1n mirando\", les dijo Binner a los dos que asumieron ayer y a los dos que pasaron a retiro: el comisario Daniel C\u00e1ceres y el ex subjefe, Hugo Baigorr\u00eda. Y exhort\u00f3 a todos \"a seguir construyendo la mejor fuerza policial posible en nuestra provincia\".","A la hora de los discursos, C\u00e1ceres se despidi\u00f3 con cierto tono nost\u00e1lgico. \"Primero: quiero felicitar a un amigo y camarada, como el comisario general Juan Hek, desearle \u00e9xitos, que se que lo tendr\u00e1 porque es un profesional como los que tenemos en la Polic\u00eda. Y segundo: quiero reconocer el trabajo de esos hombres y las mujeres de azul, como nos suelen llamar, que en estos 300 d\u00edas hicimos posible el secuestro de 57 kilos de coca\u00edna, 650 kilos de marihuana y 1.500 armas en toda la provincia. Esos hombres y mujeres que posibilitan que en Santa Fe no tengamos secuestros o hechos que estamos viendo en otras partes del pa\u00eds\".","Despu\u00e9s sigui\u00f3 Hek. \"Hace un poco m\u00e1s de seis meses dije que no era com\u00fan que un gobernador de la provincia pusiera en funciones a un jefe de Unidad Regional. En ese momento fui yo. Y hoy, la Polic\u00eda de Santa Fe tiene un antecedente hist\u00f3rico como instituci\u00f3n que el se\u00f1or gobernador ponga a cargo a un jefe de Polic\u00eda de la provincia. Eso es un mensaje muy claro para los casi 17.000 efectivos que integramos la fuerza: la importancia que el gobierno le da a la instituci\u00f3n policial y lo que esperan de nosotros\", dijo.","Hek record\u00f3 lo que el ministro de Seguridad, Daniel Cuenca, dijo la semana pasada en Rosario. \"Los polic\u00edas tenemos que apostar a una fuerza comunitaria que tenga un trato fluido con la gente, que sepamos atender y resolver cada cuesti\u00f3n que se nos plantea. Que antes que nada seamos ciudadanos civiles que comprendamos la necesidad de cada habitante de la provincia y despu\u00e9s, funcionarios policiales, para ubicarnos y dar la respuesta que la gente quiere de nosotros\".","M\u00e1s tarde, Binner ponder\u00f3 la gesti\u00f3n de C\u00e1ceres y Baigorr\u00eda al mando de \"una de las instituciones m\u00e1s necesarias y a la vez m\u00e1s cuestionadas de nuestra sociedad. Y lo han hecho en forma extraordinaria porque la opini\u00f3n p\u00fablica comenz\u00f3 a cambiar. Creo que es un signo de madurez de nuestra sociedad, pero tambi\u00e9n de madurez de la instituci\u00f3n policial que permite demostrar a la poblaci\u00f3n que hay un objetivo de servicio. As\u00ed como hay un servicio de salud y de educaci\u00f3n, hay un servicio de seguridad, as\u00ed se ha tomado y esto es lo que ennoblece a la fuerza y a todo el gobierno de Santa Fe\", afirm\u00f3 el gobernador.","\"Desde el primer d\u00eda de gobierno tuvimos un gran respeto a la Polic\u00eda. Obviamente, asesorados por gente que conoce m\u00e1s que nosotros, pero que nos ayud\u00f3 much\u00edsimo para pensar que dentro de la propia fuerza est\u00e1n los valores y la sustancia que permite enarbolar las banderas de la dignidad que necesita toda instituci\u00f3n. Y ustedes lo han hecho. Hab\u00eda algunos que dec\u00edan: 'Bueno, tiene que venir una persona de afuera para dirigir la instituci\u00f3n porque de esa forma se va a corregir'. Otros dec\u00edan: 'Mire, hay que comenzar a promover los mandos inferiores para que asuman r\u00e1pidamente'. Nada de eso ocurri\u00f3 porque no est\u00e1bamos convencidos. S\u00ed est\u00e1bamos convencidos de la fuerza que surge de la propia Polic\u00eda, que surge de una conducta, de una metodolog\u00eda de trabajo. Y tenemos que rescatar esos valores para seguir construyendo la mejor fuerza policial posible en nuestra provincia\", dijo Binner.","\"Estamos muy contentos con el doctor Cuenca que ha tenido una gran predisposici\u00f3n para trabajar este tema con mucha seriedad, responsabilidad, respeto y fundamentalmente con mucho entusiasmo. Y en el comisario Hek hemos encontrado una persona muy predispuesta, lo hizo en Rafaela y luego en La Capital\", concluy\u00f3."]}
{"title":"\"Morir joven se les presenta a ellos como algo inevitable\"","date":"2008-09-14 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-15197-2008-09-14.html","media":"rosario12","content":["Para dos especialistas del Programa Andr\u00e9s Rosario, que trabajan para recuperar j\u00f3venes y menores \"hay que sacarlos de las adicciones, pero mucho m\u00e1s hay que buscar formas de inclusi\u00f3n. Este es un aspecto determinante\", aseguran.","Con los chicos como Sergio Nicol\u00e1s Morel -el adolescente de 15 a\u00f1os a quien dio muerte el repartidor de pan Germ\u00e1n Giosa, en Riobamba al 4.300, 15 d\u00edas atr\u00e1s-, hay que trabajar en las adicciones, pero mucho m\u00e1s en buscar formas de inclusi\u00f3n. El concepto general que luego desgranan pertenece al presidente y al director terap\u00e9utico del Programa Andr\u00e9s Rosario, An\u00edbal Angeletti y Julio Garc\u00eda. Ellos dicen que \"cuando los adolescentes son derivados por los centros de salud, o por los juzgados de menores, llegan al programa muy 'agujereados', tienen mucho tiempo fuera del sistema escolar, tambi\u00e9n poseen historia en el consumo de distintas sustancias, tuvieron varias experiencias en el delito y forman parte de grupos familiares desarticulados. \"Entonces se hace muy dif\u00edcil trabajar con la realidad socio-familiar que tienen y por las propias condiciones que acarrean\". El t\u00e9rmino 'agujereado' que utiliz\u00f3 el titular del programa especializado en el tratamiento de adicciones, aparece adecuado para quienes como Morel, y su compa\u00f1ero tambi\u00e9n asesinado, Alberto Mat\u00edas Ascencio, registran fuert\u00edsimas historias de exclusi\u00f3n, aunque Garc\u00eda estima apropiado hablar de expulsi\u00f3n reiterada, sistem\u00e1tica y permanente de todos los espacios y circuitos que tengan que ver con la preservaci\u00f3n y apuesta a la vida. Desde el Programa Andr\u00e9s, que funciona en Laprida 1277 -se puede concurrir o llamar al 4253389  para pedir turnos-, se piensa que la adicci\u00f3n como la delincuencia, son consecuencias de esa exclusi\u00f3n o expulsi\u00f3n que luego se describe.","Morel s\u00f3lo hab\u00eda cursado hasta segundo a\u00f1o y ten\u00eda problemas de salud que nunca hab\u00edan sido atendidos. Su muerte muestra el fracaso de todos los espacios que debieron contenerlo y protegerlo y como tantas otras personas de su edad camin\u00f3 mucho tiempo en el borde, entre la vida y la muerte. La propuesta y forma de trabajo se plantea como una estrategia que difiere, en la concepci\u00f3n y en el hacer, de la que d\u00edas atr\u00e1s esboz\u00f3 la jueza de Menores 1, Mar\u00eda del Carmen Musa, cuando dijo que hay que 'hacer algo' con los chicos que como Morel est\u00e1n comprendidos en la franja et\u00e1rea de la no punibilidad y condenados a una muerte temprana. Su propuesta es la de trasplantarlos, sacarlos de su barrio y de sus grupos familiares, formar una 'comunidad' y luego, si es necesario, mudarlos de ciudad. Dos miradas que chocan, desde lo ideol\u00f3gico y procedimental, acerca de ni\u00f1os y adolescentes desbordados,  con quienes ning\u00fan espacio, voz ni afecto fue suficiente para contenerlos.","Sergio Nicol\u00e1s Morel, en realidad todos lo conoc\u00edan por Nicol\u00e1s, hacia dos meses que hab\u00eda sido derivado al Programa Andr\u00e9s a partir de las gestiones que hizo la trabajadora social que se desempe\u00f1a en el Juzgado de Menores N\u00ba 1 a cargo de Mar\u00eda del Carmen Musa, y desde donde el caso lleg\u00f3 a la Direcci\u00f3n Provincial de Adicciones. Su madre tambi\u00e9n concurr\u00eda cada 15 d\u00edas, aunque en las dos \u00faltimas semanas anteriores al asesinato de  su hijo no asisti\u00f3 a las reuniones. El trabajo con el adolescente -hab\u00eda cumplido 15 a\u00f1os en abril pasado-, explic\u00f3 a Rosario\/12 Julio Garc\u00eda, estaba orientado a lograr una inclusi\u00f3n en distintos espacios por los que no transitaba hac\u00eda mucho tiempo, el centro de salud y la escuela, por citar s\u00f3lo dos. \"Estos son objetivos dif\u00edciles, tanto por las condiciones socio\ufdd3familiares como por aquellas de cada chico, en este caso Nicol\u00e1s, en particular\".","Desde el Programa Andr\u00e9s, tanto el presidente de la ong An\u00edbal Angeletti, como Garc\u00eda, recuerdan que hasta hace dos a\u00f1os atr\u00e1s se trabajaba de manera distinta, cuando todo ten\u00eda la impronta, el criterio de la internaci\u00f3n. La reflexi\u00f3n sobre cada una de las experiencias hace que el intento vaya por otro carril, el que tiene que ver con el abordaje  m\u00e1s cerca de las familias y de los ambientes en los que viven los chicos que concurren al programa. \"Se puede decir que se trabaja menos con la adicci\u00f3n, que es una consecuencia m\u00e1s, como otras, para el caso la delincuencia y la violencia, de lo que se nombra como la exclusi\u00f3n social pero que es m\u00e1s fuerte a\u00fan, es la expulsi\u00f3n  como  proceso sistematizado y permanente que los deja fuera de todo\".","Las reflexiones de los miembros de 'Andr\u00e9s' no se plantearon como  respuesta formal a la convicci\u00f3n de la magistrada Musa manifestada el domingo pasado a este diario. Despu\u00e9s de hacer una descripci\u00f3n del caso Morel, ella se\u00f1al\u00f3 la necesidad de que se haga algo para evitar el que nomin\u00f3 como un final previsible, el de la muerte muy temprana. Se refer\u00eda a la franja et\u00e1rea de los j\u00f3venes no punibles, los que tienen menos de 16 a\u00f1os, que recurrentemente entran en el terreno del conflicto con la ley y que caminan  en el delgad\u00edsimo, a veces casi imperceptible, borde entre la vida y la muerte. En el pensar qu\u00e9 hacer, Musa propuso el aislamiento, la formaci\u00f3n de lo que desde otras corrientes del pensamiento y desde el mismo esp\u00edritu de la Ley de Protecci\u00f3n Integral de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, se ve como una forma de continuar con la vulneraci\u00f3n de derechos. \"Hay que trasplantarlos, sacarlos de donde viven. Usar la fuerza, si es necesario. Formar peque\u00f1as comunidades a cargo de adultos pacientes que puedan y sepan c\u00f3mo resistir sus embates y sus fugas; adultos que salgan a buscarlos y los vuelvan a la comunidad que los espera; que les den herramientas para la autonom\u00eda, aunque sea precaria. Despu\u00e9s habr\u00e1 que ubicarlos fuera del barrio, a lo mejor en otra ciudad. Claro que hace falta dinero para esto. No tanto como el que se cree. Si contamos -expres\u00f3 a este diario- los 'Sergios' de los 4 juzgados de Rosario no llegamos a veinte\". La magistrada Musa se adelant\u00f3 en su planteo a quien pudiera decir que su propuesta ten\u00eda que ver con la privaci\u00f3n de la libertad, seg\u00fan la definici\u00f3n de las Naciones Unidas y  tambi\u00e9n se anticip\u00f3 a responder que \"la privaci\u00f3n de libertad no est\u00e1 prohibida. Que en situaciones como la de Sergio, la privaci\u00f3n de libertad hubiera salvado su vida\".","El domingo 31 de agosto Sergio Nicol\u00e1s Morel y un amigo suyo, Alberto Mat\u00edas Asencio, de 19 a\u00f1os, fueron muertos por el repartidor de pan Germ\u00e1n Giosa, quien seg\u00fan declar\u00f3 se defendi\u00f3 de ambos que lo atacaron para robarle y estaban armados.  Giosa llevaba en el veh\u00edculo con el que trabajaba un revolver de grueso calibre,  propiedad de su padre, tal como se inform\u00f3 desde el primer momento. Los cuerpos de los dos j\u00f3venes fueron velados en  la capilla Nuestra Se\u00f1ora de la Consolaci\u00f3n, de Bella Vista Zona Oeste, a cargo del cura franciscano Joaqu\u00edn N\u00fa\u00f1ez. Sergio Nicol\u00e1s y Alberto Mat\u00edas viv\u00edan a metros de ese lugar y acostumbraban  jugar al f\u00fatbol frente a la Consolaci\u00f3n.","\"La muerte de alguien, en este caso de Nicol\u00e1s, siempre enfrenta con el fracaso de todo y obliga a pensar y repensar. Como dec\u00edamos antes, desde hace dos a\u00f1os venimos trabajando as\u00ed, porque con quienes lo hacemos es con chicos sin futuro. Y esto es lo que cambia al hablar s\u00f3lo, o de manera descontextualizada, de una adicci\u00f3n. Morir joven se les presenta a ellos como algo casi inevitable e indistinto\", en el \u00fanico imaginario que pudieron construir\" dice An\u00edbal Angeletti. Retoma la idea de las internaciones con el ejemplo de la provincia de Entre R\u00edos y con los j\u00f3venes a quienes se llevaba a comunidades terap\u00e9uticas. \"Eran chicos que estaban bien 6 o 7 meses y luego regresaban a una realidad siniestra y con la que no se hab\u00eda trabajado nunca. Es m\u00e1s, en el caso de los adolescentes hay quienes no quieren dejar de consumir, y tambi\u00e9n  quedan excluidos por ello del sistema de salud. Por eso, desde hace dos a\u00f1os, estamos tratando de trabajar en el campo o territorio, sobre todo en la inclusi\u00f3n,  teniendo en cuenta los espacios que pueden colaborar en ese proceso, escuelas, centros de salud y otros\".","-\u00bfQu\u00e9 pasa en un caso como el de Sergio Nicol\u00e1s Morel?, ya que cuando llegan al programa lo hacen con un grado de deterioro muy grande.","-La adicci\u00f3n es la cara visible de una problem\u00e1tica muy compleja. Si uno hace una historia, estos chicos de 14, 15, 16, 17 a\u00f1os, son terceras o cuartas generaciones que no ven sus padres con trabajos y condiciones dignas de vida. A partir de ah\u00ed para poder lograr alg\u00fan modo de inserci\u00f3n y de prevenci\u00f3n posible es importante que  el abordaje se haga desde la red. No en todas las zonas, Godoy, Santa Luc\u00eda, la comunidad Toba, los chicos consumen lo mismo. Claro que todos los barrios est\u00e1n atravesados por el consumo de sustancias. Pero en Santa Luc\u00eda, y por acci\u00f3n de la comunidad asustada ante varias muertes, consumen menos pegamento. S\u00ed hay m\u00e1s marihuana, algo de coca\u00edna y alcohol entre los j\u00f3venes. Hay una hip\u00f3tesis acerca de la baja del consumo de 'poxi', y parece tener que ver con la muerte de algunos chicos y el accionar de varias madres y trabajadores del centro de salud, indignados por esta situaci\u00f3n. En este \u00faltimo barrio hay movimientos interesantes. Algunas docentes nos dec\u00edan que hicieron un seguimiento en el 2005, 2006 y 2007 y merm\u00f3 la deserci\u00f3n escolar, en los cursos m\u00e1s altos, 8\u00aa, 9\u00aa. Creemos que estas experiencias son estrategias de intervenci\u00f3n que permiten, en territorio, all\u00ed donde est\u00e1n los chicos, habilitar espacios por donde lleguen antes, y por all\u00ed puedan circular- cobncluy\u00f3 Garc\u00eda."]}
{"title":"Un hallazgo de pel\u00edcula cerca de Santa Fe","date":"2008-09-24 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-15338-2008-09-24.html","media":"rosario12","content":["La Polic\u00eda santafesina sorprendi\u00f3 ayer con un golpe de pel\u00edcula: un cargamento de dos toneladas y media de marihuana valuado en seis millones de pesos \ufdd3unos dos millones de d\u00f3lares\ufdd3 que los narcotraficantes habr\u00edan dejado abandonado en la zona de Arroyo Leyes, a s\u00f3lo 20 kil\u00f3metros de la capital de la provincia. \"No hay antecedentes de una incautaci\u00f3n tan significativa\", festej\u00f3 el director de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones, Hugo Tognoli. El hallazgo se produjo en un campo lidero a la ruta provincial 1, que comunica los distritos de la costa, en cercan\u00edas del arroyo Potrero. Se trata de unos 2.600 ladrillos \ufdd3como se los llama en la jerga\ufdd3 de un kilo cada uno, pero muy bien acomodados en 169 bultos que conten\u00edan entre 14 y 18 ladrillos.","La pregunta sobre c\u00f3mo lleg\u00f3 semejante cantidad de droga hasta las puertas de la ciudad de Santa Fe habilit\u00f3 un abanico de hip\u00f3tesis y especulaciones. Algunas apuntaron a \"vuelos extra\u00f1os\" de avionetas \ufdd3que en realidad tienen una capacidad de carga limitada entre 400 y 600 kilogramos\ufdd3, con lo ser\u00edan necesarios, por lo menos, cinco vuelos para acopiar tantas toneladas.","Un llamado an\u00f3nimo alert\u00f3 a la Polic\u00eda sobre la supuesta ruta de la droga, por lo que se dise\u00f1\u00f3 un operativo conjunto entre el \u00e1rea que comanda Tognoli y cuatro unidades regionales de la zona, en los departamentos La Capital, San Javier, Garay y San Justo. \"La idea era ejercer la mayor presi\u00f3n posible para todo aquel que intente pasar con alg\u00fan cargamento ilegal\", dijo una fuente citada por el diario El Litoral. Y ayer, el \u00e9xito coron\u00f3 la intentona.","Tognoli especul\u00f3 sobre \"un posible descarte que han hecho los narcos al advertir la imposibilidad de pasar semejante cargamento con tantos controles en las rutas. No obstante esto es s\u00f3lo una primera conjetura hecha en el lugar de los hechos, por cuanto todas las hip\u00f3tesis siguen abiertas\", aclar\u00f3.","Sin embargo, le baj\u00f3 el tono a la trama de los vuelos y se inclin\u00f3 por otras v\u00edas de transporte. \"Esta droga pudo haber venido por agua, trasladada por alguna embarcaci\u00f3n, o quiz\u00e1s por tierra a bordo de alg\u00fan cami\u00f3n o de varios veh\u00edculos. Tengamos en cuenta que dada la cantidad no es f\u00e1cil transportarla en un rodado. Si tengo que inclinarme por alguna posibilidad, elijo esta \u00faltima (la del cami\u00f3n)\", agreg\u00f3.","En tanto, el jefe de la Unidad Regional I, comisario Rodolfo Campagnoli, abon\u00f3 otro dato sobre el origen de la marihuana. \"Si bien todas las pistas son posibles, creemos que este cargamento puede provenir de Paraguay\", dijo.","Y record\u00f3 que las plantaciones se cosechan en septiembre, octubre y noviembre. \"En este momento hay superproducci\u00f3n de marihuana\", apunt\u00f3 otra fuente. As\u00ed que para aproximarse a la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica del tr\u00e1fico, se pueden repasar los precios en los distintos eslabones de la cadena: en Paraguay, el kilo de marihuana vale 800 pesos; en Santa Fe, 1.400 pesos y en Buenos Aires, 1.500 pesos. \"Los galpones de los acopiadores est\u00e1n abarrotados y por eso necesitan sacar la mercader\u00eda como sea\", explic\u00f3."]}
{"title":"seguridad ","date":"2008-11-09 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/20-15966-2008-11-09.html","media":"rosario12","content":["\"Hemos avanzado con propuestas concretas en \u00e1reas clave como la  seguridad. Y la mejor forma de dejar sin efecto las cr\u00edticas es poniendo sobre la mesa n\u00fameros concretos: En la ciudad de Santa Fe el \u00edndice de criminalidad baj\u00f3 un 30%, se han esclarecido alrededor de un 80% de los casos de homicidios en todo el territorio santafesino, con un alt\u00edsimo grado de detenci\u00f3n de los responsables en la mayor\u00eda de los casos, se aument\u00f3 un 800% la incautaci\u00f3n de marihuana y en un 600% la de coca\u00edna\"."]}
{"title":"Por la inseguridad","date":"2008-11-10 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-15981-2008-11-10.html","media":"rosario12","content":["El diputado justicialista Alberto Monti sali\u00f3 a responderles al ministro de Reforma del Estado, Antonio Bonfatti, y al diputado provincial socialista Joaqu\u00edn Blanco, sobre la inseguridad. En realidad, se trata de la tercera vuelta de la pol\u00e9mica, comenzada por el propio Monti, que motiv\u00f3 una contestaci\u00f3n de Bonfatti, y ahora volvi\u00f3 a su iniciador. \"Las estad\u00edsticas que manejan Bonfatti y Blanco en materia de \u00edndices de inseguridad y tasas de homicidios en la provincia deben estar elaboradas por el equipo que comanda el Secretario de Comercio de la Naci\u00f3n Guillermo Moreno, que dibuja mejor que Picasso los n\u00fameros del Indec\", dijo el diputado reutemista.","En su estilo confrontativo, llam\u00f3 a los funcionarios provinciales a \"hojear los diarios\". As\u00ed, interpel\u00f3 a las espadas del gobierno de Hermes Binner. \"Que expliquen sus curvas de estad\u00edstica a los familiares de la mujer fusilada en Rosario por el simple hecho de haber presenciado un asalto, que le digan de sus n\u00fameros a los vecinos de Barrio Centenario en la ciudad de Santa Fe, que presenciaron un enfrentamiento feroz por la distribuci\u00f3n de la marihuana y tantos otros sucesos\", indic\u00f3 el legislador del PJ para reafirmar sus declaraciones sobre la inseguridad.","\"Hablan de la incorporaci\u00f3n de nuevos agentes y se olvidan que fueron posibles gracias a la buena voluntad legislativa del peronismo. Tambi\u00e9n se le escapa que debieron proveen a ese personal de uniforme, armamento y munici\u00f3n, cosa que no hicieron\", dice el comunicado de Monti, quien tambi\u00e9n cuestiona \"los t\u00e9rminos y condiciones de la licitaci\u00f3n para comprar m\u00f3viles policiales\". El legislador reiter\u00f3 su pedido de renuncia al ministro de Seguridad, Daniel Cuenca."]}
{"title":"En busca de un fantasma llamado Ben\u00edtez","date":"2008-11-25 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-16200-2008-11-25.html","media":"rosario12","content":["El comisario Honorio Rodr\u00edguez, titular de Direcci\u00f3n de Lucha contra el tr\u00e1fico de Drogas Il\u00edcitas de Z\u00e1rate-Campana confi\u00f3 ayer que en la ruta de la efedrina el Puerto de Rosario habr\u00eda cumplido un rol importante. \"Hay documentaci\u00f3n que prueba que Mario Segovia us\u00f3 la identidad de H\u00e9ctor Germ\u00e1n Ben\u00edtez para hacer tr\u00e1mites aduaneros en el Puerto de Rosario\", dijo.","-En julio de 2008 empieza esta causa, cuando encontramos precursores qu\u00edmicos con etiquetas a trav\u00e9s del cual identificamos a su comprador. Este hombre estaba identificado en el Sedronar como H\u00e9ctor Germ\u00e1n Ben\u00edtez, que es en verdad un detenido del penal de Sierra Chica. As\u00ed empezamos distintos allanamientos y ya llevamos 140 con m\u00e1s de 25 personas detenidas. Todo comenz\u00f3 con el mega laboratorio de Ingeniero Maschwitz de drogas sint\u00e9ticas en el que hay nueve mexicanos detenidos y un argentino.","- Porque ya hab\u00edamos allanado Rosario en busca de \u00e9l con la identidad de Ben\u00edtez, y hab\u00eda dado domicilios falsos, hasta que dimos con una pista y pudimos atraparlo.","- Seg\u00fan la informaci\u00f3n oficial Segovia triangul\u00f3 m\u00e1s de 8.000 kilos de efedrina, \u00bfen cuanto tiempo lo hizo?","- No puedo decirlo porque est\u00e1 dentro del expediente. Pero voy a contarle un detalle: el kilo de efedrina adquirida en forma legal en Argentina sale 80 d\u00f3lares y puesta en M\u00e9xico vale entre 10 mil y 40 mil d\u00f3lares el kilo.","- Sin hablar de este caso en particular puede decirse que la efedrina puede ser enviada mezclada en az\u00facar o bien dilu\u00edda en botellas de vino. Y es f\u00e1cil: qui\u00e9n no se lleva seis botellas de vino de souvenir cuando se va del pa\u00eds. Y con esa carga se gana entre 60 y 240 mil d\u00f3lares con s\u00f3lo seis kilos de efedrina. Puede haber tr\u00e1fico hormiga pero tambi\u00e9n un cargamento grande. Lo estamos investigando, pero hay documentaci\u00f3n de tr\u00e1mites aduaneros que hizo Segovia con el nombre de Ben\u00edtez, en la Aduana del Puerto de Rosario.","- Hasta este momento no, aunque cuando lo necesitamos en casos de drogas como coca\u00edna y marihuana hemos tenido buen di\u00e1logo con Santa Fe.","- Trascendi\u00f3 que Segovia habr\u00eda comprado en los \u00faltimos tiempos un avi\u00f3n, \u00bfustedes tienen chequeado a este dato?","- Por ahora no tenemos nada, pero esta incorporado al investigaci\u00f3n de la causa. El dato surge a partir de fotos de un aeronave en su domicilio.","- Bueno, en este momento (en el mediod\u00eda de ayer) se est\u00e1 allanando un estudio jur\u00eddico contable de Rosario, pero sin \u00f3rdenes de detenci\u00f3n.","- Segovia habr\u00eda cambiado de rubro en los \u00faltimos tiempos, se habla de DVD y CD truchos. \u00bfNo le parece raro?","- Si todo es raro en esta causa, lo que suponemos es que buscaba tener alguna actividad en la AFIP, alguna pantalla."]}
{"title":"Ahora, la jueza le apunt\u00f3 a Binner","date":"2008-11-25 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-16196-2008-11-25.html","media":"rosario12","content":["La magistrada federal afirm\u00f3 que el gobierno provincial es \"autista y soberbio\". Le respondi\u00f3 el Secretario de Seguridad, Carlos Iparraguirre, con datos en la mano: este a\u00f1o hubo m\u00e1s secuestros de estupefacientes que en los \u00faltimos cuatro.","La detenci\u00f3n de Mario Roberto Segovia en Rosario y la menci\u00f3n de la ciudad como parte de la ruta de la efedrina generaron ayer un fuerte contrapunto entre la jueza federal Laura In\u00e9s Cosidoy y el Ministerio de Seguridad provincial. Para la magistrada \"la cuesti\u00f3n de este personaje puntual puede sorprender, pero no puede sorprender dentro de lo que pasa en la regi\u00f3n, por las facilidades que hay para este tipo de actividad\". La camarista fue m\u00e1s all\u00e1 al calificar de \"autista y soberbio\" al gobierno de Hermes Binner en lo referido a la lucha contra el narcotr\u00e1fico, ya que, seg\u00fan denunci\u00f3: \"Estamos viviendo una situaci\u00f3n muy grave que no quieren advertir. Hay serias denuncias hechas por connivencia contra autoridades y jefes policiales que nunca prosperaron ni tuvieron la atenci\u00f3n de quienes la tienen que tener\". El secretario de Seguridad, Carlos Iparraguirre refut\u00f3 las afirmaciones de Cosidoy al informar que \"este a\u00f1o hubo m\u00e1s secuestros de estupefacientes que en los \u00faltimos cuatro juntos\". Adem\u00e1s coment\u00f3 que se est\u00e1n realizando gestiones ante la Naci\u00f3n para \"celebrar un convenio que permita cooperar en el control y registro de precursores qu\u00edmicos que se realicen en Santa Fe\".","Conocida la detenci\u00f3n de Segovia, el rosarino sindicado como el mayor proveedor de efedrina de los carteles mexicanos desde la Argentina, la jueza Federal e integrante del Tribunal Oral Federal Penal n\u00famero 1 de Rosario, Laura In\u00e9s Cosidoy retom\u00f3 ayer sus hist\u00f3ricos cuestionamientos hacia el poder pol\u00edtico provincial. \"Puntualmente la cuesti\u00f3n de este personaje puede sorprender pero creo que no puede sorprender dentro de lo que pasa en la regi\u00f3n, no \u00fanicamente en Rosario, por las facilidades que hay para este tipo de actividad\", sostuvo a LT8.","La magistrada record\u00f3 que \"Rosario no estuvo del todo ausente en el tema de la efedrina, hubo un supuesto laboratorio de calle Entre R\u00edos en pleno centro. Reci\u00e9n con el triple crimen se supo y hasta ese momento no se hab\u00eda investigado para qu\u00e9 era, para que se us\u00f3, donde estaba, pero a partir de ese momento hubo varios procedimientos en la ciudad porque se sab\u00eda a partir de las investigaci\u00f3n que ven\u00eda de Buenos Aires que algo pod\u00eda haber ac\u00e1 en Rosario, cosa que, por lo visto, no conmovi\u00f3 a las autoridades de la provincia y de la ciudad, porque se dej\u00f3 que fuera la autoridad que estaba interviniendo y nada m\u00e1s la que investigara\".","Luego Cosidoy reiter\u00f3 sus sospechas en torno a la presunta connnivencia entre autoridades, fuerzas de seguridad y narcos. \"Hay un solo grupo en Rosario del que yo pueda decir est\u00e1 trabajando sin cobrar por la impunidad y lo est\u00e1n presionando bastante a ese grupo tambi\u00e9n, es el grupo que estaba a cargo del comisario Franganillo, todo lo dem\u00e1s sigue tal cual lo he denunciado hace a\u00f1os\".","Al ser consultada sobre la labor del gobierno santafesino, la jueza asever\u00f3: \"Realmente creo que el t\u00e9rmino es autismo y en determinados momentos soberbia, en un tema que es muy grave para tener este tipo de equivocaci\u00f3n. He notado cambios para atr\u00e1s, he notado autismo, he notado que no se advierte, que no se oye lo que est\u00e1 pasando alrededor, que no se habla, que simplemente se dice que est\u00e1 todo bien\".","Cosidoy aclar\u00f3 que no tuvo oportunidad \"de tener un contacto personal con autoridad del gobierno, una vez a trav\u00e9s de los medios cuando denunci\u00e9 connivencia policial en Villa Constituci\u00f3n el ministro (de Seguridad de la provincia, Daniel) Cuenca dijo que cuando yo denunciara cosas serias me iban a escuchar\".","Iparraguirre fue el encargado de responder las acusaciones de la jueza. Aclar\u00f3 que no quer\u00eda entrar en pol\u00e9micas personales y remarc\u00f3 que el Ministerio estaba abierto para escuchar a todos. Luego destac\u00f3 el funcionamiento de la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones provincial: \"Siempre ha sido una de las \u00e1reas m\u00e1s afectadas de la polic\u00eda y sin embargo en lo que va de este a\u00f1o de gesti\u00f3n se han superado todas las estad\u00edsticas no s\u00f3lo en cuanto a secuestro de estupefacientes, sino en la cantidad de investigaciones que terminaron en alrededor de 280 allanamientos que implican toda una tarea previa a trav\u00e9s de la Justicia federal que en el caso particular de Rosario ha terminado con quienes aparec\u00edan apuntados, incluso por la propia doctora Cosidoy, como los principales narcotraficantes de la zona sur, que parec\u00edan intocables hasta hace poco tiempo atr\u00e1s\". En ese sentido el funcionario inform\u00f3 que \"este a\u00f1o hubo m\u00e1s secuestros de estupefacientes que en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os juntos\".","Iparraguirre coment\u00f3 adem\u00e1s que la provincia \"est\u00e1 interesada en celebrar un convenio que permita cooperar en el control de precursores qu\u00edmicos\", en especial de la efedrina, por lo cual desde el Ministerio de Seguridad se inici\u00f3 la gesti\u00f3n y \"ya hay borrador de convenio para no depender solamente de las autoridades nacionales\"."]}
{"title":"La provincia no sabe cu\u00e1l es la ruta de la droga","date":"2008-11-26 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-16215-2008-11-26.html","media":"rosario12","content":["El gobierno de la provincia sali\u00f3 ayer a bajarle el tono a las versiones que ubican a Rosario como un punto clave en la producci\u00f3n y almacenamiento de efedrina en el pa\u00eds y el mayor exportador en los \u00faltimos meses. \"No hay laboratorio que fabrique efedrina en la ciudad de Rosario\", asegur\u00f3 el ministro de Salud, Miguel Cappiello, aunque despu\u00e9s admiti\u00f3 que podr\u00eda haber alg\u00fan circuito clandestino para metaanfetamina, derivado del precursor qu\u00edmico. Sin embargo, a\u00fan no fue detectado por los investigadores. \"Puede ser que lo haya, pero que yo tenga conocimiento, no\", agreg\u00f3 el ministro. Su colega de Seguridad, Daniel Cuenca, insisti\u00f3 tambi\u00e9n que la \u00fanica que tiene competencia para detectar a los importadores de precursores qu\u00edmicos es la Secretar\u00eda de Programaci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n y la Lucha contra el Narcotr\u00e1fico (Sedronar). \"La provincia no tiene esos datos ni nunca ha tenido la posibilidad de controlar\", plante\u00f3 Cuenca.","Cappiello fue asediado ayer \ufdd3despu\u00e9s de un acto oficial\ufdd3 con preguntas sobre la ruta de la efedrina en la provincia. Fuentes de la investigaci\u00f3n han dejado trascender que Rosario es uno de los puntos de elaboraci\u00f3n de su derivado, y dep\u00f3sito de esa sustancia en la Argentina, en un supuesto laboratorio que a\u00fan no fue detectado por la justicia.","Ante una consulta, el ministro aclar\u00f3 que su cartera no tiene un poder de polic\u00eda en ese sentido, sino que su funci\u00f3n se limita a autorizar el funcionamiento de droguer\u00edas que cumplen con las leyes vigentes. \"Nosotros lo \u00fanico que hacemos es habilitar droguer\u00edas y laboratorios que cumplan con la normativa vigente\", se defendi\u00f3 el ministro. Y record\u00f3 que hace dos meses, el Ministerio de Salud impidi\u00f3 la importaci\u00f3n a Rosario de 2.500 kilos de efedrina de la India que hab\u00eda gestionado un laboratorio de Villa Gobernador G\u00e1lvez, pero lo hizo a pedido de Sedronar. \"Ustedes recordar\u00e1n este caso \ufdd3le coment\u00f3 a la prensa\ufdd3: hicimos una denuncia importante por un laboratorio de Villa Gobernador G\u00e1lvez que quer\u00eda importar m\u00e1s de 2.500 kilos de efedrina y la actuaci\u00f3n de nuestros inspectores impidi\u00f3 eso. Y ahora, ese laboratorio y droguer\u00eda pidi\u00f3 la baja. La verdad es que no tengo idea si esto ten\u00eda alguna vinculaci\u00f3n con este se\u00f1or (Segovia)\", coment\u00f3 Cappiello.","\ufdd3Y ese fue un pedido de importaci\u00f3n de efedrina desde la India, igual que Segovia que al parecer la tra\u00eda desde mismo lugar.","\ufdd3\u00bfCree que puede tener alguna vinculaci\u00f3n con ese laboratorio de Villa Gobernador G\u00e1lvez que intent\u00f3 importar la droga?","\ufdd3Pero hay versiones de que la efedrina se podr\u00eda procesar en la Argentina, m\u00e1s concrretamente en Rosario. \u00bfEso es posible?","\ufdd3No, no hay laboratorio que procese efedrina en la ciudad de Rosario \ufdd3asegur\u00f3 Cappiello. Aunque despu\u00e9s admiti\u00f3 que podr\u00eda haber alg\u00fan productor clandestino. \"De manera clandestina, obviamente, puede ser que haya, pero que yo tenga conocimiento, no\".","De todas maneras, Cappielllo plante\u00f3 que para ingresar la droga al pa\u00eds \"se deben tener ciertos permisos\". Pero \"si entra en forma ilegal, ya hay otros caminos que habr\u00e1 que averiguar\", dijo. \"\u00bfC\u00f3mo ingresa la droga a la Argentina?\", se pregunt\u00f3 el ministro. \"Porque si esto ven\u00eda de la India tiene que tener ciertos permisos, uno de ellos es del Sedronar y el otro es el Anmat (Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica). Ante estas situaciones, la otra vez el Sedronar actu\u00f3 r\u00e1pidamente, pidi\u00f3 la colaboraci\u00f3n de la provincia de Santa Fe, nosotros hicimos las acciones que correspond\u00edan y la droga no entr\u00f3. Pero si ahora, la efedrina entra en forma ilegal, bueno, ya hay otros caminos que habr\u00e1 que averiguar \ufdd3concluy\u00f3.","En tanto, Cuenca coincidi\u00f3 con Cappiello que la provincia carece de informaci\u00f3n y de poder de polic\u00eda en el tema. \"Este un procedimiento que viene de la autoridad nacional, la provincia en esto no tiene un marco de posibilidad de incumbencia porque esto es competencia del Sedronar en Buenos Aires y a partir de all\u00ed es donde se empieza a evaluar a qui\u00e9nes importan precursores qu\u00edmicos. La provincia no tiene ese dato ni nunca ha tenido la posibilidad de contralor\", expres\u00f3 el ministro de Seguridad."]}
{"title":"Qu\u00e9 hizo para detener a Segovia","date":"2008-12-17 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-16507-2008-12-17.html","media":"rosario12","content":["El funcionario nacional rompi\u00f3 el silencio, y fue para cuestionar a la polic\u00eda provincial, as\u00ed como a otros organismos del Estado. El titular de la Secretar\u00eda de la Programaci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n y la Lucha contra el Narcotr\u00e1fico (Sedronar), Jos\u00e9 Granero, dijo no entender c\u00f3mo pas\u00f3 desapercibida en la ciudad la ostentaci\u00f3n de bienes de Mario Segovia, procesado por el juez Federico Faggionatto Marquez como jefe de una banda que traficaba efedrina. \"No entiendo c\u00f3mo una persona como Segovia pudo pasar desapercibido en una ciudad como Rosario. Con un Rolls Royce no s\u00e9 si se pasa desaparecido en Nueva York\", dijo Granero en Radio 2.","El funcionario repiti\u00f3 que la situaci\u00f3n de Segovia present\u00f3 \"demasiadas cosas raras\". Se pregunt\u00f3 c\u00f3mo el acusado de ser el mayor narcotraficante argentino \"llevaba un tren de vida plagado de lujos, con varios autos impotados, y en Rosario nadie se hab\u00eda enterado, ni la polic\u00eda de la provincia, ni ning\u00fan servicio de informaciones, ni la Afip, ni la unidad de informaci\u00f3n financiera\". Y sum\u00f3 tambi\u00e9n la situaci\u00f3n del hermano, Hern\u00e1n, suboficial de la polic\u00eda, que pese a su magro sueldo se hab\u00eda comprado un Mini Cooper 0 kil\u00f3metro y realiz\u00f3 siete viajes al exterior con un salario de 1.800 pesos. \"Pero parece que el chico bobo de esta historia tiene que ser el Sedronar\", se quej\u00f3 Granero, quien sali\u00f3 a enfrentar los cuestionamientos contra su gesti\u00f3n. Por eso, trat\u00f3 de explicar la habilitaci\u00f3n en tiempo r\u00e9cord que recibi\u00f3 Segovia para importar efedrina bajo el nombre falso de H\u00e9ctor Germ\u00e1n Ben\u00edtez, una persona que en realidad estaba detenida en Sierra Chica. Seg\u00fan dijo, la identidad y autorizaci\u00f3n estaban \"certificada por la Afip, la Aduana, por escribano p\u00fablico y por bancos\". Tambi\u00e9n record\u00f3 que la denuncia la realiz\u00f3 el Sedronar. \"Ni la polic\u00eda provincial, ni la Polic\u00eda Federal, ni ning\u00fan otro organismo\", apunt\u00f3.","As\u00ed, Granero se despeg\u00f3 de las suspicacias de haber amparado la actividad del exportador de efedrina que viv\u00eda en Fisherton. En realidad, el funcionario nacional hab\u00eda salido a enfrentar otro esc\u00e1ndalo, esta vez por la aparici\u00f3n de 8 kilos de coca\u00edna en una camioneta de ese organismo, pero termin\u00f3 hablando de Segovia. Y echando un manto de sospecha en todos los estamentos del Estado relacionados con la prevenci\u00f3n de los delitos."]}
{"title":"Una pol\u00edtica de Estado","date":"2008-12-29 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/13-16647-2008-12-29.html","media":"rosario12","content":["El caso testigo que la Corte Suprema de Justicia de laNaci\u00f3n analizar\u00e1 hoy surge de una presentaci\u00f3n de laDefensora oficial Matilde Bruera por inconstitucionalidad.","El caso testigo que permitir\u00e1 despenalizar la tenencia de drogas para uso personal en la Argentina sali\u00f3 de los Tribunales federales de Rosario. La presentaci\u00f3n por inconstitucionalidad que la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n analizar\u00e1 hoy, en el caso Villacampa, naci\u00f3 de la defensora oficial del tribunal oral de Rosario, Matilde Bruera. Apenas asumi\u00f3, la funcionaria tom\u00f3 una decisi\u00f3n de Estado: llevar todos estos casos hasta el m\u00e1ximo tribunal, argumentar que el inciso 2 del art\u00edculo 14 la actual ley de drogas (27.737) viola el art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n Nacional. Y le puso n\u00fameros al desprop\u00f3sito: El 90 por ciento de los casos que atiende la justicia Federal rosarina tiene que ver con la tenencia de drogas para consumo personal. \"Es que uno de los temas que m\u00e1s ocupa la administraci\u00f3n de Justicia, y nos parece una barbaridad\", indic\u00f3 la funcionaria, quien consider\u00f3 que se penaliza nada m\u00e1s que a los pobres, ya que la defensor\u00eda oficial atiende al 98 por ciento de los acusados, porque no tienen recursos para contratar abogados particulares. \"Tanto la polic\u00eda como la administraci\u00f3n de justicia tienen una actividad que aparenta perseguir al narcotr\u00e1fico y en realidad s\u00f3lo afectan a los consumidores pobres\", indic\u00f3 Bruera.","Para Bruera, la despenalizaci\u00f3n de la tenencia para uso personal es \"trascendente porque la actual penalizaci\u00f3n no s\u00f3lo afecta a las acciones privadas de los hombres sino que es una fuente de corrupci\u00f3n policial. La polic\u00eda act\u00faa solamente persiguiendo este tipo de casos, a los que usa como pantalla para justificar su actividad\". Es decir, que los pobres -y en su mayor\u00eda j\u00f3venes- son objeto de persecuci\u00f3n por peque\u00f1as cantidades, mientras el narcotr\u00e1fico sigue su quehacer, con anuencia policial, como lo demostr\u00f3 la investigaci\u00f3n del asesinato de la dirigente de la Asociaci\u00f3n de Mujeres Meretrices de la Argentina (AMMAR), Sandra Cabrera. \"La justicia se ocupa con cuestiones menores, que no tienen por qu\u00e9 ser casos penales y se distrae de otras operaciones m\u00e1s importantes\", indic\u00f3 Bruera, quien apunt\u00f3: \"En la ciudad de Rosario no existen casos trascendentes de narcotr\u00e1fico, el 90 por ciento son de tenencia para consumo o de peque\u00f1os vendedores, se persigue a quiosquitos de barrio \u00ednfimos\". La funcionaria siempre tuvo una posici\u00f3n conceptual a favor de la despenalizaci\u00f3n, pero la experiencia le hizo comprobar el dislate actual. \"Realmente me tiene impresionada\", expres\u00f3.","En contraposici\u00f3n con las cr\u00edticas que la despenalizaci\u00f3n recibi\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas -de la Iglesia y de dirigentes pol\u00edticos como Elisa Carri\u00f3, entre otros- Bruera sostiene que es la actual actividad judicial -con el consumo penalizado- la que favorece al narcotr\u00e1fico. \"La justicia se entretiene con los consumidores pobres, y los casos de narcotr\u00e1fico no pasan ni por la vereda del Tribunal\", indic\u00f3.","Casi todo el mundo lo conoce de memoria, pero el art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n es el que indica que las acciones privadas de las personas, si no perjudican a terceros, est\u00e1n exentas de la autoridad de los magistrados. \"La penalizaci\u00f3n avanza sobre una acci\u00f3n privada, como es el consumo de drogas\", indic\u00f3 Bruera, quien tom\u00f3 entre sus argumentaciones al caso Bazterrica, que sent\u00f3 jurisprudencia en los 80, y fue dejado de lado por la Corte Suprema en los 90.","En el caso testigo, el que la Corte eligi\u00f3 entre muchos para sentar jurisprudencia, Andr\u00e9s Villacampa y C\u00e9sar Mindurry fueron encontrados con algunos porros en los bolsillos en el a\u00f1o 2005, en su ciudad, San Pedro, en el sur de la provincia de Buenos Aires, y all\u00ed se realiz\u00f3 el juicio oral. \"Se traslad\u00f3 todo un tribunal, la defensa, la fiscal\u00eda, todos, a San Pedro. Es un dispendio de fondos porque hay que hacer un juicio oral, y as\u00ed son todos. Hay juicios por cuatro cigarrillos de marihuana, por dos, por un gramo de coca\u00edna\", dijo Bruera.","Que la Justicia s\u00f3lo persigue a pobres, se comprueba por la propia actividad de su Defensor\u00eda. \"El 98 por ciento de los casos llega a la defensor\u00eda. Esto demuestra que no se persigue a la clase media, de la clase media para arriba no hay persecuci\u00f3n penal, s\u00f3lo buscan a consumidores pobres, con hechos que son intrascendentes para el narcotr\u00e1fico\", apunt\u00f3 la funcionaria judicial.","Sobre la eficacia de la penalizaci\u00f3n del consumo para combatir el narcotr\u00e1fico -argumento que se escuch\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas-, Bruera contest\u00f3 con hechos: \"Desde la vigencia de la ley actual, el narcotr\u00e1fico no s\u00f3lo disminuy\u00f3 sino que creci\u00f3 exponencialmente\".","Adem\u00e1s, Bruera consider\u00f3 que la penalizaci\u00f3n del consumo de drogas \"no s\u00f3lo afecta a la administraci\u00f3n de Justicia sino tambi\u00e9n a la salud p\u00fablica, porque impide desarrollar una planificaci\u00f3n seria. Con el tabaco y el alcohol hay una planificaci\u00f3n, aunque sea deficiente, pero en esto s\u00f3lo hay persecuci\u00f3n, y de los peque\u00f1os consumidores\". El otro aspecto es el da\u00f1o que la persecuci\u00f3n penal provoca en la vida del consumidor. \"Para el perseguido tiene un impacto muy grave porque lo afecta en su vida personal, pierde el trabajo, tiene que ir a un juicio, tiene que gastar plata. Por eso, desde que yo asum\u00ed plante\u00e9 que todos los casos de tenencia para consumo personal se apelen hasta la Corte. No ofrezco probation ni otra medida alternativa porque estoy convencida de que es inconstitucional\", puntualiz\u00f3. Y subray\u00f3 que esta decisi\u00f3n fue \"una pol\u00edtica de Estado\" de su Defensor\u00eda."]}
{"title":"Un mensaje de los intocables","date":"2009-03-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-17535-2009-03-03.html","media":"rosario12","content":["El frente de la vivienda de Juan Jos\u00e9 Raffo recibi\u00f3 tres impactos de bala, y su esposa fue intimidada en la calle. Mientras tanto, el gobierno provincial s\u00f3lo atin\u00f3 a prometer una investigaci\u00f3n \"hasta las \u00faltimas consecuencias\".","La casa del oficial de polic\u00eda Juan Jos\u00e9 Raffo, que denunciara el funcionamiento de cajas negras policiales, fue baleada en la madrugada de ayer por desconocidos. Adem\u00e1s, la esposa del denunciante fue intimidada cuando circulaba con su veh\u00edculo. La vivienda de Raffo -ubicada frente a la Jefatura de Polic\u00eda- amaneci\u00f3 con tres disparos de bala, uno de ellos en la puerta de ingreso, mientras a su mujer le cruzaron un auto mientras manejaba el auto, en el que iba su hija, en la zona de avenida de Circunvalaci\u00f3n y Uriburu. En tanto, la respuesta oficial ante la denuncia fue tibia: el primero en expedirse fue el gobernador Hermes Binner, quien us\u00f3 el cl\u00e1sico latiguillo \"investigar hasta las \u00faltimas consecuencias\". Luego fue el turno del jefe de polic\u00eda provincial quien \"puso a todos los jefes policiales a disposici\u00f3n de la justicia\", aun cuando no queda claro qu\u00e9 juez asumir\u00e1 la investigaci\u00f3n, por la diversidad de fechas de los il\u00edcitos denunciados. En tanto, el ministro de Seguridad Daniel Cuenca decidi\u00f3 no hablar con la prensa y s\u00f3lo eligi\u00f3 un programa de radio para responder escuetamente. Ante la requisitoria de Rosario\/12, su secretario y vocero remiti\u00f3 la copia textual de la entrevista radial.","El oficial Raffo comenz\u00f3 su jornada denunciando las intimidaciones: cont\u00f3 que a la madrugada los despert\u00f3 un ruido muy fuerte y que una vez que amaneci\u00f3 y fue a llevar a su hijo mayor a la escuela, not\u00f3 que hab\u00eda un disparo que perfor\u00f3 la puerta principal de doble chapa y otros dos en la pared.","El polic\u00eda lo denunci\u00f3 en la Divisi\u00f3n Judiciales, que ayer realiz\u00f3 peritajes en el lugar para determinar el calibre del arma con la que se realiz\u00f3 el ataque. Tambi\u00e9n qued\u00f3 en el domicilio una custodia policial.","Un rato m\u00e1s tarde, la mujer de Raffo manejaba su auto en la zona de Uriburu y Circunvalaci\u00f3n, rumbo a un negocio que es de propiedad de su marido en zona oeste, cuando \ufdd3siempre seg\u00fan el relato del polic\u00eda\ufdd3 un coche negro \"sin patente\" se le cruz\u00f3 y la oblig\u00f3 a tirarse contra la banquina. \"Iba con mi hija m\u00e1s peque\u00f1a, que no est\u00e1 en edad escolar. Por suerte no le pas\u00f3 nada\", afirm\u00f3 Raffo.","Despu\u00e9s, fue el propio Hermes Binner quien se esmer\u00f3 en ratificar en su cargo al ministro de Seguridad, Daniel Cuenca, y admiti\u00f3 que llegado el final del caso, se podr\u00eda descabezar a la c\u00fapula policial. \"Tenemos que ver cu\u00e1l es el resultado de las investigaciones a trav\u00e9s de las denuncias realizadas\", expres\u00f3 el mandatario provincial en contacto con Radio 2, y no descart\u00f3 modificaciones en el cuadro superior de la fuerza, si se confirman las irregularidades.","\"Este tema (por las denuncias) lo tenemos en estudio hace m\u00e1s de una semana y vamos a llegar hasta las \u00faltimas consecuencias con la investigaci\u00f3n\", prometi\u00f3 Binner. En tanto, descart\u00f3 la renuncia de Cuenca. \"Siempre circula una versi\u00f3n de renuncia, pero tenemos un gabinete muy s\u00f3lido y todos est\u00e1n trabajando plenamente\", agreg\u00f3.","Por su parte. el ministro de Seguridad dijo que el tema de la caja policial es conocido desde hace a\u00f1os, pero reconoci\u00f3 que es llamativa \"la presentaci\u00f3n escrita con nombre y apellido\".","En ese sentido, el funcionario dijo que \"cualquier denuncia seria ser\u00e1 bienvenida porque la voluntad pol\u00edtica del gobierno es investigar\". En contacto con el programa De tarde en tarde, de Radio 2, Cuenca manifest\u00f3 que est\u00e1 \"del lado del buen polic\u00eda que se esfuerza\" y agreg\u00f3 que \"hay algunos bandidos que usan el uniforme para beneficio propio\". Cuenca reiter\u00f3 que las denuncias porque \"ayudar\u00e1n a investigar los hechos de corrupci\u00f3n en la fuerza policial\"."]}
{"title":"El faso, \"peligro\" para la sociedad","date":"2009-04-08 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-18037-2009-04-08.html","media":"rosario12","content":["En un fallo contrario a la despenalizaci\u00f3n de la droga para consumo personal, la Sala IV de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal sostuvo que la tenencia simple de estupefacientes representa un \"peligro\" para la sociedad y, en consecuencia, es pasible de condena penal. Por tal motivo, los jueces Mariano Gonz\u00e1lez Palazzo y Gustavo Hornos (el tercer integrante, Augusto Diez Ojeda, vot\u00f3 en disidencia) confirmaron la condena a Miguel Ramos Giambattista, que fuera sorprendido por la polic\u00eda el 4 de julio de 2006 en Granadero Baigorria con dos envoltorios que conten\u00edan dosis m\u00ednimas de coca\u00edna y marihuana.","Giambattista hab\u00eda sido condenado el 8 de marzo de 2007 por el Tribunal Oral Federal n\u00famero uno de Rosario a un mes de prisi\u00f3n en suspenso y una serie de reglas de conducta por el delito de \"tenencia de estupefacientes para consumo personal\". El acusado fue interceptado por la polic\u00eda en inmediaciones de calle G\u00fcemes y Los Naranjos, en Granandero Baigorria, con un envoltorio de nylon celeste con 0,9 gramos de coca\u00edna, y un envoltorio de nylon blanco con 2,2 gramos de marihuana.","\"La importancia de los bienes jur\u00eddicos aqu\u00ed tutelados (la salud p\u00fablica) interesan a la comunidad en general, asistiendo a la sociedad el derecho a defenderse del peligro que representa detentar t\u00f3xicos nocivos\", sostiene el fallo de la Sala Cuarta de la C\u00e1mara, descartando que el consumo personal de drogas sea una acci\u00f3n privada y ajena al delito. \"El agravio seg\u00fan el cual la norma que reprime la tenencia de estupefacientes para uso personal atenta contra el principio de reserva, carece de sustento, toda vez que la figura en cuesti\u00f3n trasciende los l\u00edmites de los derechos a la intimidad y a la privacidad, al comprometer la salud p\u00fablica y ser en s\u00ed misma da\u00f1osa\", dijeron los camaristas.","Por ello, interpretaron que es \"l\u00edcita toda actividad estatal enderezada a evitar las consecuencias que para el bienestar y la seguridad general pudieran derivar de esa tenencia ileg\u00edtima, a\u00fan para uso personal\". Los jueces subrayaron que la ley 23.737 \"no deja librado al juicio individual la estimaci\u00f3n de la peligrosidad de acciones que normalmente lo son en alto grado\" y a\u00f1adieron que no puede sostenerse \"con ribetes de razonabilidad que el hecho de tener drogas, por los antecedentes y efectos que supone tal conducta, no trasciende de los l\u00edmites del derecho a la intimidad\".","Pero para los camaristas Palazzo y Hornos, \"una vez determinada por los poderes p\u00fablicos la potencialidad da\u00f1osa de determinadas sustancias respecto de la salud p\u00fablica, su tenencia constituye una acci\u00f3n que trasciende aquel \u00e1mbito y es susceptible de ser castigada\", abundaron los camaristas, para quienes \"la mera tenencia de estupefacientes constituye un delito de peligro abstracto que se consuma con s\u00f3lo poner en riesgo o crear la posibilidad de peligro para el bien tutelado en la norma. El delito se formaliza con la mera circunstancia de tener o suministrar la droga, por el peligro a la salud que ello origina\".","En ese sentido, citaron un fallo de la Corte Suprema que destaca que \"al tipificar como delito la tenencia de estupefacientes para uso personal, el legislador lo hizo sin distinciones en cuanto a la cantidad, dado que al tratarse de un delito de peligro abstracto, cualquier actividad relacionada con el consumo de drogas pone en peligro la moral, salud p\u00fablica y hasta la misma supervivencia de la Naci\u00f3n\".","El Tribunal Oral en lo Criminal Federal N\u00b0 1 de Rosario, al condenar a Giambattista, le hab\u00eda impuesto por el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os las siguientes reglas de conducta, a) fijar residencia y someterse al cuidado de un patronato, b) abstenerse de abusar de bebidas alcoh\u00f3licas; y c) abstenerse de mantener relaciones con personas vinculadas al expendio o consumo de estupefacientes."]}
{"title":"El dia mundial del faso ","date":"2009-05-02 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-18338-2009-05-02.html","media":"rosario12","content":["En el marco de la Marcha Mundial por la Marihuna, esta tarde, en el parque Urquiza el Colectivo 3M organiza un encuentro \"para terminar con la discriminaci\u00f3n y detenci\u00f3n, as\u00ed como promover pol\u00edticas de reducci\u00f3n de da\u00f1os\".","Hoy se realiza en Rosario, como en otras partes del pa\u00eds y del mundo, la Marcha Mundial por la Marihuana (MMM). Se trata de una jornada a nivel internacional en la que a partir de una manifestaci\u00f3n se pretende \"hacer evidente la gran cantidad de consumidores de cannabis, para terminar con la discriminaci\u00f3n y detenci\u00f3n, as\u00ed como promover pol\u00edticas de reducci\u00f3n de da\u00f1os y avanzar hacia la despenalizaci\u00f3n del uso de esta planta milenaria, haciendo hincapi\u00e9 en las libertades individuales de las personas\", indicaron los organizadores rosarinos a trav\u00e9s de su blog 3mrosario.blogspot.com. Por su parte, Gustavo Lafarge, del grupo organizador Colectivo 3M, indic\u00f3 que comienzan a vislumbrarse cambios al respecto: \"Nos gustar\u00eda que se hable de la plantaci\u00f3n para consumo personal, para que cada uno pueda satisfacer su demanda y para que se termine el narcotr\u00e1fico\".","De esta manera, hoy a partir de las 15, en Montevideo y Chacabuco (parque Urquiza), en la esquina del Planetario, con m\u00fasica y baile se realizar\u00e1 esta acci\u00f3n, con la que se busca entre otras cosas \"difundir las bondades del cannabis medicinal y del c\u00e1ma\u00f1o industrial\", y se record\u00f3 que, \"al igual que los usos recreativos, ha sufrido una injusta persecuci\u00f3n y prohibici\u00f3n, cuyo origen se encuentra en intereses econ\u00f3micos de algunas corporaciones econ\u00f3micas de gran influencia en la pol\u00edtica internacional\".","\"Seg\u00fan algunos analistas muy calificados -se\u00f1alaron los organizadores- detr\u00e1s de la guerra contra las drogas tambi\u00e9n se encuentran razones de tipo geopol\u00edtico, \u00e1mbito dentro del cual esta guerra servir\u00eda para apuntalar la supremac\u00eda de los pa\u00edses denominados centrales: en particular, Estados Unidos y Gran Breta\u00f1a\", agregaron.","El grupo Colectivo 3M, que prepara el evento en la ciudad, propone que las personas interesadas en participar, se acerquen al lugar del encuentro con \"banderas, disfraces, y formas de expresi\u00f3n que se les ocurra\", porque para el equipo \"es importante que la sociedad vea que se trata de una movida positiva y realizada en un marco festivo\" y sin olvidar que la iniciativa tiene que ver con la normalizaci\u00f3n del cannabis y la idea es que la sociedad rosarina vea el consumo de esta planta \"apartado de la idea de delincuencia\".","Los organizadores se caracterizan por ser \"gente que no se esconde\". \"Nos mostramos desde 2001 con estas marchas y no negamos nuestra condici\u00f3n de consumidores; pero, empecemos por sacar la hipocres\u00eda del camino. Queremos que la gente reflexione sobre esto, porque nosotros no robamos ni matamos a nadie, pretendemos ser libres en esto y no estar escondi\u00e9ndonos de nadie, porque estamos dando la cara\", manifest\u00f3 Lafarge.","En cuanto a los cambios que desde el Colectivo 3M se notaron en los \u00faltimos a\u00f1o con las marchas, Lafarge indic\u00f3: \"Nosotros desde 2000-2001 que estamos trabajando en este tema y ha habido cambios bastante significativos: los avances en cuanto a lo judicial, que la Corte Suprema comenz\u00f3 a moverse; ver a An\u00edbal Fern\u00e1ndez hablando de la despenalizaci\u00f3n en los medios, Zaffaroni planteando el mismo tema, entre otras cosas\". Por eso, la consigna de la convocatoria este a\u00f1o es \"estamos cerca\".","Lafarge se\u00f1al\u00f3 que no hubo cambios en el comportamiento cotidiano de los consumidores: \"Para conseguir marihuana tenemos que meternos en una villa miseria a comprar cualquier cosa, en lugar de tener una planta en nuestra casa, cultivarla, regarla y poder usarla para nuestro consumo personal\". Por eso, pretenden que \"se empiece a ver a los usuarios de drogas con otra mirada, porque si hay un consumidor de marihuana que delinque es culpa del Estado, que tiene que dar una respuesta para que la sociedad no nos confunda con otra cosa y defendernos ante esa mirada equivocada\"."]}
{"title":"\"En Santa Fe llueve marihuana\"","date":"2009-06-26 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-19509-2009-07-26.html","media":"rosario12","content":["Una vez m\u00e1s Cosidoy apunt\u00f3 contra la supuesta falta de pol\u00edticas para combatir la venta de estupefacientes en el territorio. Dijo que si se sigue as\u00ed \"van a pasar las avionetas por el Monumento a la Bandera\". Cr\u00edticas a la Naci\u00f3n.","\"En Santa Fe llueve marihuana. Caen bolsas de droga y no podemos hablar m\u00e1s de zonas de fronteras: Si seguimos as\u00ed van a pasar (las avionetas) por el Monumento a la Bandera\". Pol\u00e9mica y contundente como siempre, la camarista federal Laura In\u00e9s Cosidoy volvi\u00f3 a referirse al combate contra el narcotr\u00e1fico en la provincia y el pa\u00eds. En declaraciones al programa \"Los Notables\" de Radio 2, ayer a la ma\u00f1ana, la magistrada asegur\u00f3 que en la zona se produce y se venden estupefacientes y critic\u00f3 la postura de despenalizaci\u00f3n de consumo esgrimida por An\u00edbal Fern\u00e1ndez. Tambi\u00e9n habl\u00f3 de \"delivery\" de sustancias ilegales. Y se mostr\u00f3 distante del actual gobernador Hermes Binner, a quien admiti\u00f3 no conocer.","No es la primera ni la \u00faltima vez que la magistrada sorprende por sus dichos y revelaciones. Una vez m\u00e1s desde que el socialismo asumi\u00f3 como gobierno, Cosidoy apunt\u00f3 contra la supuesta falta de pol\u00edticas para combatir la venta de estupefacientes en el territorio. Sostuvo que \"en Santa Fe caen las bolsas de marihuana, llueve la marihuana\". Cosidoy hac\u00eda referencia a la modalidad de entrega de sustancias ilegales a trav\u00e9s de avionetas que despiden los cargamentos para no ser identificadas con el narcotr\u00e1fico. En este sentido, fue m\u00e1s all\u00e1 y se\u00f1al\u00f3 que esta situaci\u00f3n ya no se da s\u00f3lo en las fronteras de Argentina: \"No podemos hablar m\u00e1s de zonas de fronteras\" dijo y a\u00f1adi\u00f3: \"Si seguimos as\u00ed van a pasar (las avionetas) por el Monumento a la Bandera\".","Siempre refiri\u00e9ndose a Santa Fe, dijo: \"Dicen que no hay paco pero si hay cocinas hay porquer\u00edas con las que se envenena a la gente y si no se vende tanto con en Buenos Aires es porque ac\u00e1 es m\u00e1s chico y est\u00e1n alertados de que pueden ser vistos\".","Entre otras cosas, ratific\u00f3 la existencia de \"delivery\" de estupefacientes, es decir, de un servicio de entrega de droga a domicilio. \"Es una modalidad de distribuci\u00f3n como tantas otras\", advirti\u00f3 y remarc\u00f3 que en la zona \"se produce y se distribuye drogas\" y asegur\u00f3 que tambi\u00e9n se vende al exterior.","La jueza hizo un an\u00e1lisis de su relaci\u00f3n con los \u00faltimos jefes de gobierno de Santa Fe y para cada uno tuvo una reflexi\u00f3n: \"Carlos Reutemann fue muy sincero. Cuando tuvimos la pelea por la construcci\u00f3n de una c\u00e1rcel federal me dijo que hacer c\u00e1rceles no tra\u00eda votos\". Sin embargo, destac\u00f3: \"Es una persona muy recta, nunca firm\u00f3 un ascenso policial de personas que hab\u00edan estado sospechadas\". En cuanto a Jorge Obeid observ\u00f3: \"Con sus idas y vueltas me escuch\u00f3 pero cuando le faltaban seis meses para salir del cargo\". Finalmente sobre Hermes Binner opin\u00f3: \"No lo conozco. Hemos estado en reuniones pero no me dirigi\u00f3 la palabra y en su discurso no exist\u00ed\" y a\u00f1adi\u00f3: \"Supongo que entiende que est\u00e1 todo bien y que no hay que hablar del tema (drogas)\".","Tambi\u00e9n se hizo lugar para criticar las pol\u00edticas nacionales sobre el tema y, con respecto a la intenci\u00f3n del actual ministro de Interior An\u00edbal Fern\u00e1ndez de reformar la legislaci\u00f3n para dejar de perseguir penalmente a los usuarios de estupefacientes, precis\u00f3: \"No tiene sentido. Si fue ex profeso es perverso y si es desconocimiento, no tiene autoridad para referirse al tema\". Y agreg\u00f3 que \"hay una deuda con la prevenci\u00f3n y es burdo hablar de despenalizaci\u00f3n\", continu\u00f3 y se pregunt\u00f3: \"\u00bfHabla de dejar de perseguir perejiles? Despenalizar es enviar un mensaje contradictorio a la sociedad, no van a blanquear el negocio il\u00edcito y tampoco va a aumentar el consumo\"."]}
{"title":"Ahora llueven estad\u00edsticas","date":"2009-07-28 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-19535-2009-07-28.html","media":"rosario12","content":["En el primer semestre del a\u00f1o se desmantelaron seis \"cocinas\" de Paco, cuatro m\u00e1s que el 2008 y se incautaron 112 kilos de coca\u00edna contra 50 en el mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado. \"El trabajo de investigaci\u00f3n es m\u00e1s serio\", dijo Iparraguirre.","El gobierno de Hermes Binner reivindic\u00f3 ayer su lucha contra el narcotr\u00e1fico en la provincia al desestimar las sospechas que agit\u00f3 este fin de semana la jueza rosarina Laura Cosidoy. \"Encuentran m\u00e1s droga porque hay m\u00e1s droga\", acus\u00f3 la magistrada. \"Hemos incautado m\u00e1s droga porque el trabajo de investigaci\u00f3n es mucho m\u00e1s serio\", le respondi\u00f3 el secretario de Seguridad P\u00fablica, Carlos Iparraguirre. Un directo a la gesti\u00f3n del ex jefe de la brigada de combate contra el narcotr\u00e1fico en Rosario, comisario general Alejandro Franganillo, quien a pesar del apoyo de Cosidoy pas\u00f3 a retiro cuando el ministro de Seguridad, Daniel Cuenca, design\u00f3 al frente de la ex Drogas Peligrosas a un oficial de menor rango, el comisario Hugo Tognolli. Iparraguirre ofreci\u00f3 como pruebas de su retruque a la jueza, las estad\u00edsticas oficiales: \"En estos primeros seis meses del a\u00f1o se han desmantelado seis cocinas (de Paco) en Rosario\", cuatro m\u00e1s que el 2008 y se incautaron 112 kilos de coca\u00edna contra 50 en el mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado y 1.150 kilos de marihuana contra 650 kilos del a\u00f1o pasado\", sintetiz\u00f3 el funcionario.","Cosidoy sorprendi\u00f3 este fin de semana con declaraciones pol\u00e9micas sobre el narcotr\u00e1fico en la provincia. \"En Santa Fe llueve marihuana. Caen bolsas de droga y no podemos hablar m\u00e1s de zonas de fronteras: si seguimos as\u00ed van a pasar (las avionetas) por el Monumento a la Bandera\", dijo en tono ir\u00f3nico. Y agreg\u00f3: \"Encuentran m\u00e1s droga porque hay m\u00e1s. Pero tambi\u00e9n llama la atenci\u00f3n que no se encuentren responsables de esa droga, es decir: de d\u00f3nde vino, qui\u00e9n la mand\u00f3, qui\u00e9n la pag\u00f3 y para qui\u00e9n era\".","Iparraguirre desestim\u00f3 las imputaciones de Cosidoy, defendi\u00f3 la pol\u00edtica oficial contra el narcotr\u00e1fico y ponder\u00f3 la tarea de la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones a cargo del comisario Tognoli. \"\u00bfC\u00f3mo tomaron en el gobierno las declaraciones de la jueza Cosidoy que dijo que en Santa Fe llueve marihuana?\", le preguntaron ayer a Iparraguirre en LT9.","\"Si ella se refiere a una modalidad por la cual las avionetas ni siquiera tienen necesidad de aterrizar y arrojan bultos en determinados lugares, bueno, esta idea de la lluvia puede ser entendida de esa manera. Pero si quiere hacer un cuestionamiento al trabajo de la provincia en esta materia creo no es justo contest\u00f3 Iparraguirre . Las estad\u00edsticas y los n\u00fameros demuestran todo lo contrario, particularemente en Rosario, donde la polic\u00eda de la provincia en lo que va del a\u00f1o ha desmantelado seis cocinas, lo que no era habitual, (a las que hay que agregar) dos m\u00e1s el a\u00f1o pasado\".","\"Y en t\u00e9rminos de porcentajes, ya el a\u00f1o pasado hubo un incremento muy significativo en la investigaci\u00f3n, en los allanamientos y en los secuestros de drogas. Pero este a\u00f1o las diferencias son m\u00e1s importantes: si comparamos los primeros seis meses de 2009, se han incautado 112 kilos de coca\u00edna contra 50 secuestrados en el mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado y 1.150 kilos de marihuana contra 650 kilos del a\u00f1o pasado\".","\"Yo creo que esto no responde a que hay m\u00e1s droga, puede ser que haya, pero responde, fundamentalmente, a un trabajo mucho m\u00e1s serio de investigaci\u00f3n que va de la mano entre la justicia federal y la Polic\u00eda de Santa Fe. Esto tambi\u00e9n hay que destacarlo. En materia de drogas, las investigaciones, los allanamientos no se podr\u00edan hacer si no es a trav\u00e9s del acompa\u00f1amiento de la justicia federal y de las \u00f3rdenes de allanamiento pertinentes\".","Iparraguirre ponder\u00f3 tambi\u00e9n los avances en la Polic\u00eda: \"En lo que va de la gesti\u00f3n de gobierno hubo distintos lineamientos de trabajo, buscando mayor acercamiento con la comunidad, un trabajo conjunto con gobiernos locales, el aprovechamiento de nuevas tecnolog\u00edas y una mejora en los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n con programas y respuestas espec\u00edficas\". \"Hay responsables o jefes de dependencias que demostraron alguna capacidad de liderazgo y de innovaci\u00f3n en este tipo de cosas. Pero no siempre lo bueno es lo que se destaca del accionar policial porque, lamentablemente, y por ah\u00ed surgen a la luz aquellos hechos que son m\u00e1s cuestionables y que yo estoy seguro que es la minor\u00eda del personal policial porque la inmensa mayor\u00eda cumple una funci\u00f3n que no es f\u00e1cil y que se da en situaciones dif\u00edciles y no en las mejores condiciones de trabajo\", concluy\u00f3."]}
{"title":"AVIONETA","date":"2009-08-02 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/20-19614-2009-08-02.html","media":"rosario12","content":["Una avioneta que trasladaba estupefacientes en forma clandestina debi\u00f3 aterrizar de manera forzosa ayer al mediod\u00eda en un campo del departamento San Crist\u00f3bal, sobre la ruta 39 y a 40 kil\u00f3metros al oeste de la localidad de Gobernador Crespo, seg\u00fan se\u00f1alaron fuentes policiales. El violento descenso provoc\u00f3 el incendio inmediato de la nave por lo que el piloto s\u00f3lo alcanz\u00f3 a rescatar parte de la carga que, seg\u00fan estimaron los investigadores de la ex Drogas Peligrosas, se tratar\u00eda de al menos 100 panes de droga. En tanto, el tripulante qued\u00f3 detenido y puesto a disposici\u00f3n de la justicia federal de Reconquista. La semana pasada, la jueza Laura Cosidoy hab\u00eda dicho que en la provincia \"llueven bolsas de marihuana\", en referencia a los aviones con droga que sobrevuelan el cielo santafesino."]}
{"title":"Lo esperabamos hace mucho","date":"2009-08-26 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-19939-2009-08-26.html","media":"rosario12","content":["La funcionaria afirm\u00f3 que los defensores pedir\u00e1n la absoluci\u00f3n de los consumidores, ya que el m\u00e1ximo Tribunal declar\u00f3 la inconstitucionalidad del art\u00edculo 2 de la actual ley de drogas. Ahora consider\u00f3 que \"se protege la intimidad y privacidad\".","La defensora oficial federal, Matilde Bruera, dijo a Rosario\/12 que el fallo de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n que despenaliza la tenencia de marihuana para uso personal es \"una medida positiva que venimos esperando desde hace mucho para que se lleve adelante una pol\u00edtica racional\". Bruera remarc\u00f3 que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha perseguido m\u00e1s a los consumidores que al narcotr\u00e1fico. \"Esto ha desvirtuado toda la pol\u00edtica criminal en relaci\u00f3n al tema drogas en Argentina, y por eso hoy tenemos el desastre que tenemos\", precis\u00f3 la funcionaria judicial, quien sostiene adem\u00e1s que las pol\u00edticas apuntaron al problema de los consumidores, que \"en el peor de los casos es un problema de salud y no un problema penal\". Para la abogada, con esta despenalizaci\u00f3n, lo que \"se protege es el contexto de intimidad y privacidad de las personas\", y consider\u00f3 que los medios de comunicaci\u00f3n tendr\u00e1n \"una gran responsabilidad para ubicar el fallo en sus justos t\u00e9rminos. Hay que decirles a las madres de los j\u00f3venes que tienen problema de adicci\u00f3n que sus hijos ahora no corren riesgo de ir presos, si no que se les va a ofrecer programas de salud\".","La sentencia declara la inconstitucionalidad por violatoria del derecho a la intimidad del art\u00edculo 14, segundo p\u00e1rrafo, de la ley 23.737, de Drogas, que castiga con un mes a dos a\u00f1os de prisi\u00f3n la tenencia para consumo personal de escasa cantidad de droga. El fallo de 88 p\u00e1ginas establece que el consumo de marihuana en el \u00e1mbito de la intimidad est\u00e1 protegido por el art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n Nacional, que establece que \"las acciones privadas de los hombres que de ning\u00fan modo ofendan al orden y a la moral p\u00fablica ni perjudiquen a un tercero est\u00e1n s\u00f3lo reservadas a Dios y exentas de la autoridad de los magistrados\".","La defensora oficial record\u00f3 que sobre la despenalizaci\u00f3n del consumo ya hubo antecedentes en Argentina, en lo que se conoci\u00f3 como el fallo \"Bazterrica\", en 1986 que \"no caus\u00f3 ning\u00fan esc\u00e1ndalo ni problemas. Lo m\u00e1s natural del mundo es que un consumidor de una sustancia da\u00f1ina sea una v\u00edctima, no se puede meter en una misma bolsa a los victimarios y a las v\u00edctimas. Meter preso a un consumidor igual que a un traficante de drogas es una incoherencia y una barbaridad\".","Bruera agreg\u00f3 que las pol\u00edticas de tolerancia cero en nuestro pa\u00eds han fracasado. \"Esta ley basada en el fallo 'Montalvo', que apelaba a problemas morales, no a problemas de salud o jur\u00eddicos, es del a\u00f1o 89, 90. Estamos en el 2009 y el problema del narcotr\u00e1fico ha crecido exponencialmente, mientras los poderes p\u00fablicos se dedican a perseguir a las v\u00edctimas y no a los victimarios\".","Tal como se hab\u00eda adelantado, el m\u00e1ximo Tribunal sent\u00f3 precedente sobre el caso \"Arriola\", un expediente donde se investig\u00f3 una red de comercializaci\u00f3n en Rosario y terminaron implicados tanto los vendedores como los compradores de peque\u00f1as cantidades. La Corte ya confirm\u00f3 la condena a Sebasti\u00e1n Arriola y M\u00f3nica V\u00e1zquez por vender droga, pero absolvi\u00f3 a los cinco j\u00f3venes acusados por tenencia: Gustavo Fares, Marcelo Acedo, Mario Villareal, Gabriel Medina y Leandro Cortajarena.","En este punto, Bruera se\u00f1al\u00f3 que fue defensora oficial en ese caso, \"pero no de los tenedores para consumo\". S\u00ed hab\u00eda sido la defensora oficial en el caso Villacampa, que la Corte estuvo a punto de tomar a fin del a\u00f1o pasado. Luego, el m\u00e1ximo tribunal prefiri\u00f3 expedirse sobre el caso Arriola.","Si bien los jueces se pronunciaron s\u00f3lo sobre la marihuana, Bruera opin\u00f3 que en el caso \"hablan de la marihuana, y no pueden hablar de otras drogas, porque no hab\u00eda otras\". De todas maneras, se\u00f1al\u00f3 que se puede plantear para el consumo de cualquier tipo de drogas. \"Estamos hablando de un usuario, lo mismo que un consumidor de alcohol o de tabaco, no interesa lo que consuma. Primero, es un problema privado, si es un adicto es un problema de salud. Lo que hay que ofrecerle a un adicto es que supere su problema a trav\u00e9s de un programa de salud p\u00fablica\", apunt\u00f3.","Seg\u00fan Bruera, cualquier persona que sabe que la pueden poner presa por consumir droga \"no se va a acercar jam\u00e1s a un hospital o a un centro de salud a decir que es un adicto y que necesita ayuda. Por eso no interesa saber si es marihuana, coca\u00edna o lo que sea; al contrario, cuando m\u00e1s grave es lo que consume, m\u00e1s necesita que se lo atienda en su salud\".","Bruera explic\u00f3 que hasta ahora la estrategia policial de persecuci\u00f3n no era la investigaci\u00f3n seria del narcotr\u00e1fico, sino los procedimientos callejeros, por lo tanto la mayor\u00eda de los casos incluye a consumidores. Pero una vez emitido el fallo, todos los defensores pedir\u00e1n la \"absoluci\u00f3n o el sobreseimiento, seg\u00fan el caso por la inconstitucionalidad del art\u00edculo por el cual han sido perseguidos\"."]}
{"title":"Segovia reinaba en la c\u00e1rcel","date":"13\/10\/2009","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-20620-2009-10-13.html","media":"rosario12","content":["El juez detect\u00f3 que el denominado rey de la efedrina conduc\u00eda operaciones de venta de la droga hacia M\u00e9xico desde su celda, a partir de sus tel\u00e9fonos celulares y computadora de preso VIP. No pudieron llegar a la \"cocina\" de la droga.","Desde el penal de Ezeiza donde se encuentra detenido y procesado por 83 hechos vinculados al narcotr\u00e1fico, el rosarino Mario Roberto Segovia, sindicado como el \"Rey de la Efedrina\", continuaba realizando operaciones destinadas a exportar a M\u00e9xico ese precursor qu\u00edmico sintetizado, presuntamente como jefe de una asociaci\u00f3n il\u00edcita. Bajo esa hip\u00f3tesis el juez federal Federico Faggionato M\u00e1rquez encabez\u00f3 ayer en Rosario 27 allanamientos y detuvo a nueve personas, entre ellas la esposa, la suegra, el cu\u00f1ado, abogados y testaferros del imputado; mientras que otras tres lograron darse a la fuga. Los investigadores estuvieron cerca de encontrar, v\u00eda escuchas y tareas de inteligencia, la \"cocina\" donde se manipulaba la droga, pero la difusi\u00f3n del caso alert\u00f3 a los sospechosos. El magistrado tiene previsto tomarle declaraci\u00f3n indagatoria en las pr\u00f3ximas horas a los nuevos detenidos y ampliar la de Segovia, a quien le imputar\u00eda ser el jefe de la banda narco.","Allegados al juez de Z\u00e1rate-Campana confiaron a Rosario\/12 que los allanamientos podr\u00edan continuar en los pr\u00f3ximas jornadas, mientras el magistrado analiza la situaci\u00f3n procesal de los detenidos y sus eventuales lugares de detenci\u00f3n. La misma fuente confirm\u00f3 que en total fueron 27 los allanamientos realizados en distintas zonas de la ciudad, con epicentro en la opulenta casa de Segovia en Fisherton, mediante la participaci\u00f3n de agentes de la Polic\u00eda Federal, de las provincias de Buenos Aires y Santa Fe y de la Secretar\u00eda de Inteligencia.","Las sospechas surgieron luego de que se descubri\u00f3 que Segovia era uno de los presos \"VIP\" del penal de Ezeiza, quien contaba con tel\u00e9fono celular y conexi\u00f3n a Internet desde una de las celdas. A trav\u00e9s de esas comunicaciones, los investigadores habr\u00edan detectado que Segovia segu\u00eda haciendo negocios con carteles mexicanos pese a su detenci\u00f3n y que, luego de que se le quitaran los beneficios \"VIP\", habr\u00eda dado instrucciones para avanzar con las diligencias de venta desde el tel\u00e9fono p\u00fablico de la c\u00e1rcel bonaerense.","Seg\u00fan la agencia de noticias DyN, ante las limitaciones impuestas a la importaci\u00f3n de efedrina, dispuestas en septiembre de 2008, Segovia se las ingeni\u00f3 desde la c\u00e1rcel para fabricar \"efedrina sint\u00e9tica\", una droga explosiva que \"en s\u00f3lo tres meses puede destruir a un consumidor\".","Como resultado de los allanamientos fueron detenidas nueve personas entre ellas la esposa de Segovia, Gisella Ortega, la suegra Antonia Moreno, el cu\u00f1ado Gonzalo Orteaga, el abogado Ariel Gonz\u00e1lez Zeballos y los supuestos testaferros, Hugo P\u00e1ez Alvarez y Mariel Ferracutti. Tambi\u00e9n fue apresado Rub\u00e9n Emilio Luj\u00e1n (facilitaba elementos comunicaci\u00f3n a Segovia), el denominado Griego S\u00fangaras, alias \"el taki\" o \"el qu\u00edmico\" y Mariel Nacelli. Los pr\u00f3fugos son Mario Santucci y Germ\u00e1n Unbonnecelli, colaboradores del griego mientras que el padre de Segovia estuvo demorado.","En los procedimientos se produjo adem\u00e1s el secuestro de elementos qu\u00edmicos y de documentaci\u00f3n que comprobar\u00eda embarques de la supuesta droga, de acuerdo a lo informado por el comisario Honorio Rodr\u00edguez, jefe de la divisi\u00f3n Drogas de Z\u00e1rate Campana.","Allegados al juzgado de Faggionato confirmaron que los investigadores se encontraban \"muy cerca\" de encontrar la \"cocina\" donde se manipulaba la droga en Rosario. Sin embargo, la propia difusi\u00f3n que el caso tuvo en los medios locales alert\u00f3 a los sospechosos, quienes se las ingeniaron para desviar las escuchas telef\u00f3nicas, impidiendo as\u00ed el hallazgo del laboratorio, pieza clave en la investigaci\u00f3n."]}
{"title":"No existen f\u00f3rmulas m\u00e1gicas","date":"2009-10-22 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-20743-2009-10-22.html","media":"rosario12","content":["Con el argumento de fijar un abordaje sostenido y m\u00faltiple, municipio y provincia acordaron complementar la presencia policial en los barrios m\u00e1s inseguros de la ciudad. Se comenzar\u00e1 la semana pr\u00f3xima en dos seccionales de la zona sur.","\"Para abordar la inseguridad no existen f\u00f3rmulas m\u00e1gicas, si existieran alguno ya la hubiera patentado. Entonces, lo que hay que hacer es un abordaje sostenido y m\u00faltiple\", plante\u00f3 ayer el secretario de Seguridad Comunitaria provincial, Enrique Font al t\u00e9rmino de la reuni\u00f3n convocada por el intendente en la que se abord\u00f3 la situaci\u00f3n en Rosario tras los \u00faltimos hechos de violencia. En el c\u00f3nclave, Ejecutivo municipal, Concejo y provincia acordaron complementar la presencia policial en los barrios m\u00e1s inseguros con una mayor intervenci\u00f3n de las \u00e1reas sociales de ambas administraciones para permitir la reinserci\u00f3n de los excluidos. En ese sentido el intendente Miguel Lifschitz anunci\u00f3 que el trabajo en conjunto comenzar\u00e1 la semana pr\u00f3xima en dos seccionales de la zona sur: la 11\u00ba de Saladillo, donde la semana pasada asesinaron al repartidor de golosinas y la 16\u00ba de La Tablada. Seg\u00fan Font la cantidad de homicidios dolosos se mantiene estable en comparaci\u00f3n con los \u00faltimos a\u00f1os, aunque admiti\u00f3 mayor carga violenta en los sucesos recientes.","Lifschitz encabez\u00f3 ayer junto a su secretario de Gobierno, Horacio Ghirardi una nueva reuni\u00f3n del Consejo de Seguridad local convocado a ra\u00edz de los \u00faltimos acontecimientos registrados en Rosario. Font, la c\u00fapula de la Unidad Regional II de polic\u00eda y los concejales Miguel Zamarini y Fernando Ros\u00faa tambi\u00e9n participaron del encuentro.","Al finalizar la reuni\u00f3n el intendente cont\u00f3 que en el c\u00f3nclave se hab\u00edan \"intercambiado ideas sobre la problem\u00e1tica y hemos mirado el mapa del delito donde surgen las zonas m\u00e1s complejas desde el punto de vista de la violencia de los hechos que se han venido produciendo en el \u00faltimo a\u00f1o. Decidimos profundizar algunas estrategias que ya se vienen implementando como son las tareas conjuntas en salideras bancarias, en los operativos de control de motocicletas, de recorridos conjuntos entre la polic\u00eda y la Guardia Urbana y al mismo tiempo profundizar el trabajo en com\u00fan en algunas de las zonas m\u00e1s conflictivas donde vamos a sumar a la mayor presencia policial dispuesta por el gobierno provincial un trabajo articulado desde lo social entre municipio y provincia para tratar de lograr un mejor resultado en la prevenci\u00f3n del delito\".","En sinton\u00eda con lo planteado por el jefe comunal, Font coment\u00f3 que la intenci\u00f3n del Ministerio de Seguridad era \"complementar intervenciones coyunturales de la polic\u00eda con acciones que apunten a variables socioculturales. En ese equilibrio podremos encontrar alguna estabilidad para disminuir los delitos. En esto no existen f\u00f3rmulas m\u00e1gicas, si existieran alguno ya las hubiera patentado, entonces lo que hay que hacer es un abordaje sostenido y m\u00faltiple\".","El secretario de Seguridad Comunitaria relat\u00f3 que \"en el presente, mientras abordamos la inclusi\u00f3n, intervenimos en econom\u00edas delictivas vinculadas al hurto de motos, desarticulaci\u00f3n de cocinas de pasta base de coca\u00edna y eso explica las escenas de violencia registradas en las \u00faltimas semanas. Esto impacta porque transforma los mecanismos de financiaci\u00f3n ilegal a la que est\u00e1n vinculadas algunos grupos. Estas medidas exitosas hay que acompa\u00f1arlas desde lo sociocultural para cubrir esa \u00e1rea de vacancia que deja la corrupci\u00f3n y la violencia\".","Font destac\u00f3 que \"Rosario es una ciudad donde las oportunidades para desarrollar pol\u00edticas de esta naturaleza son muy ricas, hay trabajo territorial de tradici\u00f3n, si no estuviera, las tasas de delitos ser\u00edan mucho m\u00e1s altas, como por ejemplo la ciudad de Santa Fe\"."]}
{"title":"Giacometti tuvo que guardar el traje","date":"2009-12-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-21344-2009-12-03.html","media":"rosario12","content":["Bonfatti hab\u00eda anticipado la asunci\u00f3n como n\u00famero dos del Ministerio al ex subjefe de la Unidad Regional II de Rosario, pero finalmente el gobernador s\u00f3lo puso en funciones al abogado santafesino Gaviola como ministro en reemplazo de Cuenca.","El gobernador Hermes Binner tom\u00f3 ayer el juramento a su nuevo ministro de Seguridad, el abogado santafesino Alvaro Gaviola, pero rompi\u00f3 el decreto de designaci\u00f3n como secretario de la cartera del ex subjefe de la Unidad Regional II de Rosario, comisario Jos\u00e9 Luis Giacometti, que hab\u00eda sido anunciado horas antes por su ministro de Gobierno y Reforma del Estado, Antonio Bonfatti. \"Lo de Giacometti se cay\u00f3\", dijo anoche a Rosario\/12 una fuente segura de la Casa Gris para ratificar que Binner prioriz\u00f3 \"la l\u00ednea de trabajo\" del ex ministro Daniel Cuenca, quien abandon\u00f3 el cargo por un problema de salud, pero seguir\u00e1 como asesor del gabinete. La definici\u00f3n de Binner dej\u00f3 a Giacometti con el traje puesto y anticipa lo que ocurrir\u00e1 hoy cuando Gaviola se re\u00fana con el equipo de Cuenca: ratificar\u00e1 en sus puestos a los secretarios Enrique Font (Seguridad Comunitaria), Gonzalo Armas (Control de las Fuerzas de Seguridad) y Leandro Corti (Asuntos Penitenciarios). Todos, menos uno: Carlos Iparraguirre, que ocupaba la Secretar\u00eda de Seguridad que le ofrecieron a Giacometti y despu\u00e9s lo bajaron.","Gaviola asumi\u00f3 en un acto con cierto tono nost\u00e1lgico. Lo recibieron con aplausos, pero a Cuenca lo despidieron con una ovaci\u00f3n. \"Gracias, Daniel\", le dijo el gobernador. Y ponder\u00f3 su esfuerzo en la definici\u00f3n de pol\u00edticas de seguridad, el dise\u00f1o del ministerio y la preparaci\u00f3n de los equipos de gobierno. \"Lamentamos much\u00edsimo esta situaci\u00f3n, pero tenemos un sentido de gratitud muy grande hacia quien en todo momento ha sido un compa\u00f1ero de trabajo con caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas y humanas esenciales\", afirm\u00f3. Bonfatti se levant\u00f3 para aplaudirlo de pie y los dem\u00e1s lo imitaron. Una ovaci\u00f3n sacudi\u00f3 el sal\u00f3n Blanco un hecho infrecuente en el protocolo oficial , mientras los ministros lo rodeaban en abrazos.","Iparraguirre sigui\u00f3 la escena desde abajo del estrado, junto a funcionarios de segunda l\u00ednea. \"\u00bfRenunci\u00f3 o lo echaron?\" le pregunt\u00f3 despu\u00e9s Rosario\/12.","Lo decidir\u00e1 el partido. Yo llegu\u00e9 al gobierno porque me propuso el partido contest\u00f3 Iparraguirre. Es el tercer funcionario radical que se alejar\u00e1 de la Casa Gris en la transici\u00f3n del 10 de diciembre. Los otros dos son el secretario de Finanzas, Julio Schneider que asumir\u00e1 como secretario de Gobierno del intendente de Santa Fe, Mario Barletta, y el secretario de Municipios y Comunas, Jorge Alvarez, que asumir\u00e1 como diputado nacional. La UCR ya le anticip\u00f3 al socialismo que pretende mantener esos espacios pol\u00edticos.","El nuevo ministro jur\u00f3 por la Constituci\u00f3n y las leyes. Y apenas habl\u00f3 un minuto: seis frases deshilvanadas en las que repiti\u00f3 cuatro veces la misma muletilla que suele usar Binner en sus discursos. \"Estoy convencido\", dijo Gaviola. No lo parec\u00eda.","Despu\u00e9s, el gobernador ratific\u00f3 la salida de Cuenca y la entrada de Gaviola como un cambio obligado por la salud del ex ministro. Y no un giro a la derecha como se especulaba en algunos despachos del gobierno despu\u00e9s del fallido de Giacometti. \"Vamos a continuar con la tarea que venimos realizando. Si bien Daniel deja de estar al frente del Ministerio, seguir\u00e1 aportando sus conocimientos\" como asesor, anunci\u00f3 el mandatario. \"Este es un momento que pone a prueba la continuidad de nuestros proyectos. Los hombres son importantes, imprescindibles, necesarios, pero es el proyecto el que nos a\u00fana y nos permite ser partes de un andamiaje de actividades para mejorar la vida de la gente\",agreg\u00f3 Binner.","Gaviola no tuvo tiempo ni de saludar. No bien se sent\u00f3 frente a los periodistas lo sacudieron las preguntas. Ya hab\u00eda trascendido el pasado de Giacometti, su resistencia a la reforma judicial y la decisi\u00f3n del gobernador de bajarlo del cargo. Sin embargo, el ministro mantuvo el suspenso.","Lo primero que tengo que hacer es interiorizarme de todos los miembros del equipo. Ya habr\u00e1 tiempo para las dem\u00e1s cuestiones.","Le acabo de contestar. Lo primero que voy a hacer es tomar contacto con los miembros del mi gabinete.","Acabo de decirle que me voy a reunir con ellos ma\u00f1ana (por hoy) y luego lo vamos a resolver contesto Gaviola.","Estaba molesto por la insistencia. Pero el gobernador ya hab\u00eda bajado a Giacometti del cargo para evitar cortocircuitos y diferencias de criterios entre el equipo de Cuenca y un reci\u00e9n llegado. \"No va a ser f\u00e1cil nombrar a un polic\u00eda en el gobierno y menos a uno con fama de mano dura\", sintetiz\u00f3 otra fuente de la Casa Gris."]}
{"title":"Adicciones santafesinas","date":"2010-01-10 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-21834-2010-01-10.html","media":"rosario12","content":["El Instituto Provincial de Estad\u00edsticas y Censos di\u00f3 a conocer cifras de un trabajo que realiz\u00f3 con el Indec. El 77% de la poblaci\u00f3n consumi\u00f3 alguna vez alcohol.","Durante el transcurso del a\u00f1o 2008 el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC) desarroll\u00f3 la Encuesta Nacional sobre Prevalencias de Consumo de Sustancias Psicoactivas 2008 (ENPreCoSP-2008), con la colaboraci\u00f3n de las direcciones de Estad\u00edsticas en cada una de las 24 provincias del pa\u00eds. Luego de un arduo trabajo de compilaci\u00f3n en el comienzo del 2010 el Instituto Provincial de Estad\u00edsticas y Censos (IPEC) public\u00f3 las principales conclusiones del trabajo.","En primer lugar se explica la definici\u00f3n de sustancias estudiadas. Dentro de las sustancias psicoactivas se encuentran las legales o sociales, compuestas por tabaco y bebidas alcoh\u00f3licas. Mientras que por el otro lado se analiza el consumo de drogas tanto legales como ilegales relacionadas a las adicciones. Una de las conclusiones del muestreo indica que el 77,2% de la poblaci\u00f3n de 16 a 65 a\u00f1os de la Provincia consumi\u00f3 alguna vez en su vida bebidas alcoh\u00f3licas, la prevalencia de vida de consumo de bebidas alcoh\u00f3licas es mayor para los varones que para las mujeres (86,7% vs. 68,7%). Con respecto a la edad, en el grupo de personas de 50 a 64 a\u00f1os dicha prevalencia es levemente inferior al resto de los grupos (74,9%). A mayor nivel de instrucci\u00f3n mayor prevalencia de vida (aumenta de 62,4% para las personas con hasta primario incompleto hasta 80,8% para las personas con secundario completo y m\u00e1s).","Con respecto al tabaco, la prevalencia de vida es inferior a la de las bebidas alcoh\u00f3licas, con 48,9%; y tambi\u00e9n resulta mayor en los varones que en las mujeres, m\u00e1s de la mitad de los varones consumi\u00f3 tabaco alguna vez en su vida y en el caso de las mujeres menos de la mitad (53,2% vs. 45,0%). Con respecto a la edad, en el grupo de personas de 25 a 34 a\u00f1os dicha prevalencia es levemente superior al resto de la poblaci\u00f3n. Con respecto al ingreso del hogar no se observan diferencias evidentes en la prevalencia de vida de consumo de tabaco (var\u00eda entre 46,2% y 51,1%). Dicha prevalencia es levemente superior para las personas con hogares con una necesidad b\u00e1sica insatisfecha que para las personas con hogares sin necesidades b\u00e1sicas insatisfechas (51,9% y 48,1% respectivamente).","Adem\u00e1s se indica que: \"El 72,5% de la poblaci\u00f3n de 16 a 65 a\u00f1os de la Provincia consumi\u00f3 bebidas alcoh\u00f3licas alguna vez en el \u00faltimo a\u00f1o, con respecto al sexo, la prevalencia del \u00faltimo a\u00f1o es mayor para los varones que para las mujeres (83,5% vs. 62,8%)\". En materia de grupos etarios, no se observan diferencias evidentes entre los grupos con respecto a dicha prevalencia (var\u00eda entre 71,0% y 74,4","Dentro de las sustancias psicoactivas se encuentran las ilegales, compuestas por alucin\u00f3genos, coca\u00edna, crack, \u00e9xtasis, inhalables, marihuana, opi\u00e1ceos y anest\u00e9sicos, y pasta base. Se presenta la prevalencia de consumo de vida, del \u00faltimo a\u00f1o, y del \u00faltimo mes, teniendo en cuenta el sexo, la edad, el nivel de instrucci\u00f3n, el ingreso del hogar, el NBI total del hogar, y la auto percepci\u00f3n de la salud general de las personas de 16 a 65 a\u00f1os de la Provincia.","De las sustancias psicoactivas ilegales, la que tiene mayor prevalencia de vida es la marihuana, el 7,9% de las personas de 16 a 65 a\u00f1os de la Provincia la consumi\u00f3 alguna vez en su vida, y luego contin\u00faa la coca\u00edna con 2,7%. El resto de las sustancias no supera el 1,1%, de mayor a menor prevalencia de vida se presentan, los inhalables, el \u00e9xtasis, los alucin\u00f3genos, los opi\u00e1ceos y anest\u00e9sicos, la pasta base y el crack. Para todas estas sustancias ilegales, excepto opi\u00e1ceos y anest\u00e9sicos, dicha prevalencia es mayor en varones que en mujeres."]}
{"title":"Para atrapar a los que venden","date":"2010-01-22 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-22007-2010-01-22.html","media":"rosario12","content":["El director de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones afirm\u00f3 que pasaron de realizar un operativo cada cinco d\u00edas a hacer 339 el a\u00f1o pasado. Tambi\u00e9n apunt\u00f3 que en poco tiempo las drogas de dise\u00f1o reemplazar\u00e1n a la marihuana y la coca\u00edna.","El director General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de la Polic\u00eda de la provincia de Santa Fe, Hugo Tognolli, dijo ayer que se increment\u00f3 el secuestro de drogas en el territorio provincial. El funcionario aport\u00f3 cifras exactas. Mientras en el 2007 se incautaron 24 kilos de coca\u00edna, el a\u00f1o pasado fueron 164 kilos. Es m\u00e1s, en di\u00e1logo con Rosario\/12, el titular de la ex Drogas Peligrosas se\u00f1al\u00f3 que \"en lo que va de enero se decomisaron 28 kilos de marihuana y un kilo y medio de coca\u00edna en 14 allanamientos\". En este sentido, Tognolli sostuvo que \"hist\u00f3ricamente se realizaba un allanamiento cada cinco d\u00edas, y en el 2009 se realizaron 339 allanamientos\". Seg\u00fan el funcionario policial, los n\u00fameros obedecen especialmente \"a un plan de gobierno que imparti\u00f3 las directivas de atacar del vendedor barrial en adelante y no al consumidor\". Tognolli asegur\u00f3 adem\u00e1s que \"en un futuro no muy lejano, las denominadas drogas de dise\u00f1o reemplazar\u00e1n a la marihuana y a la coca\u00edna\".","Tognolli consider\u00f3 que el fallo de la Corte Suprema de Justicia que despenaliz\u00f3 la tenencia de marihuana para uso personal no los afect\u00f3. \"La pol\u00edtica del gobierno y las instrucciones recibidas de la jefatura de polic\u00eda son claras. Si no se ataca al consumidor, que es una v\u00edctima y no nos conduce a nada, atacando al vendedor barrial hacia adelante se obtendr\u00e1n mayores resultados\", dijo el funcionario, para apuntar que \"la mayor actividad policial se ve reflejada en la cantidad de ordenes de allanamientos. El a\u00f1o pasado registramos un promedio de un allanamiento diario, cuando hist\u00f3ricamente era uno cada cinco d\u00edas\".","Las nuevas modalidades adoptadas por los narcotraficantes para obtener mayores ganancias, como la instalaci\u00f3n de cocinas para producir la pasta base de coca\u00edna, obligaron a las autoridades a extremar los esfuerzos para detectarlas en el territorio provincial. En este marco, el funcionario destac\u00f3 que en el 2008 se detectaron dos cocinas y el a\u00f1o pasado fueron siete.","\"Conforme al modus operandi de los transgresores, que van mutando constantemente, se golpe\u00f3 justo en los lugares adecuados. Y a pesar que queda mucho por hacer, los n\u00fameros hablan de la espl\u00e9ndida relaci\u00f3n con la justicia federal y con otras fuerzas\", se\u00f1al\u00f3 Tognolli, para a\u00f1adir que desde la direcci\u00f3n \"se vari\u00f3 la forma de trabajar, todo pasa en optimizar y saber utilizar el recurso humano y log\u00edstico, y los resultados est\u00e1n a la vista\".","Por otra parte, el funcionario policial alert\u00f3 sobre el crecimiento de las drogas de dise\u00f1o como el LSD, el \u00e9xtasis, el cristal, y la ketamina, entre otras. \"Si este tipo de sustancias se est\u00e1n consumiendo en todos lados, y est\u00e1n de moda, ac\u00e1 van a llegar en alg\u00fan momento porque dejan mayores ganancias a los narcotraficantes\", razon\u00f3 Tognolli, quien destac\u00f3 que en diversos allanamientos realizados en Santa Fe la polic\u00eda incaut\u00f3 m\u00e1s cantidades de estas sustancias, \"particularmente en fiestas electr\u00f3nicas, donde por una pastilla los consumidores pagan de 80 a 100 pesos en adelante\".","Otro de los temas en los que se aborda la problem\u00e1tica del narcotr\u00e1fico se vincula con la detecci\u00f3n de pistas de aterrizaje clandestinas, especialmente en el norte del territorio provincial. Seg\u00fan Tognolli, \"en el marco del decreto 1088 de la provincia, la polic\u00eda realiza patrullajes tendientes a localizar vuelos irregulares y los lugares utilizados. Se trabaja en forma conjunta con la Polic\u00eda Federal y Gendarmer\u00eda de manera muy relacionada. La mayor actividad policial nos permiti\u00f3 la elaboraci\u00f3n de mapas m\u00e1s precisos\"."]}
{"title":"\"Cada vez hay m\u00e1s policonsumo de drogas\"","date":"2010-01-24 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-22032-2010-01-24.html","media":"rosario12","content":["Para esta investigadora la mayor parte de la sociedad no se pregunta \"qu\u00e9 pasa con las formas de abordar los problemas y el fracaso de la prohibici\u00f3n ya que cada vez hay m\u00e1s consumo\". Habla del auge de las \"drogas de dise\u00f1o\".","La Presidenta de la Asociaci\u00f3n de Reducci\u00f3n de Da\u00f1os de Argentina (ARDA) y directora del Centro de Estudios Avanzados en Drogadependencias y Sida de la Universidad Nacional de Rosario (UNR), Silvia Inchaurraga, dialog\u00f3 con Rosario\/12 sobre el fen\u00f3meno de las denominadas drogas de dise\u00f1o. Para la especialista rosarina \"hay que tener un abordaje m\u00e1s amigable para aquellos que la consumen; y fundamentalmente pragm\u00e1tico, que parta de reconocer que el problema en s\u00ed no est\u00e1 en estas sustancias, que como otras han nacido para la experimentaci\u00f3n en el campo de la salud mental, si no en toda esta locura que hoy las est\u00e1 rodeando, y en la demonizaci\u00f3n que hace que no se las pueda abordar como corresponde\". En este marco, Inchaurraga destac\u00f3 que el Programa provincial de Sida aprob\u00f3 un programa de reducci\u00f3n de da\u00f1os en escenarios nocturnos (ver aparte), donde trabajar\u00e1n durante febrero, marzo y abril en los lugares de fiestas electr\u00f3nicas. \"All\u00ed vamos a distribuir un material en el que intentamos una intervenci\u00f3n focalizada\", precis\u00f3 la titular de ARDA.","Inchaurraga explic\u00f3 que las drogas de dise\u00f1o nacen en los estados Unidos entre 1970 y 1980 a partir de la prohibici\u00f3n de los alucin\u00f3genos. \"En este escenario de la prohibici\u00f3n; una persona, por el riesgo de ser detenida m\u00e1s all\u00e1 del fallo de la Corte la ley no se ha modificado , hay todo un temor que hace que la poblaci\u00f3n no se acerque como debiera a los sistemas de salud para buscar informaci\u00f3n\", dijo Inchaurraga. En este sentido, desde ARDA realizaron una experiencia en una fiesta electr\u00f3nica de testeo de pastillas en Buenos Aires. \"Es un reactivo qu\u00edmico que se pone en la punta de la pastilla, y seg\u00fan el color que da se puede descartar que no sea \u00e9xtasis\", dijo Inchaurraga.","En Europa s\u00ed se consigue. La titular de ARDA destac\u00f3 que en algunos lugares del mundo, como el Pa\u00eds Vasco, se instalan mini laboratorios en fiestas electr\u00f3nicas y detectan cu\u00e1l es la composici\u00f3n qu\u00edmica exacta de la pastilla. Y cuando le dicen que no es lo que le vendieron, la persona la deja para que la estudien m\u00e1s en profundidad en laboratorio. \"Ac\u00e1, cuando hicimos la experiencia, la gente nos dec\u00eda que hab\u00edan pagado 30 mangos y no la iban a dejar porque de alguna manera les iba a pegar. All\u00ed vemos la dificultad para instalar el consumo responsable, por eso es importante que el tema comience a tener mayor visibilidad\", apunt\u00f3 Inchaurraga.","La investigadora explic\u00f3 que la aparici\u00f3n de las drogas de dise\u00f1o \"obedece, por un lado a que se intenta obtener mayor rentabilidad al mercado, los narcotraficantes comienzan a vincularse a los laboratorios clandestinos que comienzan a producir droga, e incluso siempre intentan ir a la vanguardia de aquello que pasa ser una sustancia prohibida, como pas\u00f3 con el \u00e9xtasis en su momento, y los laboratorios clandestinos ya ten\u00edan una sustancia nueva que lanzaban al mercado. A partir de la prohibici\u00f3n de los alucin\u00f3genos, aparece un mercado diversificado y con sustancias nuevas.","Inchaurraga remarc\u00f3 que este mismo fen\u00f3meno llev\u00f3 a la producci\u00f3n de drogas cada vez m\u00e1s t\u00f3xicas y baratas, al se\u00f1alar que \"tambi\u00e9n aparece en la prohibici\u00f3n en los contextos de pobreza, donde si no estuviera prohibida la coca\u00edna, no tendr\u00edamos hoy el gran arraigo que tienen tanto los solventes, pero fundamentalmente la pasta base e incluso el crack en algunos lugares. Los narcotraficantes han llegado a intentar lograr la mayor rentabilidad con esa sustancia al punto de llegar a comercializar los deshechos del mismo proceso de producci\u00f3n del clorhidrato de coca\u00edna\".","A partir de las declaraciones del director de Control y Prevenci\u00f3n de drogas provincial, Hugo Togniolli, quien asegur\u00f3 que en un \"futuro no muy lejano, las drogas de dise\u00f1o reemplazar\u00e1n a la marihuana y a la coca\u00edna, Inchaurraga dijo que estas sustancias \"inicialmente nacen dirigidas a otro p\u00fablico, vinculadas a una poblaci\u00f3n de clase media, universitaria, una poblaci\u00f3n instruida que por lo general planifica su consumo, consulta en Internet, busca bibliograf\u00eda. Nos ha pasado que en el Centro de Drogadependencia y Sida de la UNR llame gente y se acerque a buscar informaci\u00f3n sobre una sustancia que ten\u00edan planificado consumir en una fiesta electr\u00f3nica espec\u00edfica, quiz\u00e1s. En este sentido, la Creamfield es un paradigma de esto, una megafiesta y ah\u00ed hemos visto mucho de estos fen\u00f3menos\".","Pero la realidad indica que hoy esas fiestas se han masificado, como se masificaron los laboratorios clandestinos. \"Por eso, en las fiestas electr\u00f3nicas no vemos tanto esta poblaci\u00f3n, si no que est\u00e1 m\u00e1s mezclada, de distintas clases sociales que quiz\u00e1s podr\u00edan haber ido a una discoteca, un recital de rock o una bailante. Vemos una poblaci\u00f3n que no se ha cuidado, que no tiene una informaci\u00f3n b\u00e1sica sobre los riesgos de la deshidrataci\u00f3n, por el calentamiento de la temperatura del cuerpo bajo los efectos de la danza, y que incluso combina esas sustancias con otras m\u00e1s peligrosas de consumir; fundamentalmente con el alcohol, la marihuana y en ocasiones coca\u00edna\", apunt\u00f3 la presidenta de ARDA.","Seg\u00fan Inchaurraga, \"el tema de los riesgos est\u00e1 vinculado con una falta de informaci\u00f3n que tiene esta poblaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n con una masificaci\u00f3n que hoy tenemos en el fen\u00f3meno del consumo. Me parece interesante, por un lado interrogar el fen\u00f3meno de la prohibici\u00f3n y el rol que tiene en las sociedades modernas donde cada vez hay drogas m\u00e1s nuevas y m\u00e1s peligrosas porque son desconocidas, porque ni siquiera aquellos que la compran y que la venden conocen su composici\u00f3n; y en otro caso son sustancias no aptas para el consumo humano, como es la pasta base. Desde el a\u00f1o 2002, cuando comenzamos con el Programa de Reducci\u00f3n de Da\u00f1os en Fiestas Raves y Escenarios nocturnos, vemos que cada vez hay m\u00e1s policonsumo; es decir, m\u00e1s mezcla de Popper, lanzaperfume, ext\u00e1sis, anfetaminas sint\u00e9ticas o metanfetaminas, pero fundamentalmente aparec\u00edan m\u00e1s pastillas de colores, que el mismo usuario no sab\u00eda que ten\u00eda porque el vendedor no le hab\u00eda dado precisiones. En el discurso aparec\u00eda esto de que yo pagu\u00e9 30 o 40 mangos, y de alguna manera esto me va a pegar y me quiero pasar la fiesta\".","\"All\u00ed vemos el otro fen\u00f3meno vinculado a esto \"continu\u00f3 Inchaurraga que es el lugar que ocupan las drogas en las sociedades modernas. Antes era un fen\u00f3meno m\u00e1s de la juventud, esto del rito del pasaje a la edad adulta con sensaciones nuevas y fuertes. Pero hoy vemos que es extensible, no tiene que ver con una cuesti\u00f3n de edad, ni tampoco un rito de pasaje, si no que est\u00e1 muy instalada la tendencia a experimentaci\u00f3n a cualquier costo, y por otro lado la combinatoria de sustancias, que se ve claramente en los adolescentes en viaje de estudios a Bariloche con la jarra loca, este mismo fen\u00f3meno se da con las drogas ilegales o con la mezclas de alcohol con otras drogas prohibidas\".","Est\u00e1n hablando de smart drug. A estas drogas se las conoce como drogas inteligentes. Inchaurraga explica que \"la palabra droga de dise\u00f1o nace en Inglaterra, y significa a una droga hecha a medida, vinculadas a exacerbar las percepciones, a disfrutar de los colores, de la m\u00fasica, el baile. Es importante interrogar c\u00f3mo la tendencia de la sociedad moderna va empujando en este sentido a que estas drogas tengan un mayor protagonismo. Por eso hay que desmitificar un poco la cuesti\u00f3n. He llegado a participar en programas televisivos con colegas, psic\u00f3logos y dem\u00e1s, que han llegado al punto de preguntarme si estaba a favor o en contra de las fiestas electr\u00f3nicas; un extremo de la locura que hay en nuestras sociedades, donde no nos preguntamos qu\u00e9 pasa con las formas de abordar los problemas y el fracaso de la prohibici\u00f3n ya que cada vez hay m\u00e1s consumo\"."]}
{"title":"\"La polic\u00eda no se autodepura\"","date":"2010-01-15 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-21903-2010-01-15.html","media":"rosario12","content":["Juan Jos\u00e9 Raffo denunci\u00f3 el a\u00f1o pasado la corrupci\u00f3n policial desde adentro y ayer opin\u00f3 sobre la banda de polic\u00edas que fueron detenidos acusados de robar y extorsionar a otros ladrones. La conducci\u00f3n de la fuerza y las pol\u00edticas de Seguridad.","Juan Jos\u00e9 Raffo, el ex agente policial que en marzo del a\u00f1o pasado protagoniz\u00f3 la m\u00e1s resonante denuncia sobre las \"cajas negras\" policiales; opin\u00f3 ayer sobre la detenci\u00f3n de la banda de polic\u00edas que est\u00e1n imputados por robo calificado y privaci\u00f3n ileg\u00edtima de la libertad, entre otras muchas causas. Raffo no coincidi\u00f3 con la visi\u00f3n del secretario de Seguridad Horacio Ghirardi, quien propuso pensar que la detenci\u00f3n de estos cinco agentes el d\u00edas martes es en realidad \"un proceso de autodepuraci\u00f3n de la fuerza que detecta y detiene a los malos polic\u00edas\". Para el ex agente \"ese no puede ser un consuelo porque si hubiera una s\u00f3lida conducci\u00f3n de la polic\u00eda, estos casos ser\u00edan detectados antes de que se cometieran los delitos\", dijo.","En declaraciones a LT8 Raffo asegur\u00f3 que su denuncia en marzo del a\u00f1o pasado, fue \"m\u00e1s profunda\" en relaci\u00f3n a este proceso que termin\u00f3 con el arresto de los agentes Diego Machado, Germ\u00e1n Almir\u00f3n, Guillermo Segovia, H\u00e9ctor Navarro y Mario Alberto Feresin; que se dedicaban a robarle a personas con prontuario. \"La denuncia m\u00eda en su momento fue m\u00e1s compleja, este hecho puede ser tomado si se quiere como un hecho aislado dentro de la polic\u00eda. El an\u00e1lisis que yo hago es que desde la denuncia que yo hice hasta ahora, salvo algunos peque\u00f1os cambios, la conducci\u00f3n de la fuerza sigue siendo la misma. Quien conduc\u00eda la fuerza por esos d\u00edas, hoy lo hace desde Santa Fe y desde el lugar m\u00e1s importante, evidentemente la l\u00ednea de conducci\u00f3n que yo denuncie en la Unidad Regional II y la que hoy tiene la provincia es la misma\", asegur\u00f3.","Exactamente. Yo creo que hay un problema de conducci\u00f3n tambi\u00e9n en hechos como este que pas\u00f3 con agentes j\u00f3venes y de baja graduaci\u00f3n. Es decir, c\u00f3mo llegaron a cometer este tipo de il\u00edcitos con el uniforme puesto.","Raffo describi\u00f3 adem\u00e1s otro tipo de anomal\u00edas en la polic\u00eda de Rosario. \"Hay puestos estrat\u00e9gicos que no est\u00e1n cubiertos y siguen ac\u00e9falos a casi un mes de haber asumido Toledo como jefe de provincia. Por ejemplo, \u00bfcu\u00e1l es la explicaci\u00f3n para que no haya un Jefe de Orden P\u00fablico fijo y que ese cargo sea cubierto alternativamente por el subjefe de Unidad?\", se pregunt\u00f3.","Ghirardi dijo que la detenci\u00f3n de estos cinco agentes marcaba que la polic\u00eda sigue autodepur\u00e1ndose. \u00bfCree que esto es as\u00ed o que todav\u00eda hay bolsones de corrupci\u00f3n que administra la propia polic\u00eda?","Yo creo que no es un consuelo que la polic\u00eda se autodepure porque en ese mismo an\u00e1lisis uno se podr\u00eda preguntar si es correcto que la polic\u00eda deje que se arme una banda delictiva dentro de la propia fuerza y despu\u00e9s la desbarate y aprese a sus responsables. Evidentemente, si hubiese un buen control de la fuerza, de las personas que integran la polic\u00eda, tendr\u00eda que evitarse el problema o ver alguna situaci\u00f3n anormal y prevenir.","El sistema sigue totalmente igual, a lo mejor le ha servido a alguien para acomodar el tablero para su propia conveniencia. Yo no creo que el gobierno le haya podido encontrar la soluci\u00f3n al problema. Han cambiado algunos nombres, algunos m\u00e9todos han mejorado, se pulieron t\u00e9cnicamente algunas cosas, pero la cuesti\u00f3n estructural de la polic\u00eda sigue igual-concluy\u00f3."]}
{"title":"Es una zona caliente ","date":"2010-02-05 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-22207-2010-02-05.html","media":"rosario12","content":["El diputado nacional por el GEN, Fabi\u00e1n Peralta, manifest\u00f3 ayer que el territorio santafesino es \"una zona caliente\" respecto al narcotr\u00e1fico y dijo que \"hay mucho por coordinar\" en materia de seguridad contra el flagelo del comercio de drogas. En ese sentido, se reuni\u00f3 con jueces, comisarios y funcionarios. \"Hay que lograr que el Estado accione con todo su potencial\", inst\u00f3. Tras el encuentro con el comandante Miguel Angel Cil de Gendarmer\u00eda, el juez federal Reynaldo Rodr\u00edguez y el subcomisario de la secci\u00f3n de drogas de la Polic\u00eda Federal, Claudio Di Nucci, Peralta consider\u00f3 que existe \"un trabajo deficiente de inteligencia, lo que justifica que buena parte de los procedimientos que fueron positivos se basaron en datos concretos que proven\u00edan de organismos internacionales\".","Adem\u00e1s, dijo que \"existe un porcentaje muy elevado de tr\u00e1fico de drogas\", que pasan por el territorio santafesino y culminan en Capital Federal, Chile, Uruguay, Bolivia o Europa. \"Nuestro objetivo es reducir las ventajas comparativas que ofrece nuestro pa\u00eds respecto a otros; poner mucho vigor y un presupuesto acorde en campa\u00f1as que propongan una vida saludable y consoliden h\u00e1bitos que nos alejen de las adicciones\", se\u00f1al\u00f3; y agreg\u00f3: \"Es fundamental que el Estado garantice el derecho a la salud a los enfermos y que se los ampare dentro del sistema sanitario y no desde el sistema penal\"."]}
{"title":"Fue un enfrentamiento interno","date":"2010-02-07 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-22222-2010-02-07.html","media":"rosario12","content":["Para Alvaro Gaviola la balacera al colectivo que transportaba hinchas se debi\u00f3 a una interna de dos grupos, cuyo enfrentamiento ha llegado a este punto extremo de violencia, y en el que no esta exento el tema drogas. Las dudas del caso.","El ministro de Seguridad Alvaro Gaviola asegur\u00f3 ayer que el ataque al micro de \u00d1uls se debi\u00f3 a una interna de dos grupos, cuyo enfrentamiento ha llegado a este punto extremo de violencia, y en el que no esta exento el tema drogas. \"Es una de las hip\u00f3tesis que llevamos adelante a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Control de Fuerzas de Seguridad\", apunt\u00f3. La complicidad policial es otro elemento de la misma hip\u00f3tesis.","\u00bfC\u00f3mo piensa abordar este tema, teniendo en cuenta que se postula desde su propia \u00e1rea desactivar las econom\u00edas delictivas para enfrentar el delito? \u00bfC\u00f3mo se aplicar\u00eda este concepto en este caso?","Evidentemente en el tema del f\u00fatbol siempre se encuentra la sospecha de que existen otras situaciones que van m\u00e1s all\u00e1 del aspecto meramente deportivo, que muchas veces pueden estar asociadas con cuestiones delictivas. Es correcto que en el tratamiento de las econom\u00edas delictivas hay que profundizar el estudio sobre las causas y no sobre las consecuencias, el delito es la manifestaci\u00f3n \u00faltima, pero hay que ir hasta el fondo: qu\u00e9 es lo que lo mueve. Y si tiene que ver con la droga, la prioridad es atacar a la producci\u00f3n, desactivando las cocinas de pasta base como ya hemos hecho el a\u00f1o pasado, con siete cocinas desarticuladas en Rosario y zona.","Usted menciona uno de los elementos que sobrevuelan este conflicto. \u00bfCree que el tema drogas est\u00e1 involucrado en este enfrentamiento?","La verdad es que todo es posible y son l\u00edneas investigativas que estamos llevando adelante, no solo a trav\u00e9s de la polic\u00eda sino de la Secretar\u00eda de Control de las Fuerzas de Seguridad, dado que desde siempre sobrevuela la sospecha de que alg\u00fan personal policial puede estar interviniendo y para eso preventivamente la Secretar\u00eda realiza todas las investigaciones y est\u00e1 atacando el problema desde ese lado.","Est\u00e1 recogiendo todas las denuncias que est\u00e1n llegando a trav\u00e9s de Asuntos Internos, comentarios, manifestaciones an\u00f3nimas, todos elementos que hacen que uno tome directivas de c\u00f3mo orientar la investigaci\u00f3n hacia un sentido u otro. Todas las l\u00edneas se toman y se les dan seriedad, muchas veces sin elementos probatorios, o no suficientes pero nos sirven para encauzar una investigaci\u00f3n, y muchas veces nos han dado resultados, nos han permitido establecer la participaci\u00f3n de personal.","\u00bfCu\u00e1l es el nivel de complicidad, o connivencia policial que visualiza con las barras de los clubes y puntualmente en este caso de \u00d1uls?","En este momento no puedo dar una respuesta certera y no puedo anticipar opini\u00f3n y no seria responsable. Con el correr de los d\u00edas aparecer\u00e1n nuevos elementos y pronto tendremos m\u00e1s datos certeros.","Desde la ONG \"Salvemos al F\u00fatbol\" M\u00f3nica Nizzardo apunt\u00f3 al comisario inspector Alberto Villa por sus antiguas relaciones con la barra de \u00d1uls en tiempos en que era manejada por los hermanos Camino. \u00bfEst\u00e1 analizando el legajo de los jefes policiales en cuya zona se concret\u00f3 este ataque? Exactamente son todos elementos de la investigaci\u00f3n, y asi como est\u00e1 la denuncia tenemos otras l\u00edneas, y est\u00e1n siendo verificadas y desarrolladas. No puedo decirle m\u00e1s, no se descarta ninguna hip\u00f3tesis.","\u00bfLe sorprende que no haya sido entregado el colectivo de color amarillo sobre el que cay\u00f3 la mayor descarga de impactos de bala?","La verdad es que tengo que decir que no es una situaci\u00f3n com\u00fan este hecho, el que no tengamos a\u00fan el colectivo, pero estamos trabajando."]}
{"title":"Un ex polic\u00eda en la mira","date":"2010-02-09 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-22260-2010-02-09.html","media":"rosario12","content":["A partir de un dato an\u00f3nimo se allan\u00f3 la vivienda de un ex polic\u00eda rosarino sindicado como el tenedor de algunas armas usadas por los que dispararon al pibe C\u00e1ceres. \"Es razonable que la sociedad piense que existe connivencia policial\", dijo un funcionario.","El secretario de Control de Fuerzas de Seguridad, Facundo Paschetto, revel\u00f3 ayer que a partir de un dato an\u00f3nimo que lleg\u00f3 a esa dependencia (aportado a la causa por el ataque al micro con hinchas de \u00d1uls) se","allan\u00f3 la vivienda de un ex polic\u00eda sindicado como el tenedor de algunas de las armas empu\u00f1adas por los matadores de Walter C\u00e1ceres. \"Si bien no se encontraron las armas, se hall\u00f3 una cantidad importante de droga\", revel\u00f3 el funcionario que es quien canaliza los datos que intentan esclarecer el episodio. Tambi\u00e9n pidi\u00f3 que la Legislatura apruebe una ley que protege a testigos an\u00f3nimos.","Paschetto aclar\u00f3 que \"la investigaci\u00f3n sobre la connivencia policial la lleva adelante la Divisi\u00f3n Judiciales por orden expresa de la jueza (Roxana Bernardelli), aunque nosotros a partir de datos que nos han llegado en forma an\u00f3nima a la secretaria hemos aportado a la investigaci\u00f3n. Se han hecho allanamientos con resultados negativos en cuanto al objeto que eran las armas. Esto ha derivado en otras cuestiones: se han hecho un par de allanamientos negativos en cuanto al objetivo que era encontrar las armas del ataque, pero ha derivado en otros temas como el de drogas.","--Se realiz\u00f3 un allanamiento en la finca de un polic\u00eda retirado y se encontr\u00f3 una determinada cantidad de drogas por lo cual se puso en conocimiento al juzgado federal en turno que ha tomado conocimiento en este tema. Esta es una cuesti\u00f3n diferente a lo que ven\u00eda trabajando la juez de instrucci\u00f3n provincial.","--Una denuncia lo indicaba como la persona que pod\u00eda tener alguna de las armas que se hab\u00edan utilizado en ese enfrentamiento. Pero el allanamiento fue negativo en ese punto.","--La titular de la ong Salvemos al f\u00fatbol denunci\u00f3 al comisario Alberto Villa (responsable de la zona 3, con jurisdicci\u00f3n sobre el lugar del ataque) por sus relaci\u00f3n con Pimpi Camino.","--Es razonable que la sociedad piense que existe connivencia policial en determinados temas, pero nosotros debemos basarnos en datos objetivos y comprobables. Y para eso recibimos todas denuncias en la Secretar\u00eda y no descartamos ninguna l\u00ednea de investigaci\u00f3n.","--Hay una cuesti\u00f3n l\u00f3gica, la gente puede acercarse de forma an\u00f3nima a la Secretar\u00eda y cuando existen sospechas de connivencia policial se generan temores de actuar por los carriles normales. En este sentido no descartamos ninguna l\u00ednea de investigaci\u00f3n, y el ministro de Seguridad Alvaro Gaviola est\u00e1 enterado de lo actuado. Por eso ser\u00eda importante que se aprobara el proyecto enviado a la Legislatura provincial que trata de la Protecci\u00f3n de Testigos, Denunciantes e Informantes. Este ser\u00eda una instrumento fundamental para nosotros.","--Legisladores del Frente Progresista. El proyecto es abarcativo, y tiene un formato muy interesante que trabaj\u00f3 gente del Ministerio de Justicia provincial."]}
{"title":"\"Re\u00fane las mejores condiciones\"","date":"2010-03-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-22558-2010-03-03.html","media":"rosario12","content":["El ministro de Seguridad, Alvaro Gaviola, presidi\u00f3 ayer el acto de asunci\u00f3n del comisario mayor Marcelo Casaj\u00fas como jefe de la Unidad Regional 2, del departamento Rosario. \"Creemos que es la persona que en este momento re\u00fane las mejores condiciones para desempe\u00f1ar este cargo\", dijo el secretario de Seguridad P\u00fablica, Horacio Ghirardi.","Casaj\u00fas asumi\u00f3 en reemplazo de Oscar Barei, quien dej\u00f3 el cargo en cumplimiento de las normas de la instituci\u00f3n que establecen el retiro del personal al cumplir 30 a\u00f1os de servicio. El cargo de subjefe de la UR2, que dej\u00f3 vacante Casaj\u00fas, ser\u00e1 ocupado por el comisario inspector Daniel Gim\u00e9nez.","El acto, que se desarroll\u00f3 en la sede de la UR2, Ovidio Lagos al 5200, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Ghirardi; el jefe de polic\u00eda de la provincia, Osvaldo Toledo, y el subjefe, Egidio Schettini; el secretario de Gobierno de la Municipalidad de Rosario, Fernando Asegurado; entre otros.","El ministro Gaviola se\u00f1al\u00f3 que \"las directivas son las que ya ten\u00eda Barei, trabajar fuertemente en la prevenci\u00f3n, la cercan\u00eda con los vecinos, muy atentos a la demanda de los barrios, y las instituciones, y un tema que nos preocupa como la lucha contra la droga\".","Ghirardi precis\u00f3: \"Aqu\u00ed hay una l\u00ednea de trabajo que vamos a seguir profundizando con el comisario Casaj\u00fas, venimos de una reuni\u00f3n en donde el jefe saliente traslad\u00f3 cu\u00e1les son las l\u00edneas de acci\u00f3n que hab\u00eda dejado en funcionamiento, vamos a profundizar toda las tareas de prevenci\u00f3n en la ciudad\".","En cuanto a los criterios de la designaci\u00f3n del nuevo titular de la UR2, Ghirardi destac\u00f3 que \"se ha resuelto por la figura de Casaj\u00fas, que c2reemos que es la persona que en este momento re\u00fane las mejores condiciones para desempe\u00f1ar este cargo\".","El nuevo jefe de la UR2 solicit\u00f3 \"al personal policial toda la colaboraci\u00f3n para el \u00e9xito de esta gesti\u00f3n, y de ellos\". Casaj\u00fas tiene 48 a\u00f1os."]}
{"title":"Con el sello de un crimen por encargo","date":"2010-03-20 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-22808-2010-03-20.html","media":"rosario12","content":["El viernes a la madrugada, Camino acudi\u00f3 en su auto y \"tres amigos\" al bar de Servando Bayo al 1400. Cuando decidi\u00f3 salir a la calle a fumar dos personas lo ejecutaron de cinco disparos. Lleg\u00f3 sin vida al hospital Carrasco.","El hilo de agua rosada que desembocaba en un charco sobre la cuneta del asfalto era evidencia de que la escena del crimen hab\u00eda sido alterada, presumiblemente por los propios asesinos. El lugar donde cay\u00f3 Roberto \"Pimpi\" Camino a las 5.35 de la madrugada de ayer fue baldeado, la sangre desapareci\u00f3, al igual que tres de las cinco vainas que se utilizaron para ultimar al ex l\u00edder de la barra de \u00d1uls. \"Pimpi\" fue due\u00f1o de una historia de violencia que acab\u00f3 con su vida al recibir cinco impactos de bala, encontrando una muerte feroz, propia de un hombre que supo construir y liderar una las barras de f\u00fatbol m\u00e1s beligerantes del pa\u00eds y que con los mismos h\u00e1bitos se apoder\u00f3 de la zona sur de la ciudad. La causa del crimen est\u00e1 en manos del juez de Instrucci\u00f3n Javier Beltramone, quien investiga los v\u00ednculos que el fallecido manten\u00eda con autoridades policiales.","No fue \u00d1uls el que hizo de \"Pimpi\" Camino un hombre violento. En mejor caso, fue Camino quien hizo del club un reducto de encendida violencia bajo el gobierno de Eduardo L\u00f3pez. Su ingreso al paraavalancha rojinegro lo hizo a los tiros, en un recordado partido entre \u00d1uls y Uni\u00f3n en el parque Independencia, y poco a\u00f1os despu\u00e9s de cumplir una condena en Coronda por homicidio de su mujer. Haciendo uso de armas de fuego desplaz\u00f3 a Oscar \"Cacho\" Lucero del m\u00e1s alto pelda\u00f1o de la tribuna y desde all\u00ed construir\u00e1 un lugar de poder en el cual intervinieron autoridades policiales y el propio L\u00f3pez.","La polic\u00eda le supo dar garant\u00edas a \"Pimpi\": le liberaba las tribunas para ejercer la intimidaci\u00f3n sobre los hinchas que se opon\u00edan al gobierno del ex presidente y el propio L\u00f3pez le entreg\u00f3 las llaves de la entidad, ejerciendo los violentos una omnipresencia sorprendente en el parque Independencia y el polideportivo Bella Vista.","Con el cambio de gobierno en \u00d1uls, y tras la condena a tres a\u00f1os de prisi\u00f3n por el intento de copamiento a las instalaciones de la entidad el 26 de enero de 2009, los hermanos Camino perdieron injerencia en el mundo del delito, incluso con problemas para mantener su ascendencia en zona sur, donde reside la familia. En Grandoli y Lamadrid impon\u00edan el miedo, y all\u00ed la polic\u00eda nunca se met\u00eda. Estuvo pr\u00f3fugo tres meses por los incidentes que protagoniz\u00f3 a comienzos del a\u00f1o pasado, tiempo en el que el que supo estar a cobijo del Sindicato de la Carne, en el cual m\u00e1s de una vez recibi\u00f3 la llamada pertinente para evadirse del allanamiento que pr\u00f3ximo estaba por detenerlo.","En el \u00faltimo a\u00f1o \"Pimpi\" dej\u00f3 de cumplir el tratamiento m\u00e9dico prescrito para atender su enfermedad en el sistema inmunol\u00f3gico, el cual se le detect\u00f3 en el 2007 cuando fue internado por recibir un ataque a balazos en pleno centro de la ciudad. Por ello pas\u00f3 buena parte del mes de febrero internado, haciendo apenas tres semanas que le hab\u00edan dado el alta m\u00e9dica.","Con el asesinato del pibe Walter C\u00e1ceres renaci\u00f3 en la opini\u00f3n p\u00fablica el fantasma de \"Pimpi\", aunque para la polic\u00eda, que ya hab\u00eda dejado de ser contacto de referencia, ser transform\u00f3 en un problema. La emboscada el micro con hinchas de \u00d1uls deriv\u00f3 en la remoci\u00f3n de autoridades de la comisar\u00eda und\u00e9cima, con jurisdicci\u00f3n sobre su domicilio particular, y en la detenci\u00f3n de un efectivo de la fuerza. Gozaba de libertad condicional, que no le fue revocada a pesar de incumplir las restricciones impuestas para disponer de tal beneficio, entre ellas acudir a la comisar\u00eda cuando jugaba el primer equipo leproso.","El viernes a la madrugada Camino acudi\u00f3 en su auto con \"tres amigos\" al bar Ezeiza de Servando Bayo al 1400. All\u00ed se encontraron con una quinta persona, con quien compartieron algunas bebidas. A las 5.18 le son\u00f3 el celular y minutos luego de cortar la comunicaci\u00f3n sali\u00f3 a la calle a fumar un cigarrillo de marihuana. No lleg\u00f3 a darle una pitada: lo ejecutaron de cinco disparos, presumiblemente gatillados por dos personas. Los dos primeros impactos los recibi\u00f3 en las piernas, otros dos en el torso y el quinto cerca del coraz\u00f3n.","Seg\u00fan las primeras pesquisas, sus compa\u00f1eros salieron a la calle, recogieron el cuerpo, lo subieron a su propio auto y lo llevaron al Hospital Carrasco, el m\u00e1s pr\u00f3ximo al lugar del crimen, donde lo dejaron en manos de los m\u00e9dicos, que ya nada pudieron hacer. Nadie sali\u00f3 en defensa de \"Pimpi\" durante el ataque. Hubo un entregador y el resto se visti\u00f3 de c\u00f3mplice, de acuerdo a las sospechas.","Cuando la polic\u00eda lleg\u00f3 al lugar del crimen ya no hab\u00eda sangre, pero dieron con el due\u00f1o del bar. A\u00fan nada se sabe de qui\u00e9nes son los que compartieron sus \u00faltimos minutos de vida, ser\u00edan los mismos que lo dejaron en el Hospital. Ahora se los busca como asi tambi\u00e9n al auto, donde encontr\u00f3 una previsible muerte violenta. Alberto, su hermano, desconoce si el asesinato de Pimpi alcanzar\u00e1 para saldar las deudas que en la madrugada de ayer le fueron a cobrar con cinco balazos."]}
{"title":"Las pistas alrededor del \"Angelito Negro\"","date":"2010-03-21 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-22823-2010-03-21.html","media":"rosario12","content":["Se llama Alejandro Urquiza, alias \"Angelito Negro\". El dato se lo confirm\u00f3 a Rosario\/12 el jefe de Polic\u00eda Daniel Toledo. Urquiza le dijo al juez que se fue del bar donde balearon a Pimpi Camino media hora antes del tiroteo.","El mismo polic\u00eda que detuvo a Roberto \"Pimpi\" Camino en Buenos Aires en abril de 2009 es el que estuvo en el bar donde le dieron muerte la madrugada del viernes. Se trata del sargento Alejandro Ismael Urquiza, de la brigada de investigaciones, conocido por su apodo: Angelito Negro. Urquiza declar\u00f3 ayer ante el juez Javier Beltramone y asegur\u00f3 que se fue del local alrededor de las cuatro y media de la ma\u00f1ana, media hora antes del asesinato, y neg\u00f3 haber convocado a Pimpi. El propio jefe de la polic\u00eda provincial Daniel Toledo reconoci\u00f3 a Rosario\/12 el hecho. \"Es un hombre de Investigaci\u00f3n con mucha experiencia, trabaja desde el 83, por eso lo eleg\u00ed para esa comisi\u00f3n de cinco polic\u00edas que detuvieron a Camino en Buenos Aires\", indic\u00f3. \"Ahora -se ataj\u00f3 Todelo su experiencia no quiere decir que me mande una macana\", advirti\u00f3 neg\u00e1ndose a responder si pon\u00eda las manos al fuego por Angelito Negro. \"Tengo 16 mil hombres a mi cargo\" record\u00f3 Toledo. En tanto los pesquisas tambi\u00e9n est\u00e1n interesados en el tel\u00e9fono celular de Pimpi, que no hab\u00eda aparecido en la escena del crimen. \"Lo tiene la familia y dijo que lo iba a entregar\", revel\u00f3 a este diario una fuente judicial.","El jefe de policia provincial comisario Daniel Osvaldo Toledo reconoci\u00f3 que aquella comisi\u00f3n que captur\u00f3 a Pimpi \"era un salpicadito de Judiciales y de Investigaciones que fueron comisionados para esta tarea. En este grupo estaba el sargento Alejando Ismael Urquiza\".","\u00bfNo le resulta sugestivo que la madrugada del asesinato Pimpi Caminos hay estado Urquiza con \u00e9l en ese bar?","No. Por empezar eso m\u00e1s all\u00e1 de que estuvo o no estuvo no me parece sugestivo. En su momento se deber\u00e1 determinar si hay alg\u00fan tipo de responsabilidad o alguna relaci\u00f3n con el caso, pero en principio no me parece sugestivo.","Por supuesto que es delicado siempre que nosotros estemos al lado de una situaci\u00f3n tan delicada como este hecho que ocurri\u00f3. Pero puntualmente no, porque la gente que trabaja en Investigaciones generalmente no tiene hora ni lugar para buscar alguna informaci\u00f3n o estar desarrollando alguna tarea. Si hay algo veremos, pero no me resulta sugestivo por la experiencia que tengo yo en treinta a\u00f1os. Ojo, l\u00f3gicamente si en su caso hay responsabilidad por alguna decisi\u00f3n o alguna conducta personal independiente, algo de la vida privada que afecte el trabajo espec\u00edfico es decir la responsabilidad profesional policial tendr\u00e1 que salir a la luz por los testimonios y todos los elementos que puedan reunirse en este tipo de investigaciones.","\u00bfUsted lo eligi\u00f3 como uno de los cinco hombres para detener a Camino porque Urquiza y Camino eran conocidos o amigos?","No. Lo eleg\u00ed en ese grupo por la experiencia que tiene y los conocimientos que tiene de la calle y por haber trabajado entre otras cosas desde el a\u00f1o 83\/84. Lo conozco a Urquiza desde entonces.","\u00bfHay familiares de Camino que sospechan que a Pimpi lo mat\u00f3 la polic\u00eda. Y justamente hicieron referencia a la reuni\u00f3n del bar Ezeiza con el polic\u00eda Angelito Negro\" \u00bfQue les dice a los que sospechan esto?","No le puedo decir nada a la gente. Hay una investigaci\u00f3n judicial donde se puede aportar para esclarecer los hechos y determinar responsabilidades. A la gente le tengo que hablar con objetividad, m\u00e1s all\u00e1 de los comentarios y opiniones, l\u00f3gicamente quien dice algo tendr\u00e1 algunos elementos para refrendarlo, para sostener alguna sospecha que puedan tener. Una cosa es la opini\u00f3n personal, pero tengo que contestar como funcionario; en aquel momento esta gente fue afectada no solo para esa tarea sino para otras porque hicimos innumerables allanamientos en otras provincias. Y cuando uno tiene la conducci\u00f3n uno busca la gente m\u00e1s experimentada y en este caso (Urquiza) ha sido uno de ellos. Esto no quiere decir que (Urquiza) no me mande una macana.","No le puedo contestar eso. Para mi es un funcionario policial m\u00e1s con mucha entidad en la fuerza, con mucho conocimiento y con mucha experiencia y eso seria entrar en alguna observaci\u00f3n sobre la vida personal de cada uno de los polic\u00edas que son 16 mil en toda la provincia. Hay mucha gente que ha trabajado con uno y que uno conoce, que respeta y han respondido bien normalmente dentro de lo que corresponde . No es que ponga o no ponga las manos al fuego. A lo mejor me pueden cuestionar alguna decisi\u00f3n o alguna medida por parte de la justicia. Lo dem\u00e1s ser\u00eda apresurado y desubicado de mi parte decir si pongo o no las manos al fuego.","*\"Pimpi Camino hab\u00eda armado dos cocinas (de coca\u00edna) y estaba vendiendo entre 40 y 50 mil pesos por semana. Esto lo convirti\u00f3 en una competencia de 'Los Monos', que hoy manejan el pedazo m\u00e1s grande del negocio de la droga en Rosario\". La teor\u00eda es sostenida por alguien de su m\u00e1s estrecho entorno, que intenta orientar la pesquisas hacia ese grupo del barrio Las Flores demonizado en los \u00faltimos tiempos. Las cifras parecen siderales pero no eran suficientes para Pimpi que en una sola noche de fiesta en el Casino de Victoria pod\u00eda gastarse esa suma.","Sin embargo la idea no llega descolgada de otras: \"Pimpi hab\u00eda estado apretando a mucha gente en lo \u00faltimos tiempos, y no se daba cuenta que no era el mismo, con qu\u00e9 iba a apretar si ya no ten\u00eda la barra para brindar servicios. Encima se puso como loco cuando negoci\u00f3 la entrega del hijo y lo terminaron reconociendo por la muerte del pibe Galimany, con lo que se va a comer una pila de a\u00f1os adentro\", acerc\u00f3 como hip\u00f3tesis otra fuente consultada por Rosario\/12.","Otra indica que \"Pimpi hizo lo que har\u00eda cualquiera por su hijo: puso el filo (dinero) para que al hijo lo tengan s\u00f3lo en un calabozo hasta con la Play Station en la octava, pero no pudo pararle el bardo\", reconoci\u00f3 la misma fuente policial al refer\u00edrse a al complicada situaci\u00f3n procesal de Cham\u00ed, o Jonathan Camino, de 18 a\u00f1os con un reconocimiento positivo en el crimen de un joven ocurrida en Grandoli y Alice. Cham\u00ed estuvo pr\u00f3fugo largos meses, pero termin\u00f3 detenido cuando caminaba por Villa Gobernador G\u00e1lvez. \"Fue una entrega arreglada como Pimpi en Plaza Miserere\", revel\u00f3 una fuente de la investgaci\u00f3n.","*\u00bfEs casual que un polic\u00eda apodado Angelito Negro lo ha citado en la madrugada del viernes en el bar donde le dieron muerte?","*\u00bfEs casual que esa persona haya sido una de los cinco polic\u00edas elegidos en abril de 2009 por el entonces jefe de la unidad regional Daniel Toledo para buscar a Pimpi?\".","*\u00bfEs casual que haya desaparecido el tel\u00e9fono celular de Camino con lo hubiese sido mas r\u00e1pido la identificaci\u00f3n de las llamadas recibidas y que salieron de ese aparato?"]}
{"title":"Un peque\u00f1o bunker en Empalme Graneros","date":"2010-04-29 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-23367-2010-04-29.html","media":"rosario12","content":["Se incautaron 500 dosis de paco, tres kilos de coca\u00edna compactada y 500 envoltorios de la misma droga. Por el hecho detuvieron a cuatro personas, una de ellas menor de edad.","En un operativo realizado ayer en Empalme Graneros, por orden del Juzgado Federal N\uf0b0 3, la Polic\u00eda Federal secuestr\u00f3 por primera vez en Rosario 500 dosis de paco. En los allanamientos efectuados en dos viviendas ubicadas en La Rep\u00fablica S\/N y en Cullen y Campbell, incautaron adem\u00e1s tres kilos de coca\u00edna compactada y 500 envoltorios de la misma droga. Por el hecho detuvieron a cuatro personas, una de ellas menor de edad, que ten\u00edan en su poder 500 pesos en efectivo, en su mayor\u00eda billetes de dos y cinco pesos, cifra por la cual las autoridades policiales estiman que se comercializaba cada dosis de paco. \"Para nosotros no es ninguna novedad, sabemos hace tiempo que est\u00e1 instalado en la ciudad\", dijo a Rosario\/12, Mabel R\u00edos, de Madres en Lucha contra el Paco, quien record\u00f3 que en 2005 denunciaron la existencia de la droga en la ciudad, cuando descubrieron la primera cocina casualmente en la misma zona donde ayer se realiz\u00f3 el espectacular procedimiento.","Ayer, a las 8 de la ma\u00f1ana, efectivos de la divisi\u00f3n Drogas de la Polic\u00eda Federal junto a personal de las Tropas de Operaciones Especiales (TOE) allanaron las viviendas y secuestraron por primera vez la mayor cantidad de dosis de paco en Rosario. El subcomisario Claudio Di Nucci inform\u00f3 que est\u00e1n investigando el origen de la droga.","En una de las viviendas, los efectivos se sorprendieron al encontrar una puerta electrificada. En el lugar tambi\u00e9n se estaba construyendo una especie de b\u00fanker herm\u00e9tico. Como consecuencia de los allanamientos detuvieron a Luis Igar, de 44 a\u00f1os; Daniel Aquino, de 33; Ezequiel Rodr\u00edguez de 19; y a J.C., un menor de 16 a\u00f1os, mientras que otra persona logr\u00f3 escapar. Fuentes de la investigaci\u00f3n indicaron a este diario que las personas detenidas no ser\u00edan los cabecillas del negocio, si no los repartidores de la denominada droga de los pobres.","Para la referente de Madres en Lucha contra el Paco en la ciudad, el secuestro de paco es \"altamente positivo para todos los que estamos peleando por la vida de nuestros chicos; tenemos que pararlo entre todos, con algunas actividades preventivas porque la lucha est\u00e1 planteada\". R\u00edos dijo que hace cuatro a\u00f1os hab\u00edan descubierto la primera cocina y hablaron de la existencia de la droga en la ciudad. \"A pesar que tanto las autoridades provinciales como municipales nos dijeron que est\u00e1bamos locas, esa cocina fue desarticulada en febrero del 2008\", record\u00f3 la mujer que es docente y trabaja en los barrios m\u00e1s carenciados.","\"En este caso hay paco y no hay cocina, es la nueva modalidad de extensi\u00f3n de esta red de comercio. Primero les dan el paco, y como es terriblemente adictivo, luego tienen que instalar una cocina para poder cubrir la demanda, y as\u00ed se convierten en empleados del dealer para el cual est\u00e1n vendiendo\", explic\u00f3 R\u00edos, que adem\u00e1s consider\u00f3 que al ver el lugar donde se secuestraron las dosis, una especie de b\u00fanker totalmente cerrado, se pregunt\u00f3 si \"realmente no estaban preparando instalar una cocina\".","Un p\u00e1rrafo aparte le merece a la integrante de Madres en lucha contra el paco la actitud que tomaron algunos vecinos de Empalme Graneros que se pusieron en contra de los operativos, al se\u00f1alar que \"en esos espacios tambi\u00e9n se da una fragmentaci\u00f3n social, de los que est\u00e1n del lado de los que comercializan, que est\u00e1n protegidos, que los ayudan\".","El psic\u00f3logo Horacio Tabares de la ONG V\u00ednculo, que tambi\u00e9n se ocupa de esta problem\u00e1tica, indic\u00f3 que vienen denunciando desde hace un tiempo la existencia de paco en las redes relacionales barriales del conurbano rosarino, \"si bien no en la proporci\u00f3n y dimensi\u00f3n que tienen en el conurbano bonaerense, pero existe y no es desatinado pensar que en pocos a\u00f1os vamos a alcanzar ese nivel. Si no se toman medidas, si no se generan dispositivos cl\u00ednicos y de seguridad, vamos a un proceso de favelizaci\u00f3n\".","Tabares dijo que han caracterizado a la actual situaci\u00f3n como \"pandemia social de consumo de sustancias, y llegamos a la conclusi\u00f3n de que estamos ante una nueva fase que se caracteriza por algunos de estos indicadores: aparici\u00f3n de cocinas de paco, generaci\u00f3n de una nueva figura conocida en Colombia como el sicariato, soldaditos de adolescentes y j\u00f3venes asesinos al servicio del dealer\".","Para el presidente de la ONG V\u00ednculo, la aparici\u00f3n de cocinas de paco en una comunidad \"corrompe el tejido social porque no se puede realizar sin la complicidad expl\u00edcita o impl\u00edcita de fuerzas de seguridad, del sistema jur\u00eddico y pol\u00edtico. Adem\u00e1s es corrosivo, porque compromete a los vecinos de la zona en la medida en que muchas familias que est\u00e1n apretadas por una situaci\u00f3n de indigencia, ingresan en la comercializaci\u00f3n y en apoyo como forma de estrategia de vida\".","Seg\u00fan Tabares, \"lo peor que podemos hacer en estas circunstancias es banalizar esta situaci\u00f3n. Esto no tendr\u00eda que pasar desapercibido a los poderes pol\u00edticos, tanto nacional, provincial como municipal. Y en este sentido existe un dato elocuente: el presupuesto destinado por la Municipalidad para el problema de la droga dependencia es de 130 mil pesos anuales, esto no se corresponde con la gravedad del problema. Por eso planteamos, de manera urgente, la formaci\u00f3n de recursos humanos especializados para la prevenci\u00f3n y tambi\u00e9n para la cl\u00ednica, habida cuenta que el consumo de paco provoca un deterioro muy r\u00e1pido de las condiciones de vida para los j\u00f3venes que la consumen\".","El sacerdote de barrio Ludue\u00f1a, Edgardo Montaldo, destac\u00f3 la importancia de los movimientos de madres que luchan contra el paco: \"Creo que el pueblo est\u00e1 trabajando tremendamente y sin embargo conseguimos tan pocas respuestas y seguimos perdiendo pibes por esta epidemia\"."]}
{"title":"El paco no es prioridad","date":"2010-04-30 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-23375-2010-04-30.html","media":"rosario12","content":["Tras el secuestro que se produjo anteayer de 500 dosis de paco en una vivienda de Empalme Graneros, se instal\u00f3 la pol\u00e9mica sobre un posible avance del consumo de la llamada droga de los pobres en el territorio provincial. En este marco, el director general de la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Adicciones, Hugo Tognolli, dijo que Santa Fe \"no es una isla y el paco podr\u00eda llegar a entrar, lo que nos obliga a redoblar los esfuerzos para contrarrestarlo\". El funcionario se\u00f1al\u00f3 que en los \u00faltimos meses debarataron 10 cocinas donde se produce la pasta base, y a pesar que el axioma indica que donde \"hay cocina, hay paco\", no encuentran suficientes indicios para afirmar que los residuos de la pasta base se comercialicen en la ciudad y en el resto de la provincia. Por su parte, el director provincial para la Prevenci\u00f3n y Asistencia de Comportamientos Adictivos, Luis Candioti, dijo que el paco \"puede operar como la rama que tapa el bosque y eso es lo que no queremos, epidemiol\u00f3gicamente, no es un problema para nosotros\".","Tognolli consider\u00f3 que las dosis de paco incautados en los allanamientos realizados por la divisi\u00f3n Drogas de la Polic\u00eda Federal junto a las Tropas de Operaciones Especiales (TOE) en Empalme Graneros no estaban destinados a su comercializaci\u00f3n. \"En primer lugar, no existi\u00f3 un corte previo (una etapa de la investigaci\u00f3n donde se filman previamente los lugares en los que se venden drogas) que demuestre inequ\u00edvocamente que all\u00ed se estaba comercializando, o bien la dejaron ah\u00ed para llevarla a otro lugar\".","El funcionario dijo que los efectos del consumo del paco son devastadores. \"En tres meses pes\u00e1s 20 kilos y ten\u00e9s las neuronas quemadas\", apunt\u00f3 Tognolli, para agregar los centros asistenciales dar\u00edan cuenta del consumo. De todas maneras, luego de los allanamientos en Empalme Graneros, \"por casualidad o coincidencia, que el paco haya aparecido nos hace abrir los ojos y replantaernos nuestra tarea\".","En tanto, Candioti consider\u00f3 que el consumo de paco tiene un lado fetichista relacionado con el marketing. \"La pipa, la virulana, esto, lo otro y lo de m\u00e1s all\u00e1 lo torna muy atractivo para quienes est\u00e1n en estas pr\u00e1cticas\", precis\u00f3 el funcionario, quien adem\u00e1s se\u00f1al\u00f3 que en t\u00e9rminos epid\u00e9micos, no es precisamente el paco lo m\u00e1s importante sino el alcohol, y secundariamente la marihuana y la coca\u00edna\"."]}
{"title":"Pol\u00edticas centradas en las personas","date":"2010-06-13 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-23990-2010-06-13.html","media":"rosario12","content":["M\u00f3nica Cu\u00f1arro es la directora ejecutiva de la Comisi\u00f3n quecoordina las acciones nacionales en el \u00e1rea. Ma\u00f1ana estar\u00e1en Rosario para disertar sobre las nuevas miradas al tema.","Para hablar de pol\u00edtica de drogas, ya no hace falta estigmatizar a los usuarios como drogadictos, ni confundir problemas de salud p\u00fablica con delitos. En los \u00faltimos a\u00f1os, la Argentina comenz\u00f3 a gestar otro paradigma, y se separ\u00f3 de los pa\u00edses que -con Estados Unidos a la cabeza- violan los derechos humanos bajo el paraguas de la guerra al narcotr\u00e1fico. Si bien el punto m\u00e1s visible de ese cambio fue el fallo de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n en el caso Sebasti\u00e1n Arriola, en realidad se fue gestando desde antes, primero con un Comit\u00e9 Cient\u00edfico que elabor\u00f3 una bater\u00eda de propuestas entregadas en septiembre del a\u00f1o pasado a la presidenta Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, y ahora con una Comisi\u00f3n Nacional Coordinadora de Pol\u00edticas P\u00fablicas en materia de Prevenci\u00f3n y Control del Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes, la Delincuencia Organizada Transnacional y la Corrupci\u00f3n, cuya directora ejecutiva es M\u00f3nica Cu\u00f1arro. \"La Corte cumpli\u00f3 su tarea con el control de constitucionalidad, la Comisi\u00f3n cumpli\u00f3 la tarea encomendada por la presidenta. Es hora del poder legislativo, y de los poderes ejecutivos locales para dar a la gente y a cada argentino lo que necesita tanto en el campo de la salud y el desarrollo socio sanitario como en el campo de la persecuci\u00f3n\", consider\u00f3 la funcionaria nacional.","De hecho, la Comisi\u00f3n espera que el gobernador Hermes Binner los llam\u00e9, para coordinar acciones. \"Cada gobernador es el jefe pol\u00edtico de cada fuerza y depende de \u00e9ste el dar directivas claras a sus fuerzas policiales de atacar con buena inteligencia el tr\u00e1fico, comercio y distribuci\u00f3n\", dijo Cu\u00f1arro, quien confi\u00f3 en que el gobierno provincial se ponga en contacto con su comisi\u00f3n. \"Es un honor para nosotros, nos llaman opositores desde todos lugares. Pero no el gobernador. Eso no quiere decir que no lo haga, porque por ah\u00ed no sabe que puede hacerlo\", afirm\u00f3.","Cu\u00f1arro es la directora ejecutiva de la Comisi\u00f3n Nacional que coordina las nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de drogas, y ma\u00f1ana, a partir de las 17, estar\u00e1 en el Centro Cultural Parque de Espa\u00f1a para participar de una jornada sobre el tema organizada por el Movimiento Santafesino por la Justicia Social. Destinada a estudiantes, docentes, y cualquier persona preocupada en la problem\u00e1tica, la jornada contar\u00e1 tambi\u00e9n con la participaci\u00f3n de la diputada provincial Claudia Salda\u00f1a, el diputado nacional Agust\u00edn Rossi, el director del Programa Nacional de Salud Mental y Adicciones, Yago Diniella y el asesor del ministerio de Salud, Juan H\u00e9ctor Sylvestre Begnis. All\u00ed se debatir\u00e1, justamente, el cambio de paradigma. Ese cambio fue fruto de una decisi\u00f3n pol\u00edtica del gobierno nacional, que el a\u00f1o pasado dio un estatus ejecutivo a la Comisi\u00f3n Nacional. Cu\u00f1arro es fiscal de la Naci\u00f3n, docente de la UBA, hizo una maestr\u00eda en crimen complejo, y coordin\u00f3 el Comit\u00e9 Cient\u00edfico que elabor\u00f3 la propuesta, premiada en febrero en un Congreso Internacional realizado en Per\u00fa. Pocos minutos antes del final del partido de Argentina, ayer al mediod\u00eda, sostuvo una extensa entrevista con Rosario\/12, de la que por razones de espacio s\u00f3lo se reproduce una parte.","-A partir del fallo Arriola, se resolvi\u00f3 que el tema del derecho a la salud est\u00e1 por encima de la persecuci\u00f3n al consumo personal que no afecte a terceros, no hay m\u00e1xima instancia de interpretaci\u00f3n constitucional de la ley que la de la Corte Suprema. Por lo tanto, cada magistrado sea juez, fiscal o defensor, deber\u00eda por razones de econom\u00eda procesal, y de seguridad jur\u00eddica, interpretar en el caso concreto conforme al fallo Sebasti\u00e1n Arriola.","-\u00bfQu\u00e9 significa para el sistema judicial que la abrumadora mayor\u00eda de causas por drogas se hayan abierto a consumidores o muy peque\u00f1os comerciantes?","-Los 35 a\u00f1os de vigencia de leyes prohibicionistas que parificaban al adicto con el subversivo, o al adicto con el narcotraficante han provocado un gran dolor social y por sobre todo una inmensa deuda social en materia de derecho a la salud como complemento de otros derechos. Adem\u00e1s de su inutilidad probada, no evitaron ni el creciente fen\u00f3meno de la violencia, el aumento de la corrupci\u00f3n, en fuerzas policiales, en el poder judicial y en organismos estatales, ni pudieron evitar la disminuci\u00f3n del consumo sino al contrario, el consumo problem\u00e1tico, que no era un problema argentino, hoy s\u00ed lo es. Los trabajos emp\u00edricos que hizo la comisi\u00f3n demostraron que el 70 por ciento del presupuesto del fuero federal se asigna a peque\u00f1os casos de tenencia para consumo y simple menudeo, esto significa a nivel del gobierno nacional, el equivalente al 40 por ciento del presupuesto nacional del Plan Materno Infantil.","-Uno de los argumentos de aquellos que consideran necesario perseguir al vendedor de drogas m\u00e1s peque\u00f1o es que as\u00ed se desmontan las grandes organizaciones, \u00bfHa sido eficaz?","-Ese argumento es el mismo que se tuvo durante la vigencia de la ley 20.771, durante la \u00e9poca de (Jos\u00e9) L\u00f3pez Rega, y desde el fallo Montalvo, de la Corte Suprema de los a\u00f1os 90. Sin embargo, desde los 90 hasta hoy, vemos que las organizaciones criminales han aumentado, hay nichos de relaci\u00f3n entre el poder pol\u00edtico y el tr\u00e1fico de drogas, y que siempre se termin\u00f3 atrapando al consumidor, o simple comerciante y nunca al narcotraficante. Prueba de esto es que la Argentina, que en general no tiene problemas de criminalidad violenta se ve desde los 90 hasta ahora, ante fen\u00f3menos de criminalidad compleja que tienen que ver con el tr\u00e1fico de drogas, de armas, o de autos, que son delitos asociados a \u00e9stos.","Esta discusi\u00f3n que no es nueva, sino que viene desde 1926, de si criminalizo o no a la persona que tiene pero no afecta a terceros, ha obturado un cambio de pol\u00edtica criminal en el tr\u00e1fico y la corrupci\u00f3n. La pregunta es entonces, \u00bfEsto es casual? Y nos respondemos que no. La Corte la ha saldado, porque en su fallo exhorta a cada gobierno provincial, como titular de su fuerza provincial, a hacer campa\u00f1as de prevenci\u00f3n para disminuir el consumo, dar \u00f3rdenes de que no se estigmatice y que los servicios p\u00fablicos, de las obras sociales y prepagas cumplan con lo que dice la ley, se evite el acceso indiscriminado de los j\u00f3venes al abuso de consumo de alcohol y de los adultos al consumo e medicamentos que ocupan el primer lugar de problemas relacionados con las adicciones, y que se deje el sistema penal con sus recursos para perseguir el tr\u00e1fico y la corrupci\u00f3n."]}
{"title":"El debate sobre drogas, al Congreso","date":"2010-06-18 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/sociedad\/3-147850-2010-06-18.html","media":"rosario12","content":["De repente, la reforma de la pol\u00edtica de drogas se transform\u00f3 en una carrera. Ayer, un proyecto de ley para despenalizar la tenencia de drogas ilegales para consumo personal fue presentada en el Congreso por el diputado del GEN Fabi\u00e1n Peralta, presidente de una de las comisiones que tratar\u00e1n el tema: Prevenci\u00f3n de las adicciones y lucha contra el narcotr\u00e1fico. El bloque Proyecto Sur ya estaba ideando una iniciativa similar. El oficialismo lo tiene redactado por un comit\u00e9 de expertos que viene trabajando desde hace m\u00e1s de dos a\u00f1os e inspir\u00f3 el proyecto del GEN. El apoyo de la reforma es amplio. Algunos diputados de la Coalici\u00f3n C\u00edvica como de la UCR ya adelantaron p\u00fablicamente el voto favorable. Para los bloques de centroizquierda, como el socialista, el tema ya era una bandera pol\u00edtica.","\u201cHay una opini\u00f3n favorable generalizada, que se consolid\u00f3 con el fallo Arriola de la Corte Suprema, que declara inconstitucional penar la tenencia para consumo. Ahora queremos poner el tema en el cronograma para que sea discutido y acelerar las reuniones de asesores. Nuestra idea no es presentar este proyecto y no militarlo. Vamos a militarlo porque \u00e9sta es una deuda del Poder Legislativo, tenemos que admitir el fracaso de la legislaci\u00f3n anterior, este cambio va a ayudar a combatir el narcotr\u00e1fico\u201d, dijo anoche el santafesino Peralta, autor del proyecto, que entrar\u00e1 a la Direcci\u00f3n de Comisiones como \u201cD 4346\u201d.","El art\u00edculo primero de su propuesta es sustituir el pen\u00faltimo y \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 5 ley 23.737, que establece penas de un mes a dos a\u00f1os de prisi\u00f3n por la tenencia de drogas para consumo personal. \u201cNo ser\u00e1 punible cuando por la escasa cantidad sembrada, cultivada o guardada y dem\u00e1s circunstancias \u2013dice el proyecto de Peralta\u2013 surja inequ\u00edvocamente que est\u00e1 destinada a obtener estupefacientes para consumo personal.\u201d El segundo es bajar la pena actual (de tres a doce a\u00f1os de prisi\u00f3n) a entre seis meses y tres a\u00f1os \u201ccuando la entrega, suministro o facilitaci\u00f3n (de drogas) fuere ocasional y a t\u00edtulo gratuito y por su escasa cantidad\u201d.","Las modificaciones incluyen el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 14, que tambi\u00e9n pena la tenencia para uso personal, y el 16, por el que a un adicto condenado por un delito se le impone \u201cuna medida de seguridad curativa\u201d. Sobre este punto, el proyecto enfatiza que el tratamiento se har\u00e1 \u201csiempre que (el condenado) prestare consentimiento\u201d y deber\u00e1 ser reconocido y evaluado peri\u00f3dicamente por la autoridad sanitaria nacional o provincial. Tambi\u00e9n se propone derogar del art\u00edculo 17 al 22, incluso porque en ellos \u201cno se toma en cuenta la decisi\u00f3n personal de comenzar o no un tratamiento, cuesti\u00f3n esencial para la implicaci\u00f3n y posterior desarrollo del tratamiento\u201d.","El abogado Luis Osler, asesor legal de THC, una revista de cultura can\u00e1bica, consider\u00f3 ayer que el proyecto tiene puntos difusos. \u201cDejar a criterio del juez si la tenencia es para consumo personal y que sea el usuario el que demuestre \u2018inequ\u00edvocamente\u2019 el fin de la tenencia vulnera el principio de inocencia\u201d, dijo Osler. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que no se deroga la tenencia simple, reprimida con prisi\u00f3n de uno a seis a\u00f1os: \u201cSi no existe la tenencia simple, la polic\u00eda tiene que tener un indicio de tr\u00e1fico, no s\u00f3lo un indicio de que alguien tiene droga. Hay que hacer inteligencia previa, porque el juez no deber\u00eda determinar si la droga es para tr\u00e1fico despu\u00e9s de ordenar un arresto o un allanamiento, tiene que hacerlo antes\u201d.","Por otra parte, la figura de suministro gratuito, cuyas penas son disminuidas en el proyecto, tambi\u00e9n se presta a cierta confusi\u00f3n. Si dos personas fuman un porro, la polic\u00eda los arresta y uno de ellos dice que el porro es suyo, deber\u00eda ser penado por suministro... Al escuchar estas observaciones, Peralta reconoce que el proyecto es perfectible. \u201cLo importante es la intenci\u00f3n pol\u00edtica, poner el tema sobre la mesa y discutirlo. Nosotros estamos abiertos a hacer los cambios necesarios para actualizar la ley\u201d, se\u00f1al\u00f3 el legislador, de 44 a\u00f1os y aliado del socialista Hermes Binner.","\u201cYo visit\u00e9 c\u00e1rceles y vi qui\u00e9n est\u00e1 preso por esto, gente pobre, ning\u00fan narcotraficante de peso. Adem\u00e1s habl\u00e9 con jueces federales de Santa Fe y me dijeron que el 90 por ciento de las causas son por consumo personal y el resto por venta minorista\u201d, asegur\u00f3 Peralta, de pasado radical y larga trayectoria en la militancia social. \u201cEn la juventud me sent\u00eda un marginal porque cada vez que planteaba el tema \u2013record\u00f3\u2013, los referentes del partido siempre nos dec\u00edan \u2018dej\u00e1, no te met\u00e1s\u2019. Creo que voy a terminar mi mandato tranquilo y conforme si despenalizamos.\u201d","Seg\u00fan Peralta, hay qu\u00f3rum en su comisi\u00f3n para avanzar con la reforma de la pol\u00edtica de drogas, propuesta en 2007 por el entonces ministro del Interior, An\u00edbal Fern\u00e1ndez, actual jefe de Gabinete. De hecho, el 27 de mayo pasado fueron a la C\u00e1mara de Diputados los integrantes de la Comisi\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Drogas que asesora al gobierno nacional, el ex comit\u00e9 cuyos trabajos son citados en los fundamentos del proyecto. En esa reuni\u00f3n, varios diputados de las comisiones de Legislaci\u00f3n Penal y Prevenci\u00f3n de Adicciones apoyaron las iniciativas de los expertos sobre lavado, atenci\u00f3n integral de los usuarios problem\u00e1ticos y descriminalizaci\u00f3n del consumo.","Pese a que el puntapi\u00e9 inicial fue del oficialismo, tal como se public\u00f3 en la edici\u00f3n de ayer de este diario, faltaba el impulso de la oposici\u00f3n para que la reforma prospere, ya que el kirchnerismo dej\u00f3 de ser mayor\u00eda en las comisiones que lo tratar\u00edan. Esta semana hubo dos apariciones del jefe del bloque oficialista, Agust\u00edn Rossi, en charlas coordinadas por la Comisi\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Drogas. En una de ellas habl\u00f3 de un cambio de escenario. \u201cSi el Estado y la dirigencia pol\u00edtica principalmente no se comprometen con la problem\u00e1tica y la abordan integralmente, este tema le va a costar mucho a la sociedad\u201d, dijo."]}
{"title":"Detenido cuando tra\u00eda porros desde Corrientes","date":"2010-08-09 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-24801-2010-08-09.html","media":"rosario12","content":["En un operativo sorpresa, personal policial secuestr\u00f3 ayer 470 kilogramos de marihuana en la autopista Rosario-Santa Fe. Un joven de 25 a\u00f1os, oriundo de Corrientes, result\u00f3 detenido, y hoy ser\u00eda indagado por la Justicia Federal. El operativo se realiz\u00f3 en el peaje ubicado a la altura de la localidad de San Lorenzo, donde se intercept\u00f3 el cargamento, que era transportado en un autom\u00f3vil particular. El comisario Hugo Tognoli, de la Ex Drogas Peligrosas, indic\u00f3 que los paquetes de marihuana provendr\u00edan de Corrientes con destino a Buenos Aires. Por su parte, el secretario de Seguridad Provincial, Horacio Ghirardi, indic\u00f3 que con este \u00faltimo control, suman 1700 los kilogramos de marihuana decomisados en lo que va del a\u00f1o; mientras que la cantidad de coca\u00edna secuestrada asciende a 74 kilos en el mismo per\u00edodo.","El hallazgo se produjo en un control de rutina, de los que se realizan de manera sorpresiva en diferentes puntos de la provincia. Personal de la brigada departamental N\u00ba 2 comenz\u00f3 con el operativo el s\u00e1bado pasado en la autopista Rosario-Santa Fe. En ese marco, ayer, a las 7.30 de la ma\u00f1ana, interceptaron un Renault Logan, de color blanco, dominio HCD 281. Seg\u00fan indic\u00f3 el comisario Tognoli, a la altura del kil\u00f3metro 20 de la autov\u00eda se detuvo al veh\u00edculo, conducido por An\u00edbal Ismael M., de 25 a\u00f1os. \"Al conductor se le solicit\u00f3 la documentaci\u00f3n del rodado, y que descienda del mismo. Cuando abri\u00f3 el ba\u00fal vimos una gran cantidad de envoltorios rectangulares. Se verific\u00f3 que los 462 paquetes conten\u00edan material vegetal compactado, similar a la marihuana. El delito es tipificado a la ley 23.737\", dijo el funcionario policial.","Adem\u00e1s, el comisario indic\u00f3 que inmediatamente se secuestr\u00f3 el rodado, y que el joven correntino qued\u00f3 detenido, a disposici\u00f3n del Juzgado Federal N\u00ba 3. Seg\u00fan estableci\u00f3 el propio conductor al momento de la detenci\u00f3n, \"proven\u00eda de la localidad de San Roque y se dirig\u00eda a la Capital Federal\", aunque eso se terminar\u00e1 de establecer en el interrogatorio al que el conductor ser\u00eda sometido en el transcurso del d\u00eda de hoy.","En cuanto a ello, Ghirardi indic\u00f3 que \"seguramente la indagatoria del detenido podr\u00e1 arrojar algunas otras pistas, porque seguramente forma parte de una red\", asegur\u00f3 el funcionario provincial. Sobre esa posibilidad, que se baraja a partir de otros casos similares, el secretario de Seguridad asegur\u00f3 que justamente \"el trabajo que lleva adelante la provincia para desbaratar estas redes, tiene que ver con ir atando cabos a partir de informaciones que se van adquiriendo mediante estos procedimientos\", se\u00f1al\u00f3. Al mismo tiempo, record\u00f3 que en lo que va del a\u00f1o, \"hubo varios secuestros similares, y ya son m\u00e1s de mil los kilogramos que fueron decomisados en lo que va de 2010\".","En el mismo sentido, Tognoli compar\u00f3 las cifras de este a\u00f1o con las de a\u00f1os anteriores: \"Incluido lo secuestrado este domingo (por ayer), se decomisaron 1700 kilogramos de marihuana, en estos ocho meses; mientras que el a\u00f1o pasado, se secuestraron en total 1943 kilogramos de ese vegetal\". En tanto, para la coca\u00edna, en lo que va del a\u00f1o, se decomisaron \"74 kilogramos; mientras que en 2009, fueron 66\", record\u00f3.","Adem\u00e1s, el comisario indic\u00f3 que los operativos de control se continuar\u00e1n realizando de manera sorpresiva en \"puntos estrat\u00e9gicos de la provincia\" y \"de manera t\u00e1ctica\"."]}
{"title":"Denuncia sin fundamento","date":"2010-11-16 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-26202-2010-11-16.html","media":"rosario12","content":["El titular de la Direcci\u00f3n Provincial de Control y Prevenci\u00f3n de Adicciones de la polic\u00eda de Santa Fe, Hugo Tognolli, sali\u00f3 al cruce ayer de la denuncia del presidente de la Asociaci\u00f3n Argentina Antidrogas (AARA), Claudio Izaguirre, quien afirm\u00f3 que un cartel colombiano opera en Santa Fe y exporta coca\u00edna desde el puerto de Rosario. \"Si hablamos de una organizaci\u00f3n que busca reducir o eliminar la competencia en un determinado mercado, a los fines de desarrollar un contralor sobre la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la materia, puedo afirmarle que no la detectamos en la provincia\", dijo el funcionario provincial. Por su parte, el secretario de Seguridad P\u00fablica provincial, Horacio Ghirardi, afirm\u00f3: \"No nos consta\" y destac\u00f3 la tarea de coordinaci\u00f3n con otras fuerzas federales, aunque consider\u00f3 que deber\u00edan requerirse \"acciones m\u00e1s fuertes, m\u00e1s abarcadoras, y con estrategias m\u00e1s contundentes\" por parte del Estado Nacional para combatir las redes de narcotr\u00e1fico.","El denunciante, que desde su p\u00e1gina de Internet apoya la candidatura a la presidencia de la Naci\u00f3n de Eduardo Duhalde, \"por la tarea desarrollada por el ex senador contra las drogas\", afirm\u00f3 ayer que Rosario \"est\u00e1 afectada por un grupo que domina desde la isla del Cerrito, en el Chaco, hasta el sur de Santa Fe\", y asegur\u00f3 que el supuesto cartel colombiano usa el puerto de Rosario para exportar coca\u00edna, el tramo final de un camino recorrido desde Per\u00fa, donde se origina la pasta base, y que seg\u00fan Izaguirre luego se \"purifica en las cocinas de la zona\".","El presidente de AARA dijo que \"la situaci\u00f3n de todo el pa\u00eds es preocupante\", y se quej\u00f3 adem\u00e1s que \"nadie hace nada, pese a que existen denuncias concretas, documentadas y filmadas, sobre la ubicaci\u00f3n exacta de los grupos que operan en el pa\u00eds\". En este sentido, distintas fuentes que realizan tareas de inteligencia en la regi\u00f3n indicaron que a la luz de investigaciones en curso, no se encuentran involucradas personas que puedan estar sospechadas de pertenecer a este tipo de organizaciones delictivas.","\"Nosotros hemos desbaratado cocinas y organizaciones, pero un cartel, no lo tenemos detectado en la provincia\", asegur\u00f3 Tognioli a Rosario\/12, para luego agregar como \"apreciaci\u00f3n personal\" que de haberse instalado alg\u00fan cartel en la regi\u00f3n \"ya hubi\u00e9semos tenido la guerra instaurada como en otros pa\u00edses\".","A partir de los an\u00e1lisis que surgen de las reuniones de coordinaci\u00f3n que desde la cartera de Seguridad provincial mantienen con otras fuerzas federales, sostienen que el narcotr\u00e1fico es un tema de agenda prioritario. Y si bien reconocen que existe un crecimiento sostenido del tr\u00e1fico y consumo de estupefacientes en toda la regi\u00f3n, no tienen datos concretos para hablar de la existencia de organizaciones colombianas o mexicanas que est\u00e9n operando en la provincia.","\"No nos consta\", subray\u00f3 Ghirardi ante la consulta de este diario sobre las supuestas operaciones de carteles colombianos en la provincia. El funcionario dijo adem\u00e1s desconocer \"de d\u00f3nde\" Izaguirre cuenta con esta informaci\u00f3n, aunque reconoci\u00f3 que la denuncia del titular de AARA puede ser un muy buen aporte a nivel de la justicia federal, o de fiscales federales que est\u00e9n investigando el tema, \"si es que tiene informaci\u00f3n concreta\".","Respecto a la denuncia por la supuesta utilizaci\u00f3n del puerto de Rosario para exportar coca\u00edna, el secretario de Seguridad P\u00fablica de Santa Fe dijo que pese a no tener injerencia en ese \u00e1mbito, por tratarse de una jurisdicci\u00f3n nacional, tampoco les consta que pueda estar sucediendo."]}
{"title":"Pobres, vulnerables y con poca escolaridad","date":"2010-12-12 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-26568-2010-12-12.html","media":"rosario12","content":["Seg\u00fan este relevamiento, el 94 por ciento de los menores que ingresan al instituto por conflictos con la ley penal, proviene de villas de emergencia. M\u00e1s del 80 por ciento no termin\u00f3 la escolaridad primaria. Tabaco, marihuana, coca\u00edna, psicof\u00e1rmacos, pegamento, solventes y alcohol; son las sustancias m\u00e1s consumidas.","Un valioso trabajo de investigaci\u00f3n llevado adelante por integrantes de la Casa de la Memoria, ubicada en Santiago 2815 (donde vivi\u00f3 la pareja de no videntes Ravelo Vega desaparecida y asesinada por la dictadura militar), y trabajadores del Instituto de Rehabilitaci\u00f3n del Adolescente Rosario ubicado en Cullen y Saavedra, que cumplen funciones como acompa\u00f1antes juveniles o integran el equipo t\u00e9cnico profesional del IRAR; aporta datos relacionados con la historia y los padecimientos de los chicos cuando est\u00e1n fuera del encierro. Si bien el material tiene como objetivo establecer si existe correlaci\u00f3n entre las personas que est\u00e1n alojadas en el Instituto y el uso y abuso de drogas y el contexto econ\u00f3mico social del cual provienen, ya que fue preparado para ser presentado en el III Congreso de Trabajadores de la Salud de Centro Am\u00e9rica y el Caribe, y en el que la Casa de la Memoria estuvo invitada, este a\u00f1o, por segunda vez, brinda datos que pueden ser tomados para la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que atiendan la problem\u00e1tica de esos j\u00f3venes. Tambi\u00e9n da elementos para trabajar en una suerte de \"sensibilizaci\u00f3n\" y formaci\u00f3n ciudadana orientada a que en lugar de estigmatizar a la gran poblaci\u00f3n de excluidos, los distintos sectores sociales puedan apuntar a lo que hay que reclamar cuando se pide por seguridad, ya que casi nunca se ven las causas de un problema, referido a la comisi\u00f3n de los delitos \"burdos\", esos que no fueron dise\u00f1ados por quienes tienen otros recursos, m\u00e1s sofisticados, de pensamiento y de estructura. La abogada Mar\u00eda Juliana Girolimo habl\u00f3 con Rosario\/12, dio detalles de la elaboraci\u00f3n grupal y asegur\u00f3 que \"los chicos reci\u00e9n se hacen visibles para el Estado cuando ingresan al IRAR\". El 94 por ciento de la muestra, 48 personas entre 16 y 18 a\u00f1os, vive en villas o asentamiento en los barrios perif\u00e9ricos y el 83 por ciento no termin\u00f3 la escolaridad primaria.","El estudio descriptivo que realiz\u00f3 el equipo de trabajo que integra Mar\u00eda Juliana Girolimo, quien lo present\u00f3 en la Universidad Aut\u00f3noma de Managua tuvo como objetivo abordar la problem\u00e1tica de salud en lugares de encierro respecto \"del uso y abuso de drogas\" y los interesados en acceder al texto completo pueden solicitarlo al mail[email\u00a0protected]. El universo de la investigaci\u00f3n lo constituyen adolescentes entre los 16 y 18 a\u00f1os y el per\u00edodo considerado va entre el 1\u00ba de enero y el 30 de junio pasados, en tanto se realiz\u00f3 un muestreo, del 35 por ciento de la poblaci\u00f3n que ingres\u00f3 en la instituci\u00f3n en el espacio temporal mencionado. Los resultados que se invocan demuestran una alta pauperizaci\u00f3n econ\u00f3mica y fragmentaci\u00f3n social en el origen y contexto que constituye la vida de esta poblaci\u00f3n. Girolimo aclara que se consider\u00f3 uso de drogas \"al consumo que no evidencia consecuencias problem\u00e1ticas en el consumidor ni en su entorno\" y, por el contrario, abuso, \"a la forma de relaci\u00f3n con las drogas en la que, ya sea por su cantidad, por la frecuencia del consumo y la situaci\u00f3n f\u00edsica, ps\u00edquica y social de la persona, se producen consecuencias negativas para el consumidor y su entorno. En el abuso se presentan complicaciones f\u00edsicas y tambi\u00e9n ps\u00edquicas, relacionadas con el uso de la sustancia\"Hay una utilizaci\u00f3n repetida de una sustancia que conduce a una incapacidad para cumplir con las obligaciones, se utilizan sustancias en situaciones cuyo uso puedo comportar un peligro, se presentan problemas judiciales e interpersonales o sociales persistentes, causados o agravados por el uso de esa misma sustancia.","El grupo que integra Mar\u00eda Juliana Girolimo est\u00e1 integrado por abogados, m\u00e9dicos, trabajadoras sociales y psic\u00f3logos y ubica el contexto socio pol\u00edtico y econ\u00f3mico en el que enmarcan la problem\u00e1tica que es motivo del trabajo. As\u00ed se\u00f1alan la instalaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n del neoliberalismo a trav\u00e9s de lo ocurrido durante la dictadura militar y el per\u00edodo constitucional abierto en 1983 \"de democracia burguesa\", se expresa , \"que produjo una desarticulaci\u00f3n de los lazos sociales y arroj\u00f3 a gran parte de la sociedad al desempleo estructural, a la imposibilidad de acceso a los sistemas de salud, educativos y de recreaci\u00f3n\". Adem\u00e1s, plantea el estudio sobre \"el afuera\" con el que llegan los chicos al IRAR, y se\u00f1ala que se profundiz\u00f3 notablemente la desigualdad y tambi\u00e9n la exclusi\u00f3n social de amplios sectores. \"El neoliberalismo -dice el trabajo transform\u00f3 la estructura productiva de la sociedad y llev\u00f3 adelante una reestructuraci\u00f3n del Estado mediante la concesi\u00f3n de la regulaci\u00f3n y el poder de disciplina al mercado\". El orden social dominante se plantea qu\u00e9 hacer con aqu\u00e9llos que \"sobran\" y se desarrolla un proceso de neutralizaci\u00f3n y de incapacitaci\u00f3n de los sujetos en su dimensi\u00f3n social y personal que reconoce como estrategia fundamental para su realizaci\u00f3n el ejercicio sistem\u00e1tico de la violencia material y simb\u00f3lica.","La edad promedio de los chicos que ingresaron al IRAR fue en el lapso citado del 16.6 por ciento y en cuanto al lugar de residencia de quienes integraron la muestra, surge que el 94 por ciento proviene de barrios perif\u00e9ricos, en general viven en villas o asentamientos, dentro de las ciudades o pueblos de residencias. Con relaci\u00f3n al nivel educativo alcanzado, el 83 por ciento no concluy\u00f3 la educaci\u00f3n primaria, mientras que el 17 por ciento no termin\u00f3 la secundaria.","Por otra parte el an\u00e1lisis de los datos relacionados con el contexto familiar expresa que s\u00f3lo el 23 por ciento de los j\u00f3venes vive con ambos padres, mientras que el 44 lo hace solamente con la madre y un 10 por ciento s\u00f3lo con el padre. El 23 por ciento no vive con ninguno de los padres y lo hace con otros familiares o con la pareja y el 21 por ciento sufri\u00f3 la muerte del padre o de la madre, mientras que el 19 por ciento de los j\u00f3venes tiene a su padre preso.","Un p\u00e1rrafo donde est\u00e1n enunciados los resultados del trabajo hace referencia a \"el alto n\u00famero de casos de hermanos muertos por violencia policial o barrial, para el caso las peleas por ajustes de cuentas, o sobredosis por consumo de drogas, (23 por ciento del total de la muestra), o que est\u00e1n actualmente presos en c\u00e1rceles de mayores (31 por ciento de la muestra). Y en cuanto a los hijos, el relevamiento indica un alto porcentaje de j\u00f3venes, que el 40 por ciento de la muestra, ya fue padre, pero s\u00f3lo la mitad de ellos conviven con sus hijos.","El muestreo que incluy\u00f3 a 48 j\u00f3venes de la poblaci\u00f3n del IRAR que ingres\u00f3 entre el 1\u00ba de enero y el 30 de junio pasado sirvi\u00f3 para analizar el consumo de 7 sustancias: tabaco, marihuana, coca\u00edna, psicof\u00e1rmacos, pegamento, solventes y alcohol. Los porcentajes de consumo arrojaron estos datos: el tabaco es consumido por la totalidad del universo relevado y la marihuana es la sustancia m\u00e1s consumida luego del tabaco (76% del total de la muestra). Luego se ubica la coca\u00edna y psicof\u00e1rmacos (65%) y por \u00faltimo el alcohol (52%), el pegamento (29%) y los solventes (11%).","Con respecto al pegamento, cabe aclarar que el consumo se realiza generalmente desde temprana edad (8 11 a\u00f1os) hasta los 12 13 a\u00f1os, que es la etapa en que el chico tiene algo m\u00e1s de conciencia \"acerca de los riesgos de muerte inminente que esta sustancia produce, por lo que abandona su consumo frecuente y pasa al uso de otro tipo de sustancias\", dice el trabajo del equipo interdisciplinario constituido por quienes integran la Casa de la Memoria y acompa\u00f1antes juveniles y del equipo t\u00e9cnico profesional que se desempe\u00f1a en el IRAR.","En cuanto a la frecuencia de los consumos el informe expresa que la sustancia con mayor frecuencia de consumo m\u00e1s de 1 vez por d\u00eda , es el tabaco, luego sigue la marihuana y la coca\u00edna en general una vez por d\u00eda. La edad del inicio del consumo se ubica entre los 12 y 13 a\u00f1os. Pero los datos m\u00e1s alarmantes son los reflejados en la cantidad de sustancias que consume cada persona, sobre todo en el caso de los menores de 18 a\u00f1os. El promedio llega a 4,25 compuesto por tabaco, marihuana, coca\u00edna y psicof\u00e1rmacos.","Las cifras relacionadas a la atenci\u00f3n primaria de salud y tratamientos realizados anteriormente, dieron como resultado que el 92% de los j\u00f3venes que integraron el muestreo no realizaron nunca un tratamiento para adicciones. Esa atenci\u00f3n primaria en salud se realiza, casi siempre, en centros de salud ubicados en los barrios de residencia en un 52 por ciento, mientras que el 26 por ciento asiste a un hospital, generalmente fuera de la ciudad de Rosario; s\u00f3lo el 15 por ciento cuenta con una obra social, y en el IRAR s\u00f3lo el 6 por ciento tiene atenci\u00f3n de este tipo.","Con respecto al paso de las personas relevadas por el sistema penal, las cifras muestran que el 63% de los j\u00f3venes que ingresan al IRAR, a pesar de contar con una edad promedio de 16,6 a\u00f1os, ya atraves\u00f3 alguna medida penal: el 54% estuvo ya privado de su libertad (en promedio 2,38 veces y de los cuales el 42% cumpli\u00f3 adem\u00e1s alguna medida no privativa de libertad)."]}
{"title":"ARMAS","date":"2010-12-16 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/16-26630-2010-12-16.html","media":"rosario12","content":["Queremos saber cu\u00e1les son las acciones que la polic\u00eda provincial lleva a diario para incautar armas obtenidas de forma ilegal, y qu\u00e9 est\u00e1 haciendo el Ministerio de Seguridad desde sus programas para incentivar el desarme. Queremos saber c\u00f3mo la Justicia investiga, o persigue el delito de la portaci\u00f3n ilegal de armas provenidas adem\u00e1s, de destinos inciertos.","En esta semana murieron dos j\u00f3venes, uno de 19 a\u00f1os acribillado dentro de un Fiat Uno en barrio Plata, y Victoria de 23 a\u00f1os que mientras caminaba con una amiga por 27 de Febrero y R\u00edo de Janeiro, muri\u00f3 de dos tiros por la espalda. J\u00f3venes matados por j\u00f3venes que tienen armas que nunca se sabe c\u00f3mo las obtienen, de d\u00f3nde las sacan, qui\u00e9nes se las venden, o qui\u00e9nes se las dan. Lo irreparable es que este a\u00f1o hubo muchas muertes y heridos con estas caracter\u00edsticas de ajustes de cuentas, y de ninguna manera podemos permitir que sigan los j\u00f3venes sumando a las estad\u00edsticas de muertes evitables.","Quienes gobiernan la seguridad deben dar respuestas integrales e inmediatas como as\u00ed tambi\u00e9n planes a largo plazo para reducir la violencia e incentivar el desarme, y la justicia investigar el mercado negro de las armas","Nos asusta cuando vemos por televisi\u00f3n el horror que vive Rio de Janeiro, con las bandas en la favelas, el compamiento de los narcos, la pobreza de la gente y creemos que nosotros estamos lejos de esos extremos, pero tambi\u00e9n cre\u00edamos hace un tiempo que en Rosario no hab\u00eda cocina de coca\u00edna, no hab\u00eda narcos, ni tampoco esto del \"ajuste de cuenta\", sin embargo todo va llegando, cuando noticias como la de Victoria y la del joven 19 a\u00f1os se naturalizan cada vez con mayor frecuencia, es decir si esto fue avanzando denota que las pol\u00edticas p\u00fablicas fueron en retroceso seguro."]}
{"title":"El fracaso de ciertas pol\u00edticas","date":"22\/12\/2010","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-26698-2010-12-22.html","media":"rosario12","content":["El secretario de Seguridad Comunitaria provincial, Enrique Font, consider\u00f3 ayer que la decisi\u00f3n del gobierno nacional de incorporar 6 mil gendarmes en el conurbano bonaerense es \"una medida de una excepcionalidad significativa que marca el fracaso de las pol\u00edticas implementadas por los funcionarios de esa provincia\". En di\u00e1logo con Rosario\/12, el funcionario descart\u00f3 que en Santa Fe se produzca una intervenci\u00f3n similar porque en la provincia existe \"una pol\u00edtica de seguridad distinta a la de provincia de Buenos Aires\". Font dijo que a partir de la implementaci\u00f3n del Operativo Centinela podr\u00eda manejarse como hip\u00f3tesis potencial el desplazamiento de algunos delitos, especialmente los vinculados a bandas con cierto grado de organizaci\u00f3n, pero asegur\u00f3 que \"las condiciones no est\u00e1n dadas en Santa para que se instalen porque el trabajo sobre esas bandas han sido prioridad\" para el ministerio.","Respecto a la decisi\u00f3n del gobierno nacional de implementar el Operativo Centinela, Font remarc\u00f3 en primer lugar que Gendarmer\u00eda es una fuerza intermedia, que tiene una capacidad operativa y despliegue territorial que supera a una instituci\u00f3n policial provincial, pero \"decidir una intervenci\u00f3n con 6 mil gendarmes en el conurbano bonaerense es una medida de una excepcionalidad significativa, ya que ese n\u00famero representa casi el 12 por ciento del total de la Bonaerense; ser\u00eda como meter 2 mil gendarmes en Rosario o Santa Fe\".","Font, integrante del Acuerdo para la Seguridad Democr\u00e1tica, dijo que la medida es \"aceptable si uno reconoce la crisis que est\u00e1 viviendo la provincia de Buenos Aires\", pero la intervenci\u00f3n est\u00e1 marcando el fracaso de las pol\u00edticas de (Carlos) Stornelli y de Casal, que revirtieron uno a uno los logros de la gesti\u00f3n del ex ministro Le\u00f3n Arslani\u00e1n: desmantelaron el control civil, desmantelaron los mecanismos de formaci\u00f3n m\u00e1s novedosos que hab\u00eda instalado el ex ministro; perdieron el manejo propio de la informaci\u00f3n, por la cual se la devolvieron a la instituci\u00f3n policial.","\"Est\u00e1n pagando el desmanejo que les ha generado la pol\u00edtica de mano dura, de autogesti\u00f3n policial, la falta de control civil, y no saben c\u00f3mo salir\", afirm\u00f3 el secretario de Seguridad Comunitaria provincial, para remarcar las diferencias con las pol\u00edticas de seguridad en la provincia, y descartar de esta manera que en Santa Fe se produzca una intervenci\u00f3n similar.","\"S\u00ed nos interesa que sigan haciendo lo que ven\u00eda haciendo muy bien la provincia, que es la participaci\u00f3n de controles de seguridad vial de manera coordinada con los municipios y las comunas, y los operativos coordinados en t\u00e9rminos del narcotr\u00e1fico, y algo que no ha tenido demasiado impacto pero que ha sido prioridad para Gendarmer\u00eda, que es el tema de trata\", agreg\u00f3 el funcionario.","De todos modos, Font dijo que a partir de la implementaci\u00f3n del Operativo Centinela se podr\u00eda manejar como hip\u00f3tesis potencial el desplazamiento de algunos delitos, \"especialmente los vinculados a bandas con cierto grado de organizaci\u00f3n y m\u00f3viles como los robos a mano armada, aunque no los de gran envergadura: salideras bancarias, esas peque\u00f1as tomas de reh\u00e9n en una vivienda cuando tienen el dato que hay dinero\". Seg\u00fan el funcionario, \"las condiciones no est\u00e1n dadas en Santa para que se instalen porque el trabajo sobre esas bandas han sido prioridad para el ministerio\"."]}
{"title":"\"La cama fue de la polic\u00eda\"","date":"2011-03-05 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28522-2011-05-03.html","media":"rosario12","content":["El hombre que est\u00e1 siendo juzgado por narcotr\u00e1fico repiti\u00f3 ante los jueces \"nadie vende drogas sin arreglar con la polic\u00eda\". \"La cama me la prepar\u00f3 David -repiti\u00f3 el imputado- que es el que perdi\u00f3 toda esta plata\" (por el cargamento incautado.","La tercera jornada del juicio que se le sigue el c\u00e9lebre narco Jorge Halfold, volvi\u00f3 a poner al imputado en el centro de la escena. Ayer -luego de escuchar los testimonios de los polic\u00edas que participaron de su detenci\u00f3n en mayo de 2009- le pidi\u00f3 al Tribunal Oral Federal N\u00b0 1 ampliar su indagatoria: \"No me hagan arrepentir de haber dicho la verdad\", les dijo mirando a Laura In\u00e9s Cosidoy, quien est\u00e1 acompa\u00f1ada por Ricardo V\u00e1zquez y Santiago Harte. Lo hizo tras quejarse por la benevolencia con la que Cosidoy -presentada por algunos sectores la jueza \"antidrogas\"- trata a los efectivos que deben declarar en la causa.","Halfold se removi\u00f3 en su sill\u00f3n durante todo la declaraci\u00f3n del cabo 1\u00b0 Jos\u00e9 Carlos Rozas, quien fue el efectivo de Drogas que incaut\u00f3 los tres ladrillos de marihuana que la polic\u00eda asegura estaban en la caja trasera de la Toyota Hilux en la que se desplazaba el narco, a metros del cruce de la ruta 9 y la AO12.","\"Este era el chofer del Gordo Romero (el segundo jefe de la Brigada de Drogas) el d\u00eda que nos reunimos con David (Zacar\u00edas, un narco de Funes para quien dice Halfold que hizo este trabajo). Este polic\u00eda lleg\u00f3 con un auto color marr\u00f3n rojizo, en el que me subieron y me tuvieron esposado como 40 o 50 minutos hasta que llegaron los testigos del hecho\", dijo el acusado.","Fue entonces que Cosidoy reaccion\u00f3: \"Si usted dice que hizo un trabajo para la polic\u00eda, por qu\u00e9 lo detuvieron y le quisieron robar la plata y despu\u00e9s le robaron la droga, seg\u00fan dice usted. \u00bfPor qu\u00e9 pas\u00f3 todo esto?\" le pregunt\u00f3 la camarista.","Y Halfold contest\u00f3: \"Fue todo una cama de la polic\u00eda, lo quer\u00edan a Halfold preso. Esta fue una camita que me arm\u00f3 David (en referencia a Zacar\u00edas, cuyo apellido no sali\u00f3 de la boca del imputado sino de la propia Cosidoy el primer d\u00eda del juicio demostrando un gran conocimiento del tema). La cama me la prepar\u00f3 David -repiti\u00f3 el imputado- que es el que perdi\u00f3 toda esta plata (por el cargamento incautado) pero como \u00e9l trabaja para la polic\u00eda, es todo lo mismo. La cama fue de la polic\u00eda, porque le repito lo que dije: nadie vende drogas sin arreglar con la polic\u00eda\", dijo Halfold.","Pero el asumido narco fue m\u00e1s all\u00e1 y se refiri\u00f3 tambi\u00e9n al operativo de inteligencia y seguimiento que la brigada de drogas local le hiciera el 13 de mayo de 2009, y que pudo verse a trav\u00e9s de una filmaci\u00f3n proyectada por la fiscal del caso Mabel Colalongo. \"Ah\u00ed se ve claramente que llego a mi casa con la Hilux junto a una Peugeot Partner, que llevaba la carga, y se ve que cuando sale no le acercan el lente para anotar la patente ni lo siguen. Sabe por qu\u00e9 era doctora, porque ese chofer que trajo la droga de Corrientes trabaja para la polic\u00eda, est\u00e1 todo claro. No me pidan que lo repita, de nuevo. En la filmaci\u00f3n se ve cuando miramos para el lado de la camioneta de la brigada y vemos que no hay nadie, me llam\u00f3 la atenci\u00f3n, pens\u00e9 que me estaban cuidando, si hubiese pensado que me iban a detener, me escapaba a dos mil, doctora\", le dijo Halfold a Cosidoy, que para ese momento ten\u00eda una mirada poco feliz hacia el imputado, y colores subidos de tono en su rostro que denotaban su mal momento.","Para hoy est\u00e1 previsto un careo entre Oscar Romero, a cargo del operativo de detenci\u00f3n de Halfold sobre la ruta y dos testigos civiles. El polic\u00eda asegur\u00f3 haberles explicado c\u00f3mo se hizo de la cartera negra con 70 mil pesos en su interior, mientras los dos testigos negaron haberlo sabido."]}
{"title":"Una liga contra el delito","date":"2011-07-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-29384-2011-07-03.html","media":"rosario12","content":["Para la ministra nacional hay que \"cortar estos rasgos de autonom\u00eda que tienen tanto las fueras armadas como las fuerzas de seguridad, y ejercer plenamente el gobierno de esas instituciones\". Propone la depuraci\u00f3n de los focos de corrupci\u00f3n en las fuerzas y tambi\u00e9n alcanzar una mayor capacitaci\u00f3n del personal. Por su parte, Rossi agreg\u00f3 que lo que m\u00e1s preocupa e impacta a la gente es \"el delito com\u00fan, el arrebato en la calle, los hechos de robo\".","En el marco de una conferencia que dict\u00f3 esta semana en Rosario, la ministra de Seguridad de la Naci\u00f3n, Nilda Garr\u00e9 insisti\u00f3 en que la seguridad \"es un derecho de la gente y un deber del estado garantizarla\". Pero tambi\u00e9n asegur\u00f3 que no se trata \"s\u00f3lo de un problema policial\", y por eso pidi\u00f3 \"una amplia participaci\u00f3n de la sociedad\" para la resoluci\u00f3n de los conflictos. La ministra admiti\u00f3 que el del narcotr\u00e1fico es \"un tema complejo que necesita inteligencia criminal e informaci\u00f3n menos dispersas\". Record\u00f3 los procedimientos por los que hace pocos d\u00edas se incautaron 500 kilos de coca\u00edna en un velero deportivo en Buenos Aires, y otros casi mil kilos secuestrados en Salta. Sobre esta banda asegur\u00f3 que \"ten\u00eda contactos en siete provincias, y hay dos detenidos radicados en Rosario\". El candidato a gobernador del Frente para la Victoria, Agust\u00edn Rossi, que recibi\u00f3 el respaldo a su candidatura de parte de la ministra nacional, afirm\u00f3 que en Santa Fe lo que m\u00e1s preocupa e impacta a la gente es \"el delito com\u00fan, el arrebato en la calle, los hechos de robo\". Y ejemplific\u00f3 que \"tenemos por momentos situaciones como las que se dieron hace pocos d\u00edas, con diez quintas robadas en Funes, en el lapso de dos o tres semanas. Bueno algo pas\u00f3 ah\u00ed con la vigilancia y la prevenci\u00f3n\", asegur\u00f3.","La ministra Garr\u00e9 explic\u00f3 que \"desde que llegamos al Ministerio de Seguridad, marcamos dos grandes ejes: Uno es hacer m\u00e1s eficientes y decididamente democr\u00e1ticas a las fuerzas de seguridad, y respetuosas de los derechos humanos, y dotarlas de la modernidad necesaria. Hoy en d\u00eda la tecnolog\u00eda nos permite ser cada vez m\u00e1s eficaz. Desde las c\u00e1maras hasta los sistemas de GPS que nos permiten saber d\u00f3nde esta cada polic\u00eda o cada patrullero, si est\u00e1 cumpliendo el recorrido previsto y de acuerdo al mapa que tenemos confeccionado. Tambi\u00e9n hay que tener m\u00e1s presencia policial en las calles, porque eso disuade al delincuente y adem\u00e1s le da al ciudadano una mayor sensaci\u00f3n de seguridad. Pero la seguridad no es solo un problema de la polic\u00eda, y es un dato importante para tenerlo en cuenta. Tal vez durante mucho tiempo hubo esta delegaci\u00f3n t\u00e1cita de la autoridad pol\u00edtica, para que fuera la polic\u00eda la que determinara las pol\u00edticas de seguridad, tal como en alg\u00fan momento se les dijo los militares, que la defensa es un tema de ellos. En realidad la pol\u00edtica es la responsable de todo esto, y por eso debe cortar estos rasgos de autonom\u00eda que tienen tanto las fueras armadas como las fuerzas de seguridad, y ejercer plenamente el gobierno de esas instituciones, para lo cual hay que depurarlas en los focos de corrupci\u00f3n que puedan existir. Tambi\u00e9n hay que capacitarlas mejor, hacerlas m\u00e1s profesionales. Realmente hoy nuestros gabinetes de investigaci\u00f3n de la Polic\u00eda Federal que en su momento fueron de mucha calidad, hoy deben ser perfeccionados, tambi\u00e9n hay que mejorar los niveles de inteligencia criminal, porque hoy en la criminalidad organizada y el delito complejo solo se los puede combatir con \u00e9xito si uno es capaz de generar bancos de datos que se interelacionen y se entrecruzen entre las polic\u00edas provinciales y las fuerzas nacionales. Si no articulamos en el mismo territorio cuando estamos enfrentando temas como el narcotr\u00e1fico y la trata de personas, o el mismo robo de automotores que claramente hoy es trasnacional, vamos a ser ineficaces\".","-\u00bfHay alg\u00fan tipo de articulaci\u00f3n entre las fuerzas federales que usted maneja y la polic\u00eda santafesina?","-Nosotros estamos tratando de potenciar esa articulaci\u00f3n y reunimos una primera vez al Consejo de Seguridad, y all\u00ed adem\u00e1s de hablar de los temas comunes tratamos de ver c\u00f3mo pod\u00edamos dotar desde el punto de vista tecnol\u00f3gico a algunas provincias, con algunos softwares que nos permiten intercomunicarnos r\u00e1pidamente, y este compromiso de retroalimentarnos con datos locales, porque a veces existe una especie de mezquindad en la pertenencia de la informaci\u00f3n. Sin embargo sino articulamos los datos que tenemos no le sirve demasiado a nadie. Adem\u00e1s proponemos protocolos comunes de actuaci\u00f3n, para que frente a por ejemplo, manifestaciones p\u00fablicas, o frente a la escena del delito, todas las polic\u00edas tengan un mismo protocolo de normas, de procedimientos para actuar. Estamos tratando para la pr\u00f3xima reuni\u00f3n del Consejo, que va a ser a mediados de julio, otros protocolos sobre trata de personas, que es otro tema en el cual si no actuamos coordinadamente fracasamos, porque lamentablemente tenemos un ingreso de personas por la frontera muy importante, que son sometidas despu\u00e9s a reg\u00edmenes laborales de esclavos.","Sobre el tema, Rossi agreg\u00f3 que \"aqu\u00ed hay una avance important\u00edsimo con la ley porque ya es un delito federal, porque antes terminaba en los l\u00edmites provinciales\".","-Rossi: Hace bastante tiempo que venimos con este tema. La ley que se aprob\u00f3 en el Congreso de la Naci\u00f3n dio la categor\u00eda de delito federal a la trata de personas, y le dio autonom\u00eda en el C\u00f3digo Penal, porque antes hab\u00eda que buscarlos por otros delitos en los C\u00f3digos provinciales y el solo hecho de tener distintas jurisdicciones se hacia bastante dificultoso su abordaje. Me parece que es uno de los temas en los que hay que trabajar coordinadamente con fuerzas federales. Hay un tema que es b\u00e1sico y es el devolverle confianza a la sociedad, y esto es decirle que este no es un estado impotente, sino que puede hacer cosas. Entonces hace seis meses el delito de las salideras que parec\u00eda que era inabordable, que no ten\u00eda soluci\u00f3n, y hoy se termin\u00f3. Pero hace tres a\u00f1os atr\u00e1s con motivo del caso Blumberg y los secuestros extorsivos, tambi\u00e9n el estado actu\u00f3 y casi desaparecieron las bandas de secuestros extorsivos. Hay acciones que se pueden adoptar que son potentes y contundentes que sirven para limitar, aminorar o hacer desaparecer determinados tipos de delito.","-\u00bfCu\u00e1l es hoy en Santa Fe ese delito que medi\u00e1ticamente tiene cobertura, y que preocupa al ciudadano?- se le consult\u00f3 al candidato a gobernador de Santa Fe.","-Es el delito com\u00fan, el arrebato en la calle, los hechos de robo. Tenemos por momentos situaciones como hoy son diez quintas robadas en Funes, en el lapso de dos o tres semanas. Bueno algo pas\u00f3 ah\u00ed. Y tenemos una ciudad mucho m\u00e1s violenta que es la ciudad de Santa Fe, donde los \u00edndices de violencia son much\u00edsimo m\u00e1s altos que en el resto de la provincia. De hecho la provincia de Santa Fe en el \u00edndice de delitos violentos est\u00e1 segunda despu\u00e9s de la provincia de Chubut.","-Garr\u00e9: las grandes ciudades generan \u00e1mbitos de alta conflictividad, que son fruto de la ausencia del estado durante muchos a\u00f1os. All\u00ed creci\u00f3 la pobreza, la marginalidad. Esto no quiere decir que los pobres son delincuentes, sino que se generan all\u00ed condiciones de violencia de conflictividad intrafamiliar. De tal manera que el estado debe recuperar el protagonismo: la seguridad es un derecho de la gente y un deber del estado garantizarla. Pero no solo de este sino de los vecinos que deben participar, ser actores y hasta impulsar la resoluci\u00f3n.","-En Buenos Aires han dado frutos las mesas de participaci\u00f3n entre vecinos y autoridades que definen el mapa del delito y donde se analizan los problemas, y se proponen medidas, y hasta autogestionan sistema de alerta temprana, de organizaci\u00f3n frente a determinadas situaciones. Entre todos se puede fortalecer la propuesta de seguridad. Este es un tema en las que las agencias del estado deben articularse, con promoci\u00f3n social, educaci\u00f3n y trabajo, bajando los \u00edndices de conflictividad, y poder incluir a la gente del lugar, que de otro modo puede ser capturada por el narcotr\u00e1fico. Tal el caso de chicos que empiezan consumiendo, y terminan vendiendo y formando parte del aparato de distribuci\u00f3n.","-\u00bfEl Ministerio a su cargo tiene analizado, medido el desarrollo de delito de narcotr\u00e1fico en Santa Fe?","-Garr\u00e9: El narcotr\u00e1fico es un tema complejo, se necesita inteligencia criminal e informaci\u00f3n menos dispersas. Estamos tratando de saber las rutas de ingreso y preparamos el perfeccionamiento a trav\u00e9s de un sistema de radares m\u00e1s complejo, para detectar vuelos ilegales. Sin embargo tambi\u00e9n hay que controlar rutas, hidrov\u00edas porque hay barcazas por donde ingresan. Hace solo unos d\u00edas incautamos una cantidad importante en un velero deportivo, que ten\u00eda un aspecto inocente y que ten\u00eda 500 kilos de coca\u00edna adentro. Y solo dos d\u00edas despu\u00e9s la gendarmer\u00eda incaut\u00f3 casi mil kilos de coca\u00edna en Salta. Esta banda ten\u00eda contactos en siete provincias, y hay dos detenidos radicados en Rosario. Tambi\u00e9n en Misiones sobre un cami\u00f3n del Servicio Penitenciario Federal, se hall\u00f3 una carga importante de marihuana.","-Rossi: Lo importante es que cambiamos el paradigma, pasar de perseguir al consumidor para perseguir a las bandas que trafican. Estos fueron 50 a\u00f1os de una cultura que pensaba que el consumidor nos iba a permitir descubrir hacia arriba al vendedor y asi indefinidamente","-Pelear contra el poder de las corporaciones como puede ser la Polic\u00eda Federal puede tener sus consecuencias: despu\u00e9s de su decisi\u00f3n de enviar gendarmes y prefectos a cinco comisar\u00edas que depend\u00edan de la Federal provoc\u00f3 algunos coletazos. En pocos d\u00edas tuvo un operativo policial que fracas\u00f3 en la cancha de River y de inmediato un robo incre\u00edble de 3 millones de d\u00f3lares.","-Bueno, no tenemos pruebas para suponer que lo de River fuera as\u00ed. En todo caso hay que pensar en un cuerpo policial especializado en la violencia del f\u00fatbol. Hay que especializar a la polic\u00eda, porque no puede enviarse siempre al Cuerpo de Infanter\u00eda. Lo del robo al banco hay que investigar porque la polic\u00eda cay\u00f3 en esta maniobra distractiva como una bomba de gas lacrim\u00f3geno- concluy\u00f3 Garr\u00e9."]}
{"title":"Hay que estar en la esquina cerca de los pibes","date":"2011-04-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28106-2011-04-03.html","media":"rosario12","content":["El barrio La Tablada se extiende desde 27 de Febrero hasta Lamadrid y desde San Mart\u00edn al r\u00edo. En ese amplio territorio trabaja uno de los miniequipos que dependen de las secretar\u00edas de Salud P\u00fablica y Promoci\u00f3n Social de la Municipalidad. La estrategia pasa por tomar contacto con j\u00f3venes en situaci\u00f3n de riesgo por el consumo de sustancias adictivas y alejarlos de los circuitos y econom\u00edas delictivas.","\"Todos tenemos en claro que no vamos a comerciar con droga y adem\u00e1s les tenemos bronca a los que venden porque se la dan a pibitos de diez, ocho a\u00f1os\". La idea, dicha a manera de confesi\u00f3n, pertenecen a F. un chico de 17 a\u00f1os que forma parte del grupo de entre 7 y 15 adolescentes y j\u00f3venes que se re\u00fane, en la esquina de Dr. Riva y Berutti en uno de los corazones de barrio La Tablada. Justamente este es uno de los territorios donde trabajan los llamados miniequipos que dependen de las secretar\u00edas de Salud P\u00fablica y Promoci\u00f3n Social de la Municipalidad y que toman contacto con j\u00f3venes en situaci\u00f3n de riesgo por el consumo de sustancias adictivas y porque son un bocado m\u00e1s que apetecido por las econom\u00edas y circuitos delictivos. Rosario\/12 estuvo all\u00ed, con los cuatro profesionales que recorren esa ciudad dentro de la ciudad y que se extiende desde 27 de Febrero hasta Lamadrid y desde San Mart\u00edn al r\u00edo. Desde el recorrido territorial quienes integran los equipos 14 personas para 7 experiencias que se llevan adelante en distintas zonas de Rosario , tratan de crear lazos, relaciones que a trav\u00e9s de la escucha y la confianza permita proponerles a los chicos el recorrido por algunas experiencias que les posibilite otras miradas, distintas que las que le ofrece la nada por hacer, m\u00e1s que su propia destrucci\u00f3n. Los miniequipos trabajaron durante 2010 con 424 preadolescentes, adolescentes y j\u00f3venes y en la opini\u00f3n del secretario de Salud de la Municipalidad \"se trata de una experiencia valiosa que no se puede perder y que es necesario fortalecer\".","Son las tres de la tarde y el calor de marzo fatiga. Lautaro Danna, trabajador social, Luciana Carunchio, antrop\u00f3loga, Marina Rubio y Guillermo Mart\u00ednez, psic\u00f3logos, forman el \"miniequipo\" que trabaja en La Tablada y a ellos se suma Emiliano Ger\u00e9s, quien hace su residencia para la carrera de Psicolog\u00eda. No hay encuentro pactado con el grupo de j\u00f3venes pero ellos est\u00e1n ah\u00ed, en una de las pocas actividades compromiso que cumplen, el encuentro en la esquina de Dr. Riva y Berutti, donde Julia, la due\u00f1a de la casa que da a la intersecci\u00f3n tiene una mirada de las que no abundan, humanista y comprensiva hacia ellos. El equipo de profesionales es bien recibido porque cada uno de los que lo integran, y como parte del colectivo, logr\u00f3 construir una relaci\u00f3n, trabajar un enlace para que asome esa mirada distinta hacia la vida.","Carina Cappelletti, trabajadora social y una de las coordinadoras, junto a Ver\u00f3nica Rodr\u00edguez, docente, del \"Sistema Integral de Prevenci\u00f3n y Asistencia para la ciudad de Rosario, destinado a la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes atravesados por los efectos del consumo de sustancias adictivas\", explic\u00f3 a Rosario\/12 que la funci\u00f3n de \"enlace, para nuestro proyecto, es pr\u00e1cticamente la raz\u00f3n de nuestra existencia. Porque enlazar, construir un lazo con estos j\u00f3venes con los que trabajamos, adquiere una connotaci\u00f3n distinta a la de hacer s\u00f3lo un contacto, o bien escuchar una demanda que alguno pueda plantear. Para nosotros se trata de armar una fuerte referencia, que habilite un marco de confianza que es imprescindible para poder acompa\u00f1ar trayectos de la vida de estos chicos, que les permita moverse de los circuitos que los deja m\u00e1s expuesto y en riesgo de vida\".","El proyecto dependi\u00f3 desde que se le dio forma de las Secretar\u00edas de Salud y Promoci\u00f3n Social y se fue delineando a partir del diagn\u00f3stico que se construy\u00f3 con los aportes de las instituciones de la zona en las discusiones del presupuesto participativo en el Distrito Sur \"Rosa Ziperovich\" en el a\u00f1o 2006, pero reci\u00e9n comenz\u00f3 a transitarse en mayo de 2007. En ese a\u00f1o y el siguiente se hizo la experiencia s\u00f3lo en el sur de la ciudad y ahora los que se conocen como miniequipos funcionan en La Tablada, San Mart\u00edn Sur y Las Flores, Ludue\u00f1a, Itat\u00ed, Flamari\u00f3n Fuerte Apache, Empalme Granero y el barrio de la comunidad toba ubicado en Juan Jos\u00e9 Paso y Traves\u00eda. Se trata de 14 personas distribuidas en equipos que a veces tienen 2 o 3 integrantes, con excepci\u00f3n del de La Tablada, y a veces 1 como ocurre en Las Flores San Mart\u00edn Sur.","Entre 8 y 10 chicos est\u00e1n en la esquina de Dr. Riva y Berutti, algunos van y vienen y otros aceptan conversar acerca de c\u00f3mo son sus d\u00edas. \"Nosotros somos pibes tranquilos, no molestamos a nadie, es m\u00e1s cuidamos el barrio porque cuando estamos aqu\u00ed nadie roba. S\u00ed, consumimos, pero nos prejuzgan pensando que hacemos cualquier cosa. Ayer porque jug\u00e1bamos al f\u00fatbol sali\u00f3 el vecino de enfrente y nos apunt\u00f3 con un arma\". Todos son de \"por aqu\u00ed\" \"as\u00ed lo dicen , aunque no precisan d\u00f3nde queda ese lugar. Pasar\u00e1 un rato para que se decidan a hablar. Algunos viven con parejas, otros con familias, desarticuladas muchas de ellas y sin trabajo o con alguna changa para mucho menos que la subsistencia; en algunos casos van a la escuela, con mucha irregularidad o la dejaron. Cuesta mucho sostener un contacto institucional pero varios de ellos asisten a una especie de taller de arreglos de bicicletas en el centro El Progreso, sobre Grandoli y tambi\u00e9n intercambian algunas palabras con los integrantes del equipo sobre la concurrencia al gimnasio municipal de la zona centro. A. ya tiene 21 a\u00f1os, vive en uno de los pasillos de la zona de villa que da sobre Grandoli. El tiene mucha resistencia para hablar aunque esta cronista le explica que no es una agente del Poder Judicial, ni abogada y mucho menos polic\u00eda. Por momentos parece que quiere decir \"qu\u00e9 hac\u00e9s aqu\u00ed, somos como los dem\u00e1s\". Claro que lo son, con tr\u00e1nsitos permanentes por el continente de la vulnerabilidad que suponen las adicciones y las econom\u00edas con circuitos delictivos que en cierta forma los tienen de rehenes y que se repite en distintas zonas de la ciudad. De todos modos las dos condiciones, adicciones y conflicto con la ley, no siempre est\u00e1n asociadas ni son, en forma tajante, interdependientes. A. dice que va al centro comunitario El Progreso y a una capacitaci\u00f3n en alba\u00f1iler\u00eda que depende de la Uni\u00f3n Obrera de la Construcci\u00f3n. La nada por hacer y la falta de expectativas son el com\u00fan denominador con el que deben trabajar los equipos que recorren los barrios.","A pocas cuadras de all\u00ed, en Ayacucho al 4000, en la puerta de pasillos zigzagueantes y miserables para la condici\u00f3n humana hay otro grupo de chicos. Ese lugar est\u00e1 muy cerca de calle San Mart\u00edn y de su importante centro comercial. Quien m\u00e1s habla es C., de 17 a\u00f1os. El est\u00e1 haciendo el curso en el hip\u00f3dromo: \"Creo que el primer mes es para ser cuidador y en el segundo y tercero ya te ense\u00f1an a ser vareador de caballos\". C. est\u00e1 entusiasmado y le recuerda a Lautaro DAnna, del miniequipo, que haga algunas averiguaciones en una escuela t\u00e9cnica de la zona. Otros se acercan a preguntar por los tr\u00e1mites para acceder al DNI que no poseen. Unos minutos m\u00e1s tarde llega otro C. que cuenta que esa ma\u00f1ana fue hasta el lugar donde a trav\u00e9s del Centro de la Juventud de la Municipalidad de Rosario se concret\u00f3 un convenio para que se pueda aprender carpinter\u00eda. All\u00ed, en el encuentro en Ayacucho est\u00e1 A. con sus 14 a\u00f1os y una escolarizaci\u00f3n que se qued\u00f3 en el tercer grado. \"Viv\u00eda con mi mam\u00e1, despu\u00e9s con mi abuela y volv\u00ed con mi mam\u00e1, as\u00ed que dej\u00e9 la escuela\". No tiene ninguna expectativa del volver al circuito escolar aunque reconoce que se aburre. Cuando se habla de la escuela casi siempre es hacia la \"Isabel la Cat\u00f3lica\", cerca de Ayolas y Grandoli.","Desde los miniequipos y con las caracter\u00edsticas arriba mencionadas se trabaj\u00f3 con 424 j\u00f3venes durante el 2010. De ese n\u00famero 316 son varones y 108 mujeres. Del 100 por ciento contactado, el 27 por ciento, que corresponde a 114 personas tiene un consumo problem\u00e1tico \"abusivo compulsivo , de sustancias psicoactivas que adquieren relevancia en la situaci\u00f3n vital de los chicos. De los 424 j\u00f3venes, 258 personas, el 61 por ciento tiene entre 14 y 20 a\u00f1os, el 19 por ciento, 80 personas tiene m\u00e1s de 20 y 86 chicos, con menos de 14 a\u00f1os, representan el 20 por ciento del total. En cuanto a las situaciones de conflictividad, una expresi\u00f3n que alude a situaciones concretas de j\u00f3venes que durante el 2010 tuvieron conflicto con la ley, con detenciones y procesos en juzgados, el trabajo de los miniequipos se\u00f1ala que es de 89 personas que representa el 21 por ciento del total. Los niveles de escolaridad registran estos guarismos: el 60 por ciento, 253 concurri\u00f3 al nivel primario, en alguno de sus grados, el 19 por ciento, 83 personas, concurri\u00f3 al secundario en alguno de sus a\u00f1os y del 21 por ciento restante, 88 chicos, no se tienen datos.","El orden de mayor consumo de sustancias comienza con la marihuana, sigue con la coca\u00edna y luego se ubican el alcohol, las pastillas, los pegamentos y la nafta con frencuencia habitual de consumo. Y ese consumo se da mayoritariamente en los varones, s\u00f3lo el 12 por ciento corresponde a las mujeres.","Desde los profesionales que trabajan con este sector de la poblaci\u00f3n que se considera en riesgo, se caracteriza a aquellos chicos con quienes se tom\u00f3 contacto como quienes \"se encuentran expulsados de los escenarios p\u00fablicos y de intercambio, en el borde de las instituciones, fundamentalmente la familia y la escuela, o por fuera de ellas\". En cuanto a las estrategias de supervivencia, del totalidad de la poblaci\u00f3n con la que se trabaj\u00f3, el 34 por ciento est\u00e1 vinculado a alg\u00fan tipo de trabajo: el 30 por ciento se dedica a changas y cirujeo y el 57 por ciento de los chicos que trabajan est\u00e1n comprendidos en la franja de entre los 6 y los 17 a\u00f1os. El 27 por ciento de la poblaci\u00f3n considerada est\u00e1 atravesada por la violencia familiar."]}
{"title":"La droga que viajaba en cubierta(s)","date":"2011-03-11 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-27991-2011-03-26.html","media":"rosario12","content":["Los funcionarios santafesinos fueron convocados por la ministra nacional del \u00e1rea Nilda Garr\u00e9. Esta semana Binner se hab\u00eda quejado de falta de coordinaci\u00f3n de las fuerzas de seguridad, tras el atraco que sufri\u00f3 su ministro de Justicia.","La c\u00fapula del Ministerio de Seguridad provincial llevar\u00e1 el martes a la reuni\u00f3n del Consejo de Seguridad Interior el planteo del gobernador Hermes Binner para que se avance en una mayor coordinaci\u00f3n entre la Naci\u00f3n y las provincias en la lucha contra el delito. El jefe de la Casa Gris hab\u00eda aludido a la falta de estrategias en conjunto entre las jurisdicciones y el orden federal al analizar el robo que padeci\u00f3 el ministro de Justicia, H\u00e9ctor Superti. \"M\u00e1s all\u00e1 de los esfuerzos que se hagan desde Santa Fe, sin coordinaci\u00f3n con las otras provincias y con las fuerzas nacionales es imposible solucionar los problemas de fondo en materia de inseguridad\", advirti\u00f3 el secretario de Seguridad P\u00fablica, Horacio Ghirardi. El funcionario adelant\u00f3 parte de la agenda a tratar en el c\u00f3nclave: \"El tema estupefacientes, que es algo muy vinculado a otros delitos, a la red de crimen organizado. Adem\u00e1s est\u00e1 planteado el equipamiento de las \u00e1reas criminal\u00edsticas y el tema de trata de personas que es otra problem\u00e1tica grave en el pa\u00eds\".","Al encuentro en Buenos Aires convocado por la ministra de Seguridad de la Naci\u00f3n, Nilda Garr\u00e9 asistir\u00e1n en representaci\u00f3n de la provincia el ministro de Seguridad, Alvaro Gaviola, el propio Ghirardi; y el secretario de Seguridad Comunitaria, Enrique Font.","Los funcionarios provinciales propondr\u00e1n al resto de los integrantes una coordinaci\u00f3n de acciones entre la Naci\u00f3n y las provincias en la lucha contra la inseguridad, del orden operativo y log\u00edstico, pero tambi\u00e9n de actualizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica para contar con herramientas comunes en todo el territorio nacional.","En ese sentido remarcar\u00e1n la necesidad de abordar la inseguridad desde una perspectiva amplia: \"Existen hechos o situaciones en materia delictiva que pueden ser locales o regionales, pero que se dan en el marco de una coyuntura global del pa\u00eds\", dijeron los funcionarios.","En ese sentido recordaron que en la \u00faltima reuni\u00f3n del Consejo Provincial por la Seguridad del nodo Rosario (realizada el 21 de diciembre de 2010), surgieron como principales preocupaciones la inclusi\u00f3n social y educativa, fundamentalmente la de los j\u00f3venes; el accionar de la Justicia; la modernizaci\u00f3n y equipamiento policial; el tr\u00e1fico de drogas y las econom\u00edas delictivas.","\"Todos estos temas incumben a la seguridad, tienen un desarrollo local o regional, pero, sin duda, comparten un denominador com\u00fan en el concierto nacional y por eso es necesario coordinar pol\u00edticas de prevenci\u00f3n\", insistieron desde el Ministerio.","Ghirardi admiti\u00f3 que hubo satisfacci\u00f3n en la Casa Gris tras la convocatoria de Garr\u00e9 \"que es esencial para que se coordinen pol\u00edticas entre las fuerzas nacionales y polic\u00edas provinciales que es algo b\u00e1sico para luchar contra el delito. M\u00e1s all\u00e1 del esfuerzo que en cada jurisdicci\u00f3n hacemos, como a veces decimos uno no puede vallar o alambrar la provincia, el fen\u00f3meno de la inseguridad es de todo el pa\u00eds. Esta idea de convocarnos para ver como podemos actuar en conjunto en algunos temas graves es muy trascendente\", destac\u00f3.","En cuanto al temario, Ghirardi anticip\u00f3 \"el tema drogas que es algo muy vinculado a otros delitos. Si ponemos en conjunto el trabajo de Gendarmer\u00eda, Prefectura y las polic\u00edas provinciales, esto va a tener m\u00e1s contundencia que actuando de manera aislada\"."]}
{"title":"El narco prendi\u00f3 el ventilador","date":"29\/04\/2011","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28480-2011-04-29.html","media":"rosario12","content":["\"El \u00fanico Cartel de Drogas en Rosario es la Brigada de Drogas Peligrosas\", se\u00f1al\u00f3 el acusado en el inicio del juicio que se le sigue en Rosario. Halfold sostiene que en pleno allanamiento le robaron unos 100 kilos de su propiedad.","\"El \u00fanico Cartel de Drogas en Rosario es la Brigada de Drogas Peligrosas, ac\u00e1 se vende lo que la polic\u00eda autoriza\". Con esta frase el c\u00e9lebre narcotraficante Jorge Halfold, conmovi\u00f3 ayer la quietud del Tribunal Oral Federal N\u00ba 1 compuesto por Laura Cosidoy, Ricardo V\u00e1zquez y Santiago Harte, al denunciar de qu\u00e9 manera la brigada operativa de la polic\u00eda santafesina gerencia el negocio de la droga en la regi\u00f3n. El narco duplic\u00f3 su apuesta y no se amilan\u00f3 al reconocer su forma de vida, pero les advirti\u00f3 -en especial mirando a los ojos a la jueza Cosidody- que no era \u00e9l quien pon\u00eda en peligro \"a los pibes que consumen, sino la Brigada de Drogas Peligrosas que habilita la venta\". \"Ustedes me pueden condenar por lo que hice, pero si no condenan a los polic\u00edas que hicieron este negocio, entonces ser\u00e1n sus encubridores\", le dijo a los jueces. Hoy van a declarar los polic\u00edas que realizaron el operativo. Y dejo otra perla: \"Scabuzzo manejaba el negocio de la droga, usted sabe qui\u00e9n es\", le dijo mirando a Cosidoy, nombrando a un jefe de Drogas que trabaj\u00f3 en la provincia.","Halfold fue detenido el 13 de mayo de 2009 en el cruce de las rutas 9 y A 012, en Rold\u00e1n. La polic\u00eda dijo que le secuestraron unos 3 kilos de marihuana que transportaba en su Toyota Hilux doble cabina, y luego allanaron su vivienda donde encontraron unos 150 kilos de marihuana en panes. Halfold sostiene que lo detuvieron con la excusa de tres panes de marihuana que le colocaron en la caja posterior, y que en pleno allanamiento le robaron unos 100 kilos de su propiedad.","Ayer dos testigos dijeron haber visto c\u00f3mo un hombre arrojaba en la caja posterior de la camioneta un paquete, luego de cerrarle el paso a la camioneta donde se desplazaba junto a su pareja Marta Erzegovich.","Tambi\u00e9n dijo que les ofreci\u00f3 a los uniformados 70 mil pesos para que lo dejaran ir y que \u00e9stos aceptaron la propuesta, pero un desacuerdo entre ellos sobre el reparto del dinero frustr\u00f3 el intento de soborno que finalmente lo deposit\u00f3 tras las rejas.","Ayer el horario en el que se produjo el arribo de la polic\u00eda al domiclio de R\u00edo Tercero 850 qued\u00f3 en medio del debate. Halfold y Erzegovich revelaron que la polic\u00eda les arrebat\u00f3 las llaves de su casa, y mientras hac\u00edian el operativo en la ruta, un grupo se dirigi\u00f3 al inmueble y se alz\u00f3 con los 100 kilos de droga.","Halfold confes\u00f3 ayer que la droga que le incautaron el 13 de mayo de 2009 la hab\u00eda cargado en la localidad correntina de Ituzaing\u00f3, a 980 kil\u00f3metros de Rosario, y que deb\u00eda transportarla hasta la ciudad bonaerense de Escobar. Tambi\u00e9n dijo que su misi\u00f3n era s\u00f3lo transportar la droga y que por eso le pagaron los 70 mil pesos que llevaba en su poder al caer detenido. Adem\u00e1s sostuvo que llev\u00f3 el cargamento de 250 kilos a su casa de Rold\u00e1n, donde lo sac\u00f3 de las nueve bolsas de arpillera en las que lo recibi\u00f3 y coloc\u00f3 los ladrillos en cajas. Y relat\u00f3 que deb\u00eda dejar su camioneta con la carga en el ingreso a un parque tem\u00e1tico de Escobar, entreg\u00e1rsela a un hombre apodado \"Negro\" y que el nexo luego le devolver\u00eda el veh\u00edculo.","El narco tambi\u00e9n relat\u00f3 en su descargo que no viv\u00eda en forma permanente en el chal\u00e9 de Rold\u00e1n y que se hab\u00eda mudado all\u00ed hace cuatro meses para ver a sus dos hijos. Que estaba separado de Ercegovic desde hac\u00eda un a\u00f1o y medio, y que la ruptura se debi\u00f3 a sus negocios con la droga ya que la mujer no ten\u00eda nada que ver.","Halford y Ercegovic ya hab\u00edan sido detenidos en 1992 por una causa de narcotr\u00e1fico. Entonces ella cumpli\u00f3 una condena a 4 a\u00f1os de c\u00e1rcel. Y \u00e9l, que fue considerado l\u00edder de una organizaci\u00f3n delictiva, fue condenado a 15 a\u00f1os de prisi\u00f3n por tr\u00e1fico de estupefacientes y lavado de dinero proveniente de la venta de drogas. Ayer una testigo que cumpl\u00eda tareas dom\u00e9sticas, revel\u00f3 que hab\u00eda visto ropas de Haldfold en el dormitorio principal, lo que sugerir\u00eda una relaci\u00f3n entre ambos. Todo hace pensar que no quiso complicar la situaci\u00f3n de su compa\u00f1era, que tuvo un hijo hace pocos d\u00edas."]}
{"title":"\"La cama fue de la polic\u00eda\"","date":"2011-05-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28106-2011-04-03.html","media":"rosario12","content":["El barrio La Tablada se extiende desde 27 de Febrero hasta Lamadrid y desde San Mart\u00edn al r\u00edo. En ese amplio territorio trabaja uno de los miniequipos que dependen de las secretar\u00edas de Salud P\u00fablica y Promoci\u00f3n Social de la Municipalidad. La estrategia pasa por tomar contacto con j\u00f3venes en situaci\u00f3n de riesgo por el consumo de sustancias adictivas y alejarlos de los circuitos y econom\u00edas delictivas.","\"Todos tenemos en claro que no vamos a comerciar con droga y adem\u00e1s les tenemos bronca a los que venden porque se la dan a pibitos de diez, ocho a\u00f1os\". La idea, dicha a manera de confesi\u00f3n, pertenecen a F. un chico de 17 a\u00f1os que forma parte del grupo de entre 7 y 15 adolescentes y j\u00f3venes que se re\u00fane, en la esquina de Dr. Riva y Berutti en uno de los corazones de barrio La Tablada. Justamente este es uno de los territorios donde trabajan los llamados miniequipos que dependen de las secretar\u00edas de Salud P\u00fablica y Promoci\u00f3n Social de la Municipalidad y que toman contacto con j\u00f3venes en situaci\u00f3n de riesgo por el consumo de sustancias adictivas y porque son un bocado m\u00e1s que apetecido por las econom\u00edas y circuitos delictivos. Rosario\/12 estuvo all\u00ed, con los cuatro profesionales que recorren esa ciudad dentro de la ciudad y que se extiende desde 27 de Febrero hasta Lamadrid y desde San Mart\u00edn al r\u00edo. Desde el recorrido territorial quienes integran los equipos 14 personas para 7 experiencias que se llevan adelante en distintas zonas de Rosario , tratan de crear lazos, relaciones que a trav\u00e9s de la escucha y la confianza permita proponerles a los chicos el recorrido por algunas experiencias que les posibilite otras miradas, distintas que las que le ofrece la nada por hacer, m\u00e1s que su propia destrucci\u00f3n. Los miniequipos trabajaron durante 2010 con 424 preadolescentes, adolescentes y j\u00f3venes y en la opini\u00f3n del secretario de Salud de la Municipalidad \"se trata de una experiencia valiosa que no se puede perder y que es necesario fortalecer\".","Son las tres de la tarde y el calor de marzo fatiga. Lautaro Danna, trabajador social, Luciana Carunchio, antrop\u00f3loga, Marina Rubio y Guillermo Mart\u00ednez, psic\u00f3logos, forman el \"miniequipo\" que trabaja en La Tablada y a ellos se suma Emiliano Ger\u00e9s, quien hace su residencia para la carrera de Psicolog\u00eda. No hay encuentro pactado con el grupo de j\u00f3venes pero ellos est\u00e1n ah\u00ed, en una de las pocas actividades compromiso que cumplen, el encuentro en la esquina de Dr. Riva y Berutti, donde Julia, la due\u00f1a de la casa que da a la intersecci\u00f3n tiene una mirada de las que no abundan, humanista y comprensiva hacia ellos. El equipo de profesionales es bien recibido porque cada uno de los que lo integran, y como parte del colectivo, logr\u00f3 construir una relaci\u00f3n, trabajar un enlace para que asome esa mirada distinta hacia la vida.","Carina Cappelletti, trabajadora social y una de las coordinadoras, junto a Ver\u00f3nica Rodr\u00edguez, docente, del \"Sistema Integral de Prevenci\u00f3n y Asistencia para la ciudad de Rosario, destinado a la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes atravesados por los efectos del consumo de sustancias adictivas\", explic\u00f3 a Rosario\/12 que la funci\u00f3n de \"enlace, para nuestro proyecto, es pr\u00e1cticamente la raz\u00f3n de nuestra existencia. Porque enlazar, construir un lazo con estos j\u00f3venes con los que trabajamos, adquiere una connotaci\u00f3n distinta a la de hacer s\u00f3lo un contacto, o bien escuchar una demanda que alguno pueda plantear. Para nosotros se trata de armar una fuerte referencia, que habilite un marco de confianza que es imprescindible para poder acompa\u00f1ar trayectos de la vida de estos chicos, que les permita moverse de los circuitos que los deja m\u00e1s expuesto y en riesgo de vida\".","El proyecto dependi\u00f3 desde que se le dio forma de las Secretar\u00edas de Salud y Promoci\u00f3n Social y se fue delineando a partir del diagn\u00f3stico que se construy\u00f3 con los aportes de las instituciones de la zona en las discusiones del presupuesto participativo en el Distrito Sur \"Rosa Ziperovich\" en el a\u00f1o 2006, pero reci\u00e9n comenz\u00f3 a transitarse en mayo de 2007. En ese a\u00f1o y el siguiente se hizo la experiencia s\u00f3lo en el sur de la ciudad y ahora los que se conocen como miniequipos funcionan en La Tablada, San Mart\u00edn Sur y Las Flores, Ludue\u00f1a, Itat\u00ed, Flamari\u00f3n Fuerte Apache, Empalme Granero y el barrio de la comunidad toba ubicado en Juan Jos\u00e9 Paso y Traves\u00eda. Se trata de 14 personas distribuidas en equipos que a veces tienen 2 o 3 integrantes, con excepci\u00f3n del de La Tablada, y a veces 1 como ocurre en Las Flores San Mart\u00edn Sur.","Entre 8 y 10 chicos est\u00e1n en la esquina de Dr. Riva y Berutti, algunos van y vienen y otros aceptan conversar acerca de c\u00f3mo son sus d\u00edas. \"Nosotros somos pibes tranquilos, no molestamos a nadie, es m\u00e1s cuidamos el barrio porque cuando estamos aqu\u00ed nadie roba. S\u00ed, consumimos, pero nos prejuzgan pensando que hacemos cualquier cosa. Ayer porque jug\u00e1bamos al f\u00fatbol sali\u00f3 el vecino de enfrente y nos apunt\u00f3 con un arma\". Todos son de \"por aqu\u00ed\" \"as\u00ed lo dicen , aunque no precisan d\u00f3nde queda ese lugar. Pasar\u00e1 un rato para que se decidan a hablar. Algunos viven con parejas, otros con familias, desarticuladas muchas de ellas y sin trabajo o con alguna changa para mucho menos que la subsistencia; en algunos casos van a la escuela, con mucha irregularidad o la dejaron. Cuesta mucho sostener un contacto institucional pero varios de ellos asisten a una especie de taller de arreglos de bicicletas en el centro El Progreso, sobre Grandoli y tambi\u00e9n intercambian algunas palabras con los integrantes del equipo sobre la concurrencia al gimnasio municipal de la zona centro. A. ya tiene 21 a\u00f1os, vive en uno de los pasillos de la zona de villa que da sobre Grandoli. El tiene mucha resistencia para hablar aunque esta cronista le explica que no es una agente del Poder Judicial, ni abogada y mucho menos polic\u00eda. Por momentos parece que quiere decir \"qu\u00e9 hac\u00e9s aqu\u00ed, somos como los dem\u00e1s\". Claro que lo son, con tr\u00e1nsitos permanentes por el continente de la vulnerabilidad que suponen las adicciones y las econom\u00edas con circuitos delictivos que en cierta forma los tienen de rehenes y que se repite en distintas zonas de la ciudad. De todos modos las dos condiciones, adicciones y conflicto con la ley, no siempre est\u00e1n asociadas ni son, en forma tajante, interdependientes. A. dice que va al centro comunitario El Progreso y a una capacitaci\u00f3n en alba\u00f1iler\u00eda que depende de la Uni\u00f3n Obrera de la Construcci\u00f3n. La nada por hacer y la falta de expectativas son el com\u00fan denominador con el que deben trabajar los equipos que recorren los barrios.","A pocas cuadras de all\u00ed, en Ayacucho al 4000, en la puerta de pasillos zigzagueantes y miserables para la condici\u00f3n humana hay otro grupo de chicos. Ese lugar est\u00e1 muy cerca de calle San Mart\u00edn y de su importante centro comercial. Quien m\u00e1s habla es C., de 17 a\u00f1os. El est\u00e1 haciendo el curso en el hip\u00f3dromo: \"Creo que el primer mes es para ser cuidador y en el segundo y tercero ya te ense\u00f1an a ser vareador de caballos\". C. est\u00e1 entusiasmado y le recuerda a Lautaro DAnna, del miniequipo, que haga algunas averiguaciones en una escuela t\u00e9cnica de la zona. Otros se acercan a preguntar por los tr\u00e1mites para acceder al DNI que no poseen. Unos minutos m\u00e1s tarde llega otro C. que cuenta que esa ma\u00f1ana fue hasta el lugar donde a trav\u00e9s del Centro de la Juventud de la Municipalidad de Rosario se concret\u00f3 un convenio para que se pueda aprender carpinter\u00eda. All\u00ed, en el encuentro en Ayacucho est\u00e1 A. con sus 14 a\u00f1os y una escolarizaci\u00f3n que se qued\u00f3 en el tercer grado. \"Viv\u00eda con mi mam\u00e1, despu\u00e9s con mi abuela y volv\u00ed con mi mam\u00e1, as\u00ed que dej\u00e9 la escuela\". No tiene ninguna expectativa del volver al circuito escolar aunque reconoce que se aburre. Cuando se habla de la escuela casi siempre es hacia la \"Isabel la Cat\u00f3lica\", cerca de Ayolas y Grandoli.","Desde los miniequipos y con las caracter\u00edsticas arriba mencionadas se trabaj\u00f3 con 424 j\u00f3venes durante el 2010. De ese n\u00famero 316 son varones y 108 mujeres. Del 100 por ciento contactado, el 27 por ciento, que corresponde a 114 personas tiene un consumo problem\u00e1tico \"abusivo compulsivo , de sustancias psicoactivas que adquieren relevancia en la situaci\u00f3n vital de los chicos. De los 424 j\u00f3venes, 258 personas, el 61 por ciento tiene entre 14 y 20 a\u00f1os, el 19 por ciento, 80 personas tiene m\u00e1s de 20 y 86 chicos, con menos de 14 a\u00f1os, representan el 20 por ciento del total. En cuanto a las situaciones de conflictividad, una expresi\u00f3n que alude a situaciones concretas de j\u00f3venes que durante el 2010 tuvieron conflicto con la ley, con detenciones y procesos en juzgados, el trabajo de los miniequipos se\u00f1ala que es de 89 personas que representa el 21 por ciento del total. Los niveles de escolaridad registran estos guarismos: el 60 por ciento, 253 concurri\u00f3 al nivel primario, en alguno de sus grados, el 19 por ciento, 83 personas, concurri\u00f3 al secundario en alguno de sus a\u00f1os y del 21 por ciento restante, 88 chicos, no se tienen datos.","El orden de mayor consumo de sustancias comienza con la marihuana, sigue con la coca\u00edna y luego se ubican el alcohol, las pastillas, los pegamentos y la nafta con frencuencia habitual de consumo. Y ese consumo se da mayoritariamente en los varones, s\u00f3lo el 12 por ciento corresponde a las mujeres.","Desde los profesionales que trabajan con este sector de la poblaci\u00f3n que se considera en riesgo, se caracteriza a aquellos chicos con quienes se tom\u00f3 contacto como quienes \"se encuentran expulsados de los escenarios p\u00fablicos y de intercambio, en el borde de las instituciones, fundamentalmente la familia y la escuela, o por fuera de ellas\". En cuanto a las estrategias de supervivencia, del totalidad de la poblaci\u00f3n con la que se trabaj\u00f3, el 34 por ciento est\u00e1 vinculado a alg\u00fan tipo de trabajo: el 30 por ciento se dedica a changas y cirujeo y el 57 por ciento de los chicos que trabajan est\u00e1n comprendidos en la franja de entre los 6 y los 17 a\u00f1os. El 27 por ciento de la poblaci\u00f3n considerada est\u00e1 atravesada por la violencia familiar."]}
{"title":"D\u00eda de careo","date":"2011-05-04 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-28218-2011-04-11.html","media":"rosario12","content":["Personal de la ex Direcci\u00f3n de Drogas Peligrosas detuvo ayer a un ex gendarme con 226 panes de marihuana. El operativo tuvo lugar en el peaje de Timb\u00faes de la autopista Rosario-Santa Fe, cuando pasadas las 16 el tr\u00e1nsito en la arteria era fluido ante el regreso de varios rosarinos que viajaron a la ciudad capital para presenciar la fecha del TC 2000. La divisi\u00f3n, que estaba apostada desde anteayer en el lugar, observ\u00f3 a dos veh\u00edculos con cargas que consideraron extra\u00f1as. \"Llevaban dos ruedas de camioneta\", dijo a Rosario\/12 el jefe de la divisi\u00f3n provincial, Hugo Tonioli, quien estim\u00f3 la mercader\u00eda secuestrada en unos 125 kilogramos, fraccionados en panes que llevaban distribuidos en un Peugeot 206 (patente DVO137) y una camioneta Ford F100 (BUH386). Los detenidos son dos hermanos, uno de 52 a\u00f1os oriundo de Posadas (Misiones), y otro de 50 residente en Corrientes. Ambos quedaron detenidos tras el operativo.","Ram\u00f3n Bernardo Gonz\u00e1lez, ex agente de la Gendarmer\u00eda Nacional, y su hermano menor, Ricardo Jos\u00e9, viajaban por la autopista que une a Rosario con la ciudad capital, y en el kil\u00f3metro 21 fueron detenidos luego de que personal de la Brigada Operativa Departamental II y de la Secci\u00f3n Inteligencia Zona Sur --ambas dependientes de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones, de la Polic\u00eda de la Provincia de Santa Fe--, registraran \"una carga sospechosa\" en la parte trasera de la camioneta.","Los agentes se dirigieron a la parada de peaje, donde comenz\u00f3 la requisa. Como resultado se descubrieron 46 y 50 panes de marihuana en cada uno de los neum\u00e1ticos, mientras que en el torpedo del auto trasladaban 114 panes y otros 16 escondidos en los apoyabrazos. Se secuestraron adem\u00e1s cuatro tel\u00e9fonos celulares, m\u00e1s de 4 mil pesos y 16 mil guaran\u00edes (moneda nacional paraguaya). Los imputados fueron puestos a disposici\u00f3n del Juzgado Federal N\u00ba 4 de Rosario, a cargo de Marcelo Bailaque.","Tonioli indic\u00f3 que entre todos los ladrillos sumaron 125 kilogramos, y se\u00f1al\u00f3 que en lo que va del a\u00f1o la marihuana secuestrada en territorio santafesino, tanto en operativos de control como en tareas investigativas, supera los 560 kilogramos. Para el comisario es una suma importante teniendo en cuenta que en todo 2007 se lleg\u00f3 a un total de 743 kilos."]}
{"title":"\"Hay pruebas convincentes\"","date":"2011-05-07 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28480-2011-04-29.html","media":"rosario12","content":["\"El \u00fanico Cartel de Drogas en Rosario es la Brigada de Drogas Peligrosas\", se\u00f1al\u00f3 el acusado en el inicio del juicio que se le sigue en Rosario. Halfold sostiene que en pleno allanamiento le robaron unos 100 kilos de su propiedad.","\"El \u00fanico Cartel de Drogas en Rosario es la Brigada de Drogas Peligrosas, ac\u00e1 se vende lo que la polic\u00eda autoriza\". Con esta frase el c\u00e9lebre narcotraficante Jorge Halfold, conmovi\u00f3 ayer la quietud del Tribunal Oral Federal N\u00ba 1 compuesto por Laura Cosidoy, Ricardo V\u00e1zquez y Santiago Harte, al denunciar de qu\u00e9 manera la brigada operativa de la polic\u00eda santafesina gerencia el negocio de la droga en la regi\u00f3n. El narco duplic\u00f3 su apuesta y no se amilan\u00f3 al reconocer su forma de vida, pero les advirti\u00f3 -en especial mirando a los ojos a la jueza Cosidody- que no era \u00e9l quien pon\u00eda en peligro \"a los pibes que consumen, sino la Brigada de Drogas Peligrosas que habilita la venta\". \"Ustedes me pueden condenar por lo que hice, pero si no condenan a los polic\u00edas que hicieron este negocio, entonces ser\u00e1n sus encubridores\", le dijo a los jueces. Hoy van a declarar los polic\u00edas que realizaron el operativo. Y dejo otra perla: \"Scabuzzo manejaba el negocio de la droga, usted sabe qui\u00e9n es\", le dijo mirando a Cosidoy, nombrando a un jefe de Drogas que trabaj\u00f3 en la provincia.","Halfold fue detenido el 13 de mayo de 2009 en el cruce de las rutas 9 y A 012, en Rold\u00e1n. La polic\u00eda dijo que le secuestraron unos 3 kilos de marihuana que transportaba en su Toyota Hilux doble cabina, y luego allanaron su vivienda donde encontraron unos 150 kilos de marihuana en panes. Halfold sostiene que lo detuvieron con la excusa de tres panes de marihuana que le colocaron en la caja posterior, y que en pleno allanamiento le robaron unos 100 kilos de su propiedad.","Ayer dos testigos dijeron haber visto c\u00f3mo un hombre arrojaba en la caja posterior de la camioneta un paquete, luego de cerrarle el paso a la camioneta donde se desplazaba junto a su pareja Marta Erzegovich.","Tambi\u00e9n dijo que les ofreci\u00f3 a los uniformados 70 mil pesos para que lo dejaran ir y que \u00e9stos aceptaron la propuesta, pero un desacuerdo entre ellos sobre el reparto del dinero frustr\u00f3 el intento de soborno que finalmente lo deposit\u00f3 tras las rejas.","Ayer el horario en el que se produjo el arribo de la polic\u00eda al domiclio de R\u00edo Tercero 850 qued\u00f3 en medio del debate. Halfold y Erzegovich revelaron que la polic\u00eda les arrebat\u00f3 las llaves de su casa, y mientras hac\u00edian el operativo en la ruta, un grupo se dirigi\u00f3 al inmueble y se alz\u00f3 con los 100 kilos de droga.","Halfold confes\u00f3 ayer que la droga que le incautaron el 13 de mayo de 2009 la hab\u00eda cargado en la localidad correntina de Ituzaing\u00f3, a 980 kil\u00f3metros de Rosario, y que deb\u00eda transportarla hasta la ciudad bonaerense de Escobar. Tambi\u00e9n dijo que su misi\u00f3n era s\u00f3lo transportar la droga y que por eso le pagaron los 70 mil pesos que llevaba en su poder al caer detenido. Adem\u00e1s sostuvo que llev\u00f3 el cargamento de 250 kilos a su casa de Rold\u00e1n, donde lo sac\u00f3 de las nueve bolsas de arpillera en las que lo recibi\u00f3 y coloc\u00f3 los ladrillos en cajas. Y relat\u00f3 que deb\u00eda dejar su camioneta con la carga en el ingreso a un parque tem\u00e1tico de Escobar, entreg\u00e1rsela a un hombre apodado \"Negro\" y que el nexo luego le devolver\u00eda el veh\u00edculo.","El narco tambi\u00e9n relat\u00f3 en su descargo que no viv\u00eda en forma permanente en el chal\u00e9 de Rold\u00e1n y que se hab\u00eda mudado all\u00ed hace cuatro meses para ver a sus dos hijos. Que estaba separado de Ercegovic desde hac\u00eda un a\u00f1o y medio, y que la ruptura se debi\u00f3 a sus negocios con la droga ya que la mujer no ten\u00eda nada que ver.","Halford y Ercegovic ya hab\u00edan sido detenidos en 1992 por una causa de narcotr\u00e1fico. Entonces ella cumpli\u00f3 una condena a 4 a\u00f1os de c\u00e1rcel. Y \u00e9l, que fue considerado l\u00edder de una organizaci\u00f3n delictiva, fue condenado a 15 a\u00f1os de prisi\u00f3n por tr\u00e1fico de estupefacientes y lavado de dinero proveniente de la venta de drogas. Ayer una testigo que cumpl\u00eda tareas dom\u00e9sticas, revel\u00f3 que hab\u00eda visto ropas de Haldfold en el dormitorio principal, lo que sugerir\u00eda una relaci\u00f3n entre ambos. Todo hace pensar que no quiso complicar la situaci\u00f3n de su compa\u00f1era, que tuvo un hijo hace pocos d\u00edas."]}
{"title":"Sacando a las plantitas del placard","date":"2011-05-08 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28495-2011-04-30.html","media":"rosario12","content":["La segunda jornada del juicio oral y p\u00fablico al narco Jorge Halfold tuvo como protagonistas excluyentes a los dos jefes policiales responsables del operativo del 13 de mayo de 2009 en el que se secuestraron m\u00e1s de 150 kilos de marihuana. Seg\u00fan el imputado en el mismo tr\u00e1mite le robaron unos cien kilos de droga y le intentaron robar 70 mil pesos que estaban en su poder.","Este fue uno de los puntos esenciales de las dos declaraciones, tanto la del jefe de la Brigada Operativa Rosario de la ex Drogas peligrosas,","el comisario \"Chino\" Paz, y de su segundo Oscar Romero. Este \u00faltimo tuvo una ostensible contradicci\u00f3n con los dos testigos civiles de la detenci\u00f3n de Halfold sobre la ruta AO12 a metros del cruce con la ruta 9, frente a una estaci\u00f3n de servicios abandonada. Los testigos se\u00f1alaron que nunca se les explic\u00f3 c\u00f3mo apareci\u00f3 una cartera negra con los fajos de dinero en su interior, mientras ayer el subcomisario Romero se\u00f1al\u00f3 que justamente les hab\u00eda explicado en detalle el dato a los dos civiles. La cartera estaba retenida hasta que se hizo el secuestro formal, explic\u00f3 Romero dejando un tufillo a duda en el auditorio que sigue las instancias del juicio. La fiscal Mabel Colalongo fue quien le pregunt\u00f3 insistentemente sobre el hecho y pidi\u00f3 un careo que fue diferido para la semana pr\u00f3xima.","El dato no es menor porque a simple vista la demora en el blanqueo de los 70 mil pesos que conten\u00eda esa cartera, suma sospechas al operativo de detenci\u00f3n de Halfold en el que el narcotraficante dijo que le plantaron tres panes de marihuana para justificar el allanamiento de su vivienda ubicada en R\u00edo Tercero 850 donde se hallaron 153 kilos de marihuana compactada.","El subcomisario Romero tambi\u00e9n habl\u00f3 en su testimonial sobre \"el resto de las cajas con droga\" al referirse a los 99 ladrillos de droga incautada, dando lugar a la repregunta de Colalongo que requiri\u00f3 sobre \"\u00bfel resto de qu\u00e9?\". \"Perd\u00f3n me refer\u00eda los tres panes incautados en la camioneta\", dijo Romero.","Esto hace sospechar sobre la denuncia de Halfold acerca de que le plantaron esos tres paquetes, que la polic\u00eda le quiso robar el dinero que llevaba, y que a\u00fan este trabajo lo hizo de acuerdo con la fuerza policial.","Finalmente Romero tampoco reconoci\u00f3 una cartera tipo bandolera que ten\u00eda la ex mujer del narco en su poder, a pesar de haber firmado el acta de secuestro con la misma. \"No la recuerdo\", le dijo al tribunal. All\u00ed estaban las llaves de la casa, un celular y documentos del veh\u00edculo que manejaba esa noche.","Luego de aquel procedimiento Halfold y su compa\u00f1era Marta Ercegovic contaron, que hab\u00edan estado m\u00e1s de una hora a un costado de la ruta esperando la llegada de jefes policiales. \"Cuando me pararon en la ruta me esposaron y me sentaron en un auto. Les dije que no ten\u00eda nada. Pas\u00f3 un mont\u00f3n de tiempo hasta que lleg\u00f3 un polic\u00eda al que le dicen el Chino en un Polo gris con los testigos. Revisaron la cabina, los asientos, y cuando abren la compuerta atr\u00e1s me di cuenta de que hab\u00edan puesto marihuana. Empec\u00e9 a gritar: \"Me embagallaron, no es m\u00edo, me lo pusieron\", cont\u00f3 Halfold."]}
{"title":"\"La cama fue de la polic\u00eda\"","date":"2011-05-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28522-2011-05-03.html","media":"rosario12","content":["El hombre que est\u00e1 siendo juzgado por narcotr\u00e1fico repiti\u00f3 ante los jueces \"nadie vende drogas sin arreglar con la polic\u00eda\". \"La cama me la prepar\u00f3 David -repiti\u00f3 el imputado- que es el que perdi\u00f3 toda esta plata\" (por el cargamento incautado.","La tercera jornada del juicio que se le sigue el c\u00e9lebre narco Jorge Halfold, volvi\u00f3 a poner al imputado en el centro de la escena. Ayer -luego de escuchar los testimonios de los polic\u00edas que participaron de su detenci\u00f3n en mayo de 2009- le pidi\u00f3 al Tribunal Oral Federal N\u00b0 1 ampliar su indagatoria: \"No me hagan arrepentir de haber dicho la verdad\", les dijo mirando a Laura In\u00e9s Cosidoy, quien est\u00e1 acompa\u00f1ada por Ricardo V\u00e1zquez y Santiago Harte. Lo hizo tras quejarse por la benevolencia con la que Cosidoy -presentada por algunos sectores la jueza \"antidrogas\"- trata a los efectivos que deben declarar en la causa.","Halfold se removi\u00f3 en su sill\u00f3n durante todo la declaraci\u00f3n del cabo 1\u00b0 Jos\u00e9 Carlos Rozas, quien fue el efectivo de Drogas que incaut\u00f3 los tres ladrillos de marihuana que la polic\u00eda asegura estaban en la caja trasera de la Toyota Hilux en la que se desplazaba el narco, a metros del cruce de la ruta 9 y la AO12.","\"Este era el chofer del Gordo Romero (el segundo jefe de la Brigada de Drogas) el d\u00eda que nos reunimos con David (Zacar\u00edas, un narco de Funes para quien dice Halfold que hizo este trabajo). Este polic\u00eda lleg\u00f3 con un auto color marr\u00f3n rojizo, en el que me subieron y me tuvieron esposado como 40 o 50 minutos hasta que llegaron los testigos del hecho\", dijo el acusado.","Fue entonces que Cosidoy reaccion\u00f3: \"Si usted dice que hizo un trabajo para la polic\u00eda, por qu\u00e9 lo detuvieron y le quisieron robar la plata y despu\u00e9s le robaron la droga, seg\u00fan dice usted. \u00bfPor qu\u00e9 pas\u00f3 todo esto?\" le pregunt\u00f3 la camarista.","Y Halfold contest\u00f3: \"Fue todo una cama de la polic\u00eda, lo quer\u00edan a Halfold preso. Esta fue una camita que me arm\u00f3 David (en referencia a Zacar\u00edas, cuyo apellido no sali\u00f3 de la boca del imputado sino de la propia Cosidoy el primer d\u00eda del juicio demostrando un gran conocimiento del tema). La cama me la prepar\u00f3 David -repiti\u00f3 el imputado- que es el que perdi\u00f3 toda esta plata (por el cargamento incautado) pero como \u00e9l trabaja para la polic\u00eda, es todo lo mismo. La cama fue de la polic\u00eda, porque le repito lo que dije: nadie vende drogas sin arreglar con la polic\u00eda\", dijo Halfold.","Pero el asumido narco fue m\u00e1s all\u00e1 y se refiri\u00f3 tambi\u00e9n al operativo de inteligencia y seguimiento que la brigada de drogas local le hiciera el 13 de mayo de 2009, y que pudo verse a trav\u00e9s de una filmaci\u00f3n proyectada por la fiscal del caso Mabel Colalongo. \"Ah\u00ed se ve claramente que llego a mi casa con la Hilux junto a una Peugeot Partner, que llevaba la carga, y se ve que cuando sale no le acercan el lente para anotar la patente ni lo siguen. Sabe por qu\u00e9 era doctora, porque ese chofer que trajo la droga de Corrientes trabaja para la polic\u00eda, est\u00e1 todo claro. No me pidan que lo repita, de nuevo. En la filmaci\u00f3n se ve cuando miramos para el lado de la camioneta de la brigada y vemos que no hay nadie, me llam\u00f3 la atenci\u00f3n, pens\u00e9 que me estaban cuidando, si hubiese pensado que me iban a detener, me escapaba a dos mil, doctora\", le dijo Halfold a Cosidoy, que para ese momento ten\u00eda una mirada poco feliz hacia el imputado, y colores subidos de tono en su rostro que denotaban su mal momento.","Para hoy est\u00e1 previsto un careo entre Oscar Romero, a cargo del operativo de detenci\u00f3n de Halfold sobre la ruta y dos testigos civiles. El polic\u00eda asegur\u00f3 haberles explicado c\u00f3mo se hizo de la cartera negra con 70 mil pesos en su interior, mientras los dos testigos negaron haberlo sabido."]}
{"title":"D\u00eda de careo","date":"2011-05-04 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28538-2011-05-04.html","media":"rosario12","content":["La cuarta jornada del juicio al narco Jorge Halfold tuvo como novedades excluyentes un careo entre un jefe policial y dos testigos civiles del secuestro de droga realizado en la camioneta en la que se desplaza el imputado junto a su esposa, que se concret\u00f3 a media tarde. El segundo hecho tuvo lugar al caer la noche cuando el Tribunal Oral Federal N\u00ba 1 se traslad\u00f3 hasta el lugar donde ocurrieron los hechos del 13 de mayo de 2009, a metros del cruce entre las rutas 9 y AO12 en Rold\u00e1n.","El careo tuvo lugar entre el segundo jefe de la brigada operativa antinarc\u00f3ticos local, subcomisario Oscar Romero, quien hab\u00eda asegurado haberle explicado a los testigos civiles del operativo de decomiso de tres panes de marihuana sobre la Toyota Hilux de Halfold, dos puntos clave: el primero qu\u00e9 hac\u00eda en su poder una cartera de cuero negra con 70 mil pesos en su interior que le hab\u00eda sido secuestrada al detenido. El dato no es menor porque en medio del procedimiento los testigos escucharon c\u00f3mo Halfold denunciaba que la polic\u00eda quer\u00eda robarle ese dinero. En el careo el polic\u00eda se mantuvo en su postura de haberles informado a los dos testigos. \"Este es el dinero con el que me quiso coimear Halfold\", les dijo ayer. Pero ninguno de los dos testigos, de apellidos Aguayar y Marracino, lo recordaron y confirmaron sus declaraciones anteriores.","El segundo punto del careo se bas\u00f3 en que Romero dijo que los tres ladrillos de marihuana fueron peritados reci\u00e9n cuando llegaron a las dependencias de la divisi\u00f3n drogas, en Dorrego y Salta. Sin embargo uno de los testigos repiti\u00f3 ayer que se les hizo un tajo con un elemento cortante para poder ver qu\u00e9 hab\u00eda en su interior.","En tanto al caer las primeras sombras de la noche el TOF en pleno se traslad\u00f3 hacia el lugar donde se realiz\u00f3 la detenci\u00f3n: sobre la ruta AO12, a unos trescientos metros al sur del cruce con la ruta 9, en jurisdicci\u00f3n de Rold\u00e1n.","Los camaristas Laura Cosidoy, Ricardo V\u00e1zquez y Santiago Harte llegaron al lugar acompa\u00f1ados por una comitiva judicial y policial, para garantizar solo un punto: la veracidad de los dichos de dos testigos que dicen haber visto a un hombre que se bajaba de un auto y arrojaba un bulto en la caja trasera de la camioneta que manejaba Marta Ercegovic junto a Halfold.","La abogada Nora Gaspire, quien defiende al imputado junto a los doctores Fernando Mellado y Marcelo Piercecchi, indic\u00f3 a este diario que \"el resultado es el esperado porque los testigos marcaron el lugar donde estaban posicionados en el momento del hecho, y que arrojo como resultado la detenci\u00f3n de la camioneta\"."]}
{"title":"\"Hay pruebas convincentes\"","date":"2011-05-07 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28581-2011-05-07.html","media":"rosario12","content":["La fiscal pidi\u00f3 ayer ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n para el narco. \"Halford confiesa que hizo el transporte desde Mate Colorado, Corrientes, hasta la casa donde viv\u00eda en Rold\u00e1n\", se\u00f1al\u00f3 a este diario. Quedan dudas sobre el procedimiento.","En la sexta jornada del juicio al c\u00e9lebre narco Jorge Halford tuvieron lugar los alegatos de la fiscal\u00eda y la defensa del imputado. La fiscal federal Mabel Colalongo pidi\u00f3 ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n para el acusado por almacenamiento y transporte de droga, en tanto para su compa\u00f1era Marta Ercegovic solicit\u00f3 una condena de 3 a\u00f1os de cumplimiento condicional, en su rol de participe secundaria. La defensa en tanto pidi\u00f3 la nulidad del acta del operativo de detenci\u00f3n y secuestro de la carga de droga (tres panes sobre una camioneta), inspirada en la teor\u00eda \"del fruto del \u00e1rbol venesoso\", argumentando que el secuestro de 153 kilos de marihuana en una de las propiedades de la pareja se dio con un orden judicial forzada en el primer operativo.","--Mi alegato se bas\u00f3 en las constancias de la causa, por supuesto solo utilic\u00e9 aquellas pruebas que me parec\u00edan convincentes, y que no ofrec\u00edan ninguna duda sobre su legalidad. La primer cuesti\u00f3n es que Halford confiesa que hizo el transporte desde Mate Colorado, Corrientes, hasta la casa donde viv\u00eda en Rold\u00e1n. Esto se corrobora con un informe de Telecom. Esto corrobora el relato de Halford. Por otra parte hay un operativo de inteligencia en Rold\u00e1n que corrobora la llegada de la camioneta Toyota Hilux, antes del mediod\u00eda del 13 de mayo, mientras est\u00e1 filmada la presencia de una Peugeot Partner en la que Halford dice que vino la droga, ingresando a la casa de R\u00edo Tercero 850, que es el domicilio allanado. Halford oficio de gu\u00eda en este tr\u00e1mite, por lo que lo acus\u00e9 del transporte y por otro lado lo acus\u00e9 por el almacenamiento, porque se secuestraron 153 kilos con 500 gramos de marihuana, ya que \u00e9l mismo indic\u00f3 el lugar donde est\u00e1 guardada. No lo acus\u00e9 a Halford y Ercegovic por el procedimiento que tuvo lugar en ruta 9 y AO12, porque no me convenci\u00f3, a pesar de lo cual no ped\u00ed la nulidad, aunque observ\u00e9 irregularidades prefiero basarme en pruebas que no ofrezcan dudas- contest\u00f3 la fiscal Colalongo.","--Tuve dudas acerca del tiempo en que dur\u00f3 el procedimiento, sobre qu\u00e9 ocurri\u00f3 entre la detenci\u00f3n de la camioneta y el momento en que llegaron los testigos, sobre la retenci\u00f3n de una cartera con dinero, que los polic\u00edas no exhiben a los testigos hasta que Halford grita: \"Me quieren robar\". Esto me hizo pedirle al tribunal que se oficie al jefe de polic\u00eda santafesina para que advierta a quienes participan en procedimientos de esta naturaleza lo hagan con total transparencia a los efectos de que no se pierdan pruebas. Esto tiene el fin de que se investigue el desempe\u00f1o de los polic\u00edas Gaudencio y Oscar Romero, para saber si esto fue algo m\u00e1s que un simple descuido y si en verdad se puede probar la concurrencia de un delito de incumplimiento de los deberes de funcionario p\u00fablico. Esto es considerando que el propio Romero dijo que ten\u00eda ese dinero porque Halford intent\u00f3 coimearlo, y no haya adoptado las medidas necesarias sobre el dinero que obtuvo producto de una tentativa prohibida por ley.","--Nunca lo hizo, esto hace que la actitud del segundo jefe del operativo tenga que ser investigada. Pero tambi\u00e9n observ\u00e9 otras situaciones no transparentes por parte del personal policial entre otras cosas, que si bien las denuncias an\u00f3nimas son aceptadas por la legislaci\u00f3n antidrogas. Una llamada anunciaba a las 9.50 que la droga que llegaba de Corrientes iba a quedar almacenada en la casa de R\u00edo Tercero 850 cuando la carga llego pasada las 11.30. Esto quiere decir que o bien el anunciante an\u00f3nimo hab\u00eda participado del negocio o bien conoc\u00eda cu\u00e1l iba a ser el itinerario, o bien ofici\u00f3 de agente encubierto sin autorizaci\u00f3n judicial. Esto tampoco fue observado y no le llam\u00f3 la atenci\u00f3n a los polic\u00edas que intervinieron en esta causa. Adem\u00e1s en la llamada hubo un aviso acerca de que la droga iba a ser distribuida por un hombre, de apodo Pepe, de Washington al 200, domicilio que fue controlado y se decidi\u00f3 sin embargo no investigar esa pista."]}
{"title":"Otro expediente, otra causa","date":"2011-05-10 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28619-2011-05-10.html","media":"rosario12","content":["M\u00e1s all\u00e1 de la condena a ocho a\u00f1os para el narco rosarino, el Tribunal Federal de Rosario decidi\u00f3 que la fiscal\u00eda de turno abra una investigaci\u00f3n sobre la \"connivencia\" entre la polic\u00eda santafesina y los narco. Adem\u00e1s se enviar\u00e1n copias al gobierno.","El Tribunal Oral Federal N\u00b01 decidi\u00f3 -con el voto en disidencia de Laura In\u00e9s Cosidoy- investigar a los miembros de la Brigada local antinarc\u00f3ticos tras el proceso seguido a Jorge Halford, quien hab\u00eda denunciado graves irregularidades durante el operativo de su detenci\u00f3n. Durante el proceso penal, tras el que fue condenado ayer a 8 a\u00f1os de prisi\u00f3n, salieron a la luz conductas irregulares de los pesquisas antidrogas, que ahora ser\u00e1n investigadas por la fiscal\u00eda federal en turno. Las declaraciones prestadas por Halford en la audiencia, \"respecto a la connivencia que existir\u00eda entre el personal policial de Santa Fe y narcotraficantes, ser\u00e1n giradas ademas al Poder Ejecutivo Nacional, a la Secretar\u00eda de programaci\u00f3n para prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n y lucha contra el Narcotr\u00e1fico (SEDRONAR), y al Poder Ejecutivo provincial\".","El TOF N\u00b01 conden\u00f3 ayer a Halford a ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n por tr\u00e1fico de estupefacientes en su modalidad de almacenamiento y a su compa\u00f1era Marta Ercegovic a 4 a\u00f1os de c\u00e1rcel, por el mismo delito. Del domicilio de la pareja en Rold\u00e1n se hab\u00edan secuestrado 153 kilos de marihuana, la madrugada del 14 de mayo de 2009, tras un primero operativo en el que fueron denunciados varios jefes y oficiales de la brigada local antinarc\u00f3ticos.","El fallo puso en evidencia el rol jugado por Cosidoy quien rechaz\u00f3 el pedido de la fiscal Mabel Colalongo para girar las actuaciones a la fiscal\u00eda en turno con el objetivo de investigar la actuaci\u00f3n policial. En su alegato final Halford denunci\u00f3 que \"Colombia tiene las FARC y Santa Fe a la Brigada de Drogas Peligrosas\".","El TOF rechaz\u00f3 ademas el planteo de nulidad de las defensas de los acusados y absolvi\u00f3 a la pareja por el denominado \"primer hecho\", es decir el cuestionado operativo policial realizado en el cruce de las rutas AO12 y ruta 9, en el que se detuvo a la pareja en su camioneta donde aparecieron tres ladrillos de marihuana. En ese mismo operativo advertido por la fiscal Colalongo, y criticado por la defensa por haber sido \"armado\" como excusa del allanamiento a la casa, Halford denunci\u00f3 que le quisieron robar 70 mil pesos en efectivo que llevaba en su poder. Los camaristas ordenaron adem\u00e1s el decomiso de los 70 mil pesos en cuesti\u00f3n as\u00ed como la camioneta Toyota Hilux, sobre la que se encontr\u00f3 droga, y la incineraci\u00f3n de la totalidad del decomiso de 153 kilos.","El TOF N\u00b0 1 decidi\u00f3 -con el voto en disidencia de Cosidoy- la remisi\u00f3n de las declaraciones prestadas por Halford en la audiencia, \"respecto a la connivencia que existir\u00eda entre el personal policial de Santa Fe y narcotraficantes, a la fiscal\u00eda federal en turno, al Poder Ejectuivo Nacional, a la Secretar\u00eda de programaci\u00f3n para prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n y lucha contra el Narcotr\u00e1fico (SEDRONAR), as\u00ed como al Poder Ejecutivo provincial\".","Se hizo lugar adem\u00e1s al pedido de la fiscal\u00eda general de remitir los antecedentes de esta causa a la fiscal\u00eda federal en turno, para que se investigue las posibles conductas delictivas que mencionara la fiscal en su alegato. Cosidoy aclar\u00f3 al final de la lectura del fallo: \"No estoy de acuerdo en investigar la conducta de los polic\u00edas en este hecho en particular, de las denuncias que hacen las defensas, porque para m\u00ed ese operativo en la ruta fue v\u00e1lido, y entonces no puedo denunciar al personal policial que intervino\".","--Creo que usted me conoce bien y ha escuchado mis denuncias en ese sentido. Cada vez que he tenido que denunciar, cada vez que habido connivencia inclusive frases, como \"el que no lo ve es porque est\u00e1 mirando para otro lado\", usted lo debe haber escuchado... Si hay corrupci\u00f3n hay que terminarla, me parece b\u00e1rbaro y hace muchos a\u00f1os que peleo por eso. Me parece que la pregunta no est\u00e1 bien intencionada.","--No, est\u00e1 bien intencionada porque la he visto en la forma en que indagaba a los polic\u00edas en este caso y creo que ha sido benevolente con en el oficial Oscar Romero."]}
{"title":"\"El traficante que trabaja pag\u00e1ndole a la polic\u00eda es peor que la polic\u00eda\"","date":"15\/05\/2011","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28594-2011-05-08.html","media":"rosario12","content":["La manifestaci\u00f3n se realiza todos los a\u00f1os y en Rosario ya no se vieron caretas o pelucas como en ediciones anteriores. Hubo manifestaciones contra el narcotr\u00e1fico y por profundizar la despenalizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n incentivo para plantar.","Algo est\u00e1 cambiando. A diferencia de los a\u00f1os anteriores en la marcha rosarina casi no se vieron m\u00e1scaras y pelucas. Era la forma de participar de muchos que apoyan el cambio de pol\u00edticas y leyes sobre el uso y consumo de drogas. Pero ayer, desde la Plaza Pringles y a cara descubierta parti\u00f3 hacia el Monumento a la Bandera la conocida internacionalmente por la comunidad consumidora de canabis como \"MMM\" (Million Marihuanan March o Marcha Mundial por la Marihuana). Usuarios de esta planta vienen trabajando para bajar el alto grado de estigmatizaci\u00f3n y la criminalizaci\u00f3n que sufren los consumidores de la Canabis Sativa. Como as\u00ed tambi\u00e9n concientizando sobre las bondades para el uso sanitario. En muchos pa\u00edses del mundo hay estudios cient\u00edficos en desarrollo y otros que van legalizando el uso y consumo personal de la planta. En Argentina las aguas est\u00e1n bien divididas. Quienes se oponen manifiestan una demonizaci\u00f3n del consumidor y pocos elementos para contenerlo y muchos menos para entenderlos.","\"Detr\u00e1s de las drogas ilegales hay un gran negocio que evidentemente no se quiere eliminar\", sentenci\u00f3 Oscar Montenegro de RADAUD (Red Argentina por los Derechos y Asistencia de los Usuarios de Drogas) y agrega que \"detr\u00e1s de la penalizaci\u00f3n est\u00e1 el poder y el inter\u00e9s de las fuerzas de seguridad, sectores pol\u00edticos y las corporaciones\".","Los organizadores de la marcha destacan que desde mediados de los noventa vienen bregando por el cambio de la Ley y pol\u00edticas de drogas y critican con dureza al funcionamiento de la Sedronar por perseguir a los usuarios y no contenerlos con programas que reduzcan los da\u00f1os. Aunque tambi\u00e9n remarcan que hay un amplio sector del Gobierno que est\u00e1 pensando en cambiar la retr\u00f3grada filosof\u00eda que rige actualmente.","Desde AREC (Asociaci\u00f3n Rosarina de Estudios del Canabis) est\u00e1n pidiendo cambio en las pol\u00edticas de drogas en general y en el marco de la \"MMM\" reclamando por los usos terap\u00e9uticos e industriales del canabis. Destacan que desde el Gobierno Nacional est\u00e1 bajando una l\u00ednea despenalizadora m\u00e1s all\u00e1 del funcionamiento del Sedronar que trabaja en el sentido contrario. Pablo Ascolani Vicepresidente de AREC cuenta que en el Congreso hay cuatro proyectos en debate sobre la Ley de Drogas. El de Diana Conti del Frente para la Victoria, el de Ricardo Alfons\u00edn de la UCR y el de Fabi\u00e1n Peralta del GEN. Lo cierto es que la mayor\u00eda de las organizaciones en busca de la despenalizaci\u00f3n apoyan el de la legisladoras Victoria Donda y Cecilia Merch\u00e1n del Movimiento Libres del Sur por buscar \"la eliminaci\u00f3n de la figura de la tenencia simple\".","-Por s\u00f3lo tener las plantas el usuario es culpable hasta demostrar lo contrario. Para la actual Ley todo es lo mismo aunque el consumidor personal cuenta con la inversi\u00f3n de la prueba de inocencia, o sea, si demuestra que las plantas son para uso personal el delito es menor pero se siguen violando los Derechos Humanos y como est\u00e1 sucediendo la criminalizaci\u00f3n del consumo avanza mientras que al narcotr\u00e1fico nadie lo combate.","Remarcan desde ARDA (Asociaci\u00f3n por la Reducci\u00f3n de Da\u00f1os de la Argentina) que \u00e9sta es la d\u00e9cima marcha sobre el tema y destaca el crecimiento que ha tenido en el apoyo de la comunidad y tambi\u00e9n pol\u00edtica para conseguir las metas contra la estigmatizaci\u00f3n y la intervenci\u00f3n del Estado en las l\u00edneas para bajar el da\u00f1o en el ciudadano argentino aportando informaci\u00f3n y conciencia en vez de criminalizar a los consumidores. Todas las organizaciones hablan de discriminaci\u00f3n respecto a los consumidores de otras sustancias legales como el alcohol y el tabaco entre otras tantas.","Los sectores m\u00e1s vulnerables de la sociedad necesitan que los gobiernos implementen pol\u00edticas sanitarias que defiendan a los usuarios de drogas como ciudadanos y garantizar el ingreso al sistema de salud. La psic\u00f3loga rosarina Silvia Inchaurraga plantea que es necesario que se garanticen los derechos individuales, el derecho a la privacidad, que el usuario no sea tratado como un delincuente y no se lo persiga como sucede en los hospitales. Y remarca que es urgente y necesario que la gente tenga informaci\u00f3n sobre como cuidarse de distintas enfermedades que provoca el desconocimiento del consumo.","Un grupo identificado como \"Cogollos Rosario\" promueve la plantaci\u00f3n personal del canabis para evitar la comercializaci\u00f3n y un consumo mas natural del Canabis Sativa uno de los que manifestantes de \u00e9ste grupo dijo que \"las actuales leyes hacen un da\u00f1o mayor que las propias drogas por el grado de estigmatizaci\u00f3n que generan en la sociedad\".","-Han implementado algunas pol\u00edticas y son evidentemente insuficientes. Los presupuestos siempre son escasos y tampoco est\u00e1n articulando con quienes entienden y est\u00e1n trabajando sanitaria y socialmente con la reducci\u00f3n de da\u00f1os y la informaci\u00f3n- aseguraron."]}
{"title":"Otro expediente, otra causa","date":"2011-05-10 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28619-2011-05-10.html","media":"rosario12","content":["M\u00e1s all\u00e1 de la condena a ocho a\u00f1os para el narco rosarino, el Tribunal Federal de Rosario decidi\u00f3 que la fiscal\u00eda de turno abra una investigaci\u00f3n sobre la \"connivencia\" entre la polic\u00eda santafesina y los narco. Adem\u00e1s se enviar\u00e1n copias al gobierno.","El Tribunal Oral Federal N\u00b01 decidi\u00f3 -con el voto en disidencia de Laura In\u00e9s Cosidoy- investigar a los miembros de la Brigada local antinarc\u00f3ticos tras el proceso seguido a Jorge Halford, quien hab\u00eda denunciado graves irregularidades durante el operativo de su detenci\u00f3n. Durante el proceso penal, tras el que fue condenado ayer a 8 a\u00f1os de prisi\u00f3n, salieron a la luz conductas irregulares de los pesquisas antidrogas, que ahora ser\u00e1n investigadas por la fiscal\u00eda federal en turno. Las declaraciones prestadas por Halford en la audiencia, \"respecto a la connivencia que existir\u00eda entre el personal policial de Santa Fe y narcotraficantes, ser\u00e1n giradas ademas al Poder Ejecutivo Nacional, a la Secretar\u00eda de programaci\u00f3n para prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n y lucha contra el Narcotr\u00e1fico (SEDRONAR), y al Poder Ejecutivo provincial\".","El TOF N\u00b01 conden\u00f3 ayer a Halford a ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n por tr\u00e1fico de estupefacientes en su modalidad de almacenamiento y a su compa\u00f1era Marta Ercegovic a 4 a\u00f1os de c\u00e1rcel, por el mismo delito. Del domicilio de la pareja en Rold\u00e1n se hab\u00edan secuestrado 153 kilos de marihuana, la madrugada del 14 de mayo de 2009, tras un primero operativo en el que fueron denunciados varios jefes y oficiales de la brigada local antinarc\u00f3ticos.","El fallo puso en evidencia el rol jugado por Cosidoy quien rechaz\u00f3 el pedido de la fiscal Mabel Colalongo para girar las actuaciones a la fiscal\u00eda en turno con el objetivo de investigar la actuaci\u00f3n policial. En su alegato final Halford denunci\u00f3 que \"Colombia tiene las FARC y Santa Fe a la Brigada de Drogas Peligrosas\".","El TOF rechaz\u00f3 ademas el planteo de nulidad de las defensas de los acusados y absolvi\u00f3 a la pareja por el denominado \"primer hecho\", es decir el cuestionado operativo policial realizado en el cruce de las rutas AO12 y ruta 9, en el que se detuvo a la pareja en su camioneta donde aparecieron tres ladrillos de marihuana. En ese mismo operativo advertido por la fiscal Colalongo, y criticado por la defensa por haber sido \"armado\" como excusa del allanamiento a la casa, Halford denunci\u00f3 que le quisieron robar 70 mil pesos en efectivo que llevaba en su poder. Los camaristas ordenaron adem\u00e1s el decomiso de los 70 mil pesos en cuesti\u00f3n as\u00ed como la camioneta Toyota Hilux, sobre la que se encontr\u00f3 droga, y la incineraci\u00f3n de la totalidad del decomiso de 153 kilos.","El TOF N\u00b0 1 decidi\u00f3 -con el voto en disidencia de Cosidoy- la remisi\u00f3n de las declaraciones prestadas por Halford en la audiencia, \"respecto a la connivencia que existir\u00eda entre el personal policial de Santa Fe y narcotraficantes, a la fiscal\u00eda federal en turno, al Poder Ejectuivo Nacional, a la Secretar\u00eda de programaci\u00f3n para prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n y lucha contra el Narcotr\u00e1fico (SEDRONAR), as\u00ed como al Poder Ejecutivo provincial\".","Se hizo lugar adem\u00e1s al pedido de la fiscal\u00eda general de remitir los antecedentes de esta causa a la fiscal\u00eda federal en turno, para que se investigue las posibles conductas delictivas que mencionara la fiscal en su alegato. Cosidoy aclar\u00f3 al final de la lectura del fallo: \"No estoy de acuerdo en investigar la conducta de los polic\u00edas en este hecho en particular, de las denuncias que hacen las defensas, porque para m\u00ed ese operativo en la ruta fue v\u00e1lido, y entonces no puedo denunciar al personal policial que intervino\".","--Creo que usted me conoce bien y ha escuchado mis denuncias en ese sentido. Cada vez que he tenido que denunciar, cada vez que habido connivencia inclusive frases, como \"el que no lo ve es porque est\u00e1 mirando para otro lado\", usted lo debe haber escuchado... Si hay corrupci\u00f3n hay que terminarla, me parece b\u00e1rbaro y hace muchos a\u00f1os que peleo por eso. Me parece que la pregunta no est\u00e1 bien intencionada.","--No, est\u00e1 bien intencionada porque la he visto en la forma en que indagaba a los polic\u00edas en este caso y creo que ha sido benevolente con en el oficial Oscar Romero."]}
{"title":"\"El traficante que trabaja pag\u00e1ndole a la polic\u00eda es peor que la polic\u00eda\"","date":"2011-05-15 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28682-2011-05-15.html","media":"rosario12","content":["Es el narcotricante m\u00e1s famoso de la provincia y asegura que la polic\u00eda lo busc\u00f3 y lo detuvo porque \"Halford vende diarios y limpia im\u00e1genes\". Afirm\u00f3 que \"el \u00fanico brazo armado que maneja la droga en Rosario es la Brigada\" y que los arreglos que se pagan a la fuerza para comercializar droga van de \"los 25 mil a los 70 mil pesos\" mensuales.","Un narco asumido revelando el rev\u00e9s de la trama, un mundo de relaciones espurias, tensas violentas y s\u00f3rdidas, es un trabajo period\u00edstico m\u00e1s que atractivo. El relato, o el resumen de la entrevista que este cronista tuvo con Jorge Halford el \u00faltimo mi\u00e9rcoles en la Alcaid\u00eda, antes de ser trasladado a la c\u00e1rcel de Devoto, es provocador, conmocionante. Porque pone patas para arriba al pu\u00f1ado de certezas que todos necesitamos para vivir con una pisca de certidumbre, con una dosis m\u00ednima de previsibilidad. Un mundo donde un polic\u00eda no se enriquezca como socio del delito. Es un relato cargado tambi\u00e9n de subjetividades y medias verdades proferidas por un actor interesado en su caso, pero que echa luz sobre el resto de la sociedad. Y es tambi\u00e9n la posibilidad para cualquier lector, de espiar detr\u00e1s de los contundentes slogans de campa\u00f1a que proponen m\u00e1s polic\u00edas, m\u00e1s patrulleros, m\u00e1s, m\u00e1s. Este es Jorge Halford, condenado a ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n el \u00faltimo lunes por el tribunal federal presidido por Ricardo V\u00e1zquez, Laura In\u00e9s Cosidoy y Santiago Harte.","* \"A la doctora Cosidoy la conozco desde que tengo 18 a\u00f1os porque fue mi defensora oficial en varias causas que tuve en esa \u00e9poca por consumo de drogas. Era un adicto, un pibe que se drogaba, despu\u00e9s con el tiempo me pusieron un seguimiento en la causa grande que tengo. Ella estaba en el juzgado de instrucci\u00f3n, y como me conoc\u00eda y sab\u00eda todo lo m\u00edo por haber sido mi defensora, y cuando asumi\u00f3 como jueza autom\u00e1ticamente me puso un seguimiento. Se lo dije a ella misma, y varios meses de iniciada la causa, mi abogado la recus\u00f3 y ella se excus\u00f3 porque hab\u00eda sido sido mi defensora y no podia ser mi jueza. La verdad es que siempre me defendi\u00f3 bien.","* \"Yo tenia problemas de adicci\u00f3n, fumaba marihuana, me agarraron con plantas y pastillas, el problema de un pibe que estaba consumiendo droga. Una vez le dije a Cosidoy: las drogas me usaron un mont\u00f3n de tiempo, hasta que lleg\u00f3 un momento en que las empec\u00e9 a usar yo tambi\u00e9n, ese fue mi problema toda la vida, algo que ahora estaba superado (se apura a aclarar) luego de una larga condena. No tuve un solo problema de drogas, porque despu\u00e9s de eso me corrieron en el 2005 con una causa de piratas del asfalto por no darle bola a la Brigada de Drogas de San Lorenzo, despu\u00e9s en el 2007 me corrieron de mi remiser\u00eda en el barrio Rucci\".","* \"Hace rato que no hay en Rosario ning\u00fan procedimiento que lave la cara de Drogas Peligrosas. La polic\u00eda me detiene y me busca porque Halford vende diarios y limpia im\u00e1genes, como pas\u00f3 ahora. Me hicieron un cartel b\u00e1rbaro con cosas que nunca hice, hay tipos que son diez millones de veces m\u00e1s peligrosos que yo. En Devoto el 80 por ciento est\u00e1 por droga tiene 200 kilos , otros con 1700 kilos y le han dado 4, 7 o 9 a\u00f1os y vos mir\u00e1s c\u00f3mo se manejan los juzgados en Buenos Aires y lo comparo con lo que pasa ac\u00e1. Y pienso que como Buenos Aires es tan grande que no se forma un feudo entre los jueces y a polic\u00eda. All\u00e1 los polic\u00edas van presos, sino mir\u00e1 el caso de Gerase o Diamante (se refiere a los ex polic\u00edas del caso C\u00f3ppola) mientras ac\u00e1 Laura In\u00e9s Cosidoy form\u00f3 la Brigada de Drogas Peligrosas, algo de lo que se jact\u00f3 en todos los medios, sobre todo cuando meti\u00f3 mi procedimiento en el a\u00f1o 1992, y estuvo hasta en programas de televisi\u00f3n de Buenos Aires por mi causa. Lo repito, lo que form\u00f3 Laura In\u00e9s Cosidoy al d\u00eda de hoy es un monstruo, porque la Brigada, no toda, pero la gente m\u00e1s fuerte, es la que maneja la droga en Rosario. Ellos dicen qui\u00e9n vende y quien no vende, ellos dicen este arregla y este no y va preso\".","* \"El arreglo se paga mensualmente hay gente que paga 25 mil, 35 mil, 50 mil o 70 mil pesos. La polic\u00eda le cobra por la cantidad de kioskos que tienen, y las cosas que hacen, el movimiento que tienen. Ellos (la polic\u00eda de Drogas) son narcos. Yo dije Colombia tiene las FARC y Rosario tiene la Brigada de Drogas Peligrosas, y no es que compare a esta ciudad con aquel pa\u00eds, sino que quiero decir que el \u00fanico brazo armado que maneja la droga en Rosario es la Brigada\".","* \"La caja que maneja la droga es millonaria, se ganan fortunas. Uno puede decir todo lo que sabe, pero hay cosas que no se pueden probar, para eso habr\u00eda que exigirle una declaraci\u00f3n de bienes a los polic\u00edas y su familia para saber qu\u00e9 tienen cuando ingresan, pero te puedo asegurar que todos jefes de Drogas Peligrosas han progresado econ\u00f3micamente terriblemente y deben tener bienes a nombres de todos los familiares que tengan , habidos, y por haber. Llegar a ser jefe de la Brigada de Drogas Peligrosas es un reinado, o subjefe de algunas de las tres Brigadas antidrogas porque no solo est\u00e1 la de calle Dorrego sino la de avenida Francia y 3 de Febrero y la de calle La Paz arriba de la comisar\u00eda cuarta donde funciona Inteligencia antidrogas, llegar all\u00ed es empezar a repartir un pedazo de esa torta que solamente ellos tiene acceso. El resto de la polic\u00eda no tiene nada que ver, es un negocio solo de ellos. * \"Cuando un vecino denuncia que tiene un kiosko de venta de drogas en su barrio no puede ir a la comisar\u00eda, ni el Comando ni otra brigada por ejemplo de Investigaciones, solo puede actuar Drogas Peligrosas, algo que en Buenos Aires no pasa m\u00e1s. Yo solo me anim\u00e9 a decir todo esto porque me sent\u00ed tan mal con la cama que me hicieron, pero es algo que saben todos los vecinos. Lo \u00fanico diferente es que me sent\u00e9 ante un juez y se lo dije en la cara. Le dije a los jueces que solo les daba la punta del ovillo, pero que ellos deb\u00edan empezar a aclarar este tema pero lo que pas\u00f3 es un encubrimiento a la polic\u00eda. Por eso digo que han fabricado un monstruo. Yo entiendo a todos los que se sentaron ahi, a lo mejor est\u00e1n presionados y no iban a poder hacerlo, pero a este monstruo que crearon no lo van a desbaratar asi nomas, porque es un brazo armado\".","* \"(El polic\u00eda de Drogas, Oscar) Romero perdi\u00f3 los dos careos con sus propios testigos (se refiere al procedimiento de detenci\u00f3n de la camioneta de Halford). Esto que pas\u00f3 en Rosario es triste porque yo deje de confiar en la justicia. Mi mujer ten\u00eda custodia de un organismo de Buenos de protecci\u00f3n de testigos y cuando termin\u00f3 el juicio se la quitaron. El juzgado federal le sac\u00f3 la custodia y ahora mi familia est\u00e1 a la deriva, despu\u00e9s de semejante acusaci\u00f3n\". (Ante la consulta realizada por este diario se respondi\u00f3 que decisi\u00f3n se fund\u00f3 en que Halford no ingres\u00f3 formalmente al sistema al no aportar datos como concretos nombres apellidos y cargos, sino \"generalidades\" acerca de la complicidad de narcos y polic\u00edas).","* \"'Delfin' Scabuzzo es el que empez\u00f3 con esta historia, en el a\u00f1o 92. Era jefe de Drogas. Es el que arm\u00f3 todo esto. En el a\u00f1o 2008 lo veo por televisi\u00f3n haciendo un operativo de control de veh\u00edculos y de armas sobre los autos, y me re\u00ed much\u00edsimo, porque no hay narco m\u00e1s grande que \u00e9l. No se porqu\u00e9 se fue de Drogas, pero supongo que habr\u00e1 tenido alguna problema con la Cosidoy\".","* \"En los noventa en Villa Gobernador G\u00e1lvez hab\u00eda un hombre, el \"Pintor\" Cobelli, que ten\u00eda una f\u00e1brica de papel higi\u00e9nico, era medio pol\u00edtico y andaba metido con gente de que robaba y de la droga. Estuve varias veces con \u00e9l, era muy astuto, y se infiltr\u00f3 entre la gente que vend\u00eda drogas sin ning\u00fan padrino comisario. Y entreg\u00f3 a dos o tres banditas en las que est\u00e1bamos nosotros, adem\u00e1s de Bonfiglio, Salerno, y nos mando a todos presos. Cobelli les entreg\u00f3 entre 130 y 140 personas presas a la Brigada de Drogas Peligrosas, y su negocio fue que le entregaron el mercado. Estuve 10 a\u00f1os preso y las cosas se las hab\u00eda dado (la droga) Cobelli y Pira\u00f1a. Todas esas denuncias las recib\u00eda la doctora Cosidoy y nunca hicieron nada.","* \"(Alejandro) Franganillo es un personaje y no es uno de los buenos, pero conmigo nunca tuvo problemas. Desde mi humilde punto de vista nunca pudo haber estado en Drogas, mejor que no est\u00e1 m\u00e1s porque no hablan bien ni sus ex compa\u00f1eros. Calculo que la \u00fanica que lo debe mirar bien es ella, la jueza\".","* \"El negocio es asi si vos consegu\u00eds la droga arreglas con la Brigada, y sino ellos mismo te la proveen\".","* \"Es incalculable la caja que manejan la Brigada, hay kioskos por todos lados, hay personajes que tienen 7 u 8 kioskos. Empiezan a pagar desde los 20 mil pesos mes\".","* \"El traficante que trabaja pag\u00e1ndole a la polic\u00eda es peor que la polic\u00eda, yo no comparto esas cosas. Si comet\u00e9s un delito sos un delincuente, pero un polic\u00eda no puede ser un narcotraficante. Sin embargo ac\u00e1 ten\u00e9s polic\u00edas con narcos y narcos con polic\u00edas y es una mezcla que no va\".","* \"A mi la camita me la arma David, que es uno de Funes que vende la `alita de mosca' que es la coca\u00edna m\u00e1s buena que viene y que la consume todo el mundo\". El apellido lo dijo en el juicio Cosidoy, es Zacar\u00edas y est\u00e1 condenado y pr\u00f3fugo de la justica.","* \"Me ofrecieron hacer un viaje,y no quer\u00eda hacerlo pero ten\u00eda problemas econ\u00f3micos, hasta que recibo 50 o 60 llamadas a mi tel\u00e9fono, y no contestaba porque no quer\u00eda saber nada. Ellos hicieron el negocio, compararon la mercader\u00eda en Paraguay, viaje cargamos la carga con Tati que era el que manejaba la Peugeot Partner, que es el chofer que me dieron ellos, es de Rosario. Me buscaron porque hab\u00eda que ir a Corrientes a buscarla, yo conozco los caminos.","* \"Romero es con quien acuerdo el negocio, que va acompa\u00f1ado por otro polic\u00eda Rozas que declar\u00f3 en el juicio. El d\u00eda que llegamos estaba la polic\u00eda filmando desde un auto y no me preocupa porque estaba todo arreglado, en el juicio se vio la filmaci\u00f3n de mi chata (la Toyota Hilux) mi cara, mi casa pero cuando sale la Partner y la c\u00e1mara se acerca a la patente est\u00e1 cortada la filmaci\u00f3n\".","* \"En Rosario hay cien mil personas que se fuman un porro seguro. Todos saben que el lugar donde van a comprar tiene que arreglar con la polic\u00eda\"."]}
{"title":"Freno para el famoso \"olfato policial\"","date":"29\/05\/2011","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28877-2011-05-29.html","media":"rosario12","content":["La Sala IV de la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Penal anul\u00f3 un operativo de detenci\u00f3n de un joven que transportaba estupefacientes desde Buenos Aires a Rosario, y que fue detenido antes de la entrega. El detenido recibi\u00f3 llamados de un sargento.","La C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Penal de la Naci\u00f3n le puso freno esta misma semana al famoso \"olfato policial\", artilugio merced al cual la polic\u00eda antidrogas, lleva adelante gran parte de sus operativos sin intervenci\u00f3n judicial. La Sala IV de esa c\u00e1mara anul\u00f3 un operativo de detenci\u00f3n de un joven que transportaba estupefacientes desde Buenos Aires a Rosario, y que fue detenido antes de la entrega. El fallo advirti\u00f3 que el detenido recibi\u00f3 una llamada de un sargento de la Brigada local antinarc\u00f3ticos en su propio celular la noche anterior. Con las mismas pruebas el Tribunal Oral Federal N\u00ba 1 de Rosario - conformado por Laura In\u00e9s Cosidoy, Otmar Paulucci y Ricardo V\u00e1zquez- hab\u00eda condenado al joven a cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n. El joven sin embargo purg\u00f3 dos a\u00f1os y ocho meses de prisi\u00f3n efectiva en la c\u00e1rcel de Ezeiza por otra irregularidad: no habersele aplicado el beneficio de la reducci\u00f3n de pena por colaborar con informaci\u00f3n. Ahora el dictamen superior orden\u00f3 su liberaci\u00f3n y repiti\u00f3 la orden de investigar al sargento Juan Angel Delmastro por la sugestiva comunicaci\u00f3n, quien ya hab\u00eda sido denunciado en el juicio oral por la fiscal federal Mabel Colalongo. El tema de fondo es la discrecionalidad con la que la polic\u00eda se\u00f1ala a quienes detiene, impulsada por resortes poco claros, que divide entre amigos y enemigos, seg\u00fan el c\u00e9lebre narco Jorge Haldford acaba de denunciar en su \u00faltimo juicio.","En su voto el juez Mariano Gonz\u00e1lez Palazzo indica que \"resultar\u00eda arbitrario si se atribuye el origen de su procedimiento a una mera percepci\u00f3n que si bien puede hallar base en el profesionalismo del preventor, conllevar\u00eda a una forzada justificaci\u00f3n del manido \" olfato policial\" cuando de sus declaraciones nada justifica su debida intromisi\u00f3n. No puede sostenerse que la sola menci\u00f3n de \" actitud sospechosa\" nerviosismo\" o \" evasivas\" con la que generalmente la polic\u00eda justifica su intervenci\u00f3n podr\u00eda haber autorizado el procedimiento sin dar lugar a ulteriores impugnaciones\".","Todo ocurri\u00f3 el 10 de mayo de 2008, \"a las 23 horas cuando personal de la Brigada Operativa Departamental II, el oficial Alejandro Drueta y el sargento primero Angel Delmastro, dependientes de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de la provincia de Santa Fe, se encontraban patrullando la zona de Mitre al 4500 y divisamos un veh\u00edculo marca Siena color Gris identificado como de Capital Federal, que detiene su marcha a mitad de cuadra, para dejar descender de su parte trasera a un masculino fornido, joven y alto con una mochila en su espalda, el cual mira hacia todos lados y busca r\u00e1pidamente la oscuridad de un \u00e1rbol, lugar desde donde comienza a hablar por un tel\u00e9fono o nextel que tiene en su mano, actitud que nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n por lo que decidimos identificarlo\"...","Para el camarista Gonz\u00e1lez Palazzo el marco normativo que corresponde que corresponde aplicar es el art\u00edculo 230 bis del C\u00f3digo Procesal Penal , el que \"autoriza a los funcionarios de la polic\u00eda y fuerzas de seguridad a requisar sin orden judicial a las personas e inspeccionar los efectos personales que lleven consigo con la finalidad de hallar la existencia de cosas probablemente provenientes o constitutivas de","un delito, siempre que las mismas sean realizadas con la concurrencia de las circunstancias previas o concomitantes que razonable y objetivamnte permitan justificar dichas medidas\".","\"En este sentido se ha sostenido que cuanto el agente de prevenci\u00f3n se encuentre ante el supuesto se\u00f1alado es necesario que pueda describir y fundamentar cu\u00e1les fueron las conductas o actos que le generaron sospechas de encontrarse ante un cuadro predelictual, ello en tanto que la autoridad habilitada para requerir la requisa o detenci\u00f3n, es el juez y solo en casos de urgencia y excepcionales se permite delegar la decisi\u00f3n\".","\"Asi entiendo- dice el camarista- que el procedimiento no fue realizado dentro del \u00e1mbito de atribuciones delegadas a las fuerzas de seguridad y del marco legal previsto, toda vez que no se advierte que haya mediado alguna circunstancia objetiva que hubiere habilitado al preventor a detener la marcha del imputado y a su posterior requisa\".","El dictamen del mismo camarista advierte que el hecho de haber bajado de un auto y haberse puesto a hablar por celular \"no pueden ser consideradas v\u00e1lidamente como una premisa de que Pablo Andres Castelau se hallaba relacionado con la comisi\u00f3n de un hecho il\u00edcito\".","De igual manera Gonz\u00e1lez Palazzo advierte que \"si bien el punto analizado anteriormente es suficiente como para decretar la nulidad del acta de detenci\u00f3n, y de todo lo actuado en consecuencia no puedo dejar de advertir cierta presunci\u00f3n de irregularidad en el accionar policial toda vez que resulta ser muy sospechosa la llamada telef\u00f3nica realizada desde el celular del encartado a una l\u00ednea telef\u00f3nica correspondiente a uno de los oficiales pertenecientes a la Brigada Operativa Departamental II de Rosario, el sargento primero Delmastro\", quien hablo con Castelau por celular 24 horas antes de detenerlo."]}
{"title":"Sospechas bastante sospechosas","date":"2011-05-29 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/subnotas\/28877-3191-2011-05-29.html","media":"rosario12","content":["En mayo de 2010 el TOF N\u00ba 2 debio juzgar otra cuss iniciada por \"olfato policial\" de la Brigada de Drogas local, que detubo a un hombre de apellido Ochoa, \"porque iba caminando r\u00e1pido y con un bolso en su manos\" en plena Terminal de Omnibus de Rosario. El juicio termin\u00f3 con dos condenas, dos absoluciones por el beneficio de la duda y una notificaci\u00f3n al gobierno de la provincia sobre un procedimiento policial \"poco prolijo\". Esos fueron los puntos altos de un fallo del Tribunal Federal Oral 2 que juzg\u00f3 a cuatro bonaerenses que el 1\u00ba de noviembre de 2007 fueron detenidos junto a un bolso que conten\u00eda coca\u00edna en la terminal de \u00f3mnibus. Los condenados recibieron una pena de cuatro a\u00f1os y tres meses como coautores del delito de tr\u00e1fico de estupefacientes en la modalidad de transporte. En la misma causa conocida como \"Ochoa\", se orden\u00f3 notificar al Ministerio de Seguridad de la provincia sobre las observaciones cr\u00edticas de la fiscal Mabel Colalongo respecto del procedimiento."]}
{"title":"Fallo contra la discriminaci\u00f3n","date":"2011-07-01 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-29356-2011-07-01.html","media":"rosario12","content":["El Tribunal Oral de Santa Fe anul\u00f3 un juicio a una mujer salte\u00f1a y la absolvi\u00f3 de culpa y cargo porque fue detenida en un operativo policial por \"su fisonom\u00eda y rasgos del norte del pa\u00eds\". Y orden\u00f3 devolver el dinero que le hab\u00edan incautado.","El Tribunal Oral de Santa Fe anul\u00f3 un juicio a una mujer de 45 a\u00f1os, Miriam Solares, oriunda de Salta, y la absolvi\u00f3 de culpa y cargo porque fue detenida en un procedimiento antidrogas \ufdd3al que tambi\u00e9n declar\u00f3 nulo\ufdd3 \"por su fisonom\u00eda y rasgos del norte del pa\u00eds\". El fallo consider\u00f3 el operativo policial \"discriminador\" y violatorio de las garant\u00edas constitucionales. \"La raz\u00f3n fundamental que llev\u00f3 a detener a Solares fueron sus caracter\u00edsticas fison\u00f3micas, lo que resulta inaceptable en un derecho penal de hechos, toda vez que nos encontramos frente a una actitud que puede ser calificada como discriminatoria\", dice la resoluci\u00f3n de los jueces Iv\u00f3n Vella, Jos\u00e9 Mar\u00eda Escobar Cello y Jorge Venegas Echag\u00fce al que tuvo acceso Rosario\/12. Por lo tanto, el Tribunal anul\u00f3 toda la causa y orden\u00f3 devolver a Solares el dinero que tambi\u00e9n le hab\u00edan incautado.","El hecho ocurri\u00f3 hace cuatro a\u00f1os, el 9 de mayo de 2007, alrededor del mediod\u00eda, cuando un patrullero de la ex Direcci\u00f3n de Drogas Peligrosas de la provincia se detuvo en el sem\u00e1foro de la esquina de Urquiza e Hip\u00f3lito Yrigoyen, en el macrocentro. A la par, se ubic\u00f3 un taxi que llevada a dos pasajeras, una de ellas era Solares. Los polic\u00edas no hab\u00edan hecho ninguna investigaci\u00f3n previa ni ten\u00edan sospechas, pero decidieron actuar y hacer lo que llaman \"un operativo de rutina\". Les llam\u00f3 la atenci\u00f3n \"las caracter\u00edsticas fison\u00f3micas\" de Solares y sus \"rasgos de la zona norte del pa\u00eds\", como lo confesaron despu\u00e9s en la causa. Detuvieron entonces al taxi para interrogar a las dos mujeres que \"respondieron con evasivas y demostraron tener un alto grado de nerviosismo\", seg\u00fan la versi\u00f3n de los sabuesos.","Solares y su compa\u00f1era no ten\u00edan documentos, as\u00ed que las llevaron en el patrullero hasta la brigada de Drogas Peligrosas \"por averiguaci\u00f3n de identidad y posible pedido de captura\". Pero en el trayecto \ufdd3seg\u00fan el relato oficial\ufdd3 \"una de las mujeres abri\u00f3 la ventanilla del auto y arroj\u00f3 algo a la calle\". El veh\u00edculo detuvo su marcha. Y baj\u00f3 uno de los polic\u00edas que encontr\u00f3 \"tres envoltorios, uno atado en sus extremos y los dos restantes abiertos, que en su interior conten\u00edan coca\u00edna\". Solares qued\u00f3 detenida un tiempo, hasta que recuper\u00f3 su libertad porque no tiene antecedentes penales.","La causa lleg\u00f3 a juicio oral en abril. Pero el propio fiscal general, Mart\u00edn Su\u00e1rez Faisal, pidi\u00f3 el sobreseimiento de Solares y la nulidad del procedimiento antidrogas por considerarlo discriminador. \"La polic\u00eda detuvo a la encartada por el solo hecho de poseer rasgos caracter\u00edsticos del norte de nuestro pa\u00eds, sin observar los extremos consagrados por la ley, ya que no hubo una orden escrita emanada de juez competente, ni motivos suficientes, como tampoco existieron circunstancias previas o concomitantes que den fundamento a su detenci\u00f3n y posterior requisa. La aprehensi\u00f3n de Solares no se realiz\u00f3 porque estaba intentando cometer un delito, se encontraba en flagrancia o exist\u00eda indicios vehementes de culpabilidad, sino simplemente, por su apariencia\", plante\u00f3 el fiscal. Y agreg\u00f3: \"El estado de sospecha debe ser previo al accionar de la polic\u00eda, pues detener a un individuo porque a la polic\u00eda 'no le gusta su cara' es un acto que ofende a la Constituci\u00f3n. Esta violaci\u00f3n constitucional no queda salvada porque al requisarlo el polic\u00eda haya encontrado drogas, es por ello que una aprehensi\u00f3n o requisa no puede ser validada por su resultado\".","\"La situaci\u00f3n no puede ser convalidada por el posterior hallazgo de estupefacientes, en virtud de que el mismo se produjo merced a un accionar que puede ser calificado como discriminatorio\", dijo Su\u00e1rez Faisal. \"Y los actos discriminatorios violentan el derecho a la igualdad protegido por el art\u00edculo 16 de nuestra Constituci\u00f3n Nacional\" y \"pactos internacionales a los cuales nuestro pa\u00eds dio jerarqu\u00eda constitucional\", agreg\u00f3. Por lo tanto, el fiscal pidi\u00f3 la nulidad del procedimiento en el que fue detenida Solares y su \"absoluci\u00f3n culpa y cargo\".","El Tribunal coincidi\u00f3 con el Ministerio P\u00fablico al considerar \"discriminatorio\" el operativo policial. \"La presencia de dos mujeres que en sus rostros presentaban rasgos caracter\u00edsticos de la zona norte de nuestro pa\u00eds y que transitaban como pasajeras en un veh\u00edculo de alquiler por calles de la ciudad de Santa Fe, por si mismo no constituye un comportamiento que refleje una actitud delictiva o sospechosa que pudiera justificar su intercepci\u00f3n para ser identificadas\", sostuvo el fallo del Tribunal al tuvo acceso Rosario\/12.","\"La situaci\u00f3n tampoco puede ser convalidada a posteriori con el efectivo hallazgo de cierta cantidad de droga. Esto \u00faltimo no justifica un accionar a todas luces discordante con el andamiaje jur\u00eddico basado en las garant\u00edas constitucionales que debe primar en un estado de derecho\".","\"La raz\u00f3n fundamental que llev\u00f3 a interceptar a Solares fueron sus caracter\u00edsticas fison\u00f3micas, motivo que resulta inaceptable en un derecho penal de hechos, toda vez que nos encontramos frente a una actitud que puede ser calificada como discriminatoria. En consecuencia, corresponde sobreseer Solares por el delito que se la sometiera a juicio en esta causa\" y \"proceder a la devoluci\u00f3n del dinero incautado\", concluye la sentencia."]}
{"title":"La seguridad es un problema que debe resolver la pol\u00edtica","date":"2011-07-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-28877-2011-05-29.html","media":"rosario12","content":["La Sala IV de la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Penal anul\u00f3 un operativo de detenci\u00f3n de un joven que transportaba estupefacientes desde Buenos Aires a Rosario, y que fue detenido antes de la entrega. El detenido recibi\u00f3 llamados de un sargento.","La C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Penal de la Naci\u00f3n le puso freno esta misma semana al famoso \"olfato policial\", artilugio merced al cual la polic\u00eda antidrogas, lleva adelante gran parte de sus operativos sin intervenci\u00f3n judicial. La Sala IV de esa c\u00e1mara anul\u00f3 un operativo de detenci\u00f3n de un joven que transportaba estupefacientes desde Buenos Aires a Rosario, y que fue detenido antes de la entrega. El fallo advirti\u00f3 que el detenido recibi\u00f3 una llamada de un sargento de la Brigada local antinarc\u00f3ticos en su propio celular la noche anterior. Con las mismas pruebas el Tribunal Oral Federal N\u00ba 1 de Rosario - conformado por Laura In\u00e9s Cosidoy, Otmar Paulucci y Ricardo V\u00e1zquez- hab\u00eda condenado al joven a cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n. El joven sin embargo purg\u00f3 dos a\u00f1os y ocho meses de prisi\u00f3n efectiva en la c\u00e1rcel de Ezeiza por otra irregularidad: no habersele aplicado el beneficio de la reducci\u00f3n de pena por colaborar con informaci\u00f3n. Ahora el dictamen superior orden\u00f3 su liberaci\u00f3n y repiti\u00f3 la orden de investigar al sargento Juan Angel Delmastro por la sugestiva comunicaci\u00f3n, quien ya hab\u00eda sido denunciado en el juicio oral por la fiscal federal Mabel Colalongo. El tema de fondo es la discrecionalidad con la que la polic\u00eda se\u00f1ala a quienes detiene, impulsada por resortes poco claros, que divide entre amigos y enemigos, seg\u00fan el c\u00e9lebre narco Jorge Haldford acaba de denunciar en su \u00faltimo juicio.","En su voto el juez Mariano Gonz\u00e1lez Palazzo indica que \"resultar\u00eda arbitrario si se atribuye el origen de su procedimiento a una mera percepci\u00f3n que si bien puede hallar base en el profesionalismo del preventor, conllevar\u00eda a una forzada justificaci\u00f3n del manido \" olfato policial\" cuando de sus declaraciones nada justifica su debida intromisi\u00f3n. No puede sostenerse que la sola menci\u00f3n de \" actitud sospechosa\" nerviosismo\" o \" evasivas\" con la que generalmente la polic\u00eda justifica su intervenci\u00f3n podr\u00eda haber autorizado el procedimiento sin dar lugar a ulteriores impugnaciones\".","Todo ocurri\u00f3 el 10 de mayo de 2008, \"a las 23 horas cuando personal de la Brigada Operativa Departamental II, el oficial Alejandro Drueta y el sargento primero Angel Delmastro, dependientes de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de la provincia de Santa Fe, se encontraban patrullando la zona de Mitre al 4500 y divisamos un veh\u00edculo marca Siena color Gris identificado como de Capital Federal, que detiene su marcha a mitad de cuadra, para dejar descender de su parte trasera a un masculino fornido, joven y alto con una mochila en su espalda, el cual mira hacia todos lados y busca r\u00e1pidamente la oscuridad de un \u00e1rbol, lugar desde donde comienza a hablar por un tel\u00e9fono o nextel que tiene en su mano, actitud que nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n por lo que decidimos identificarlo\"...","Para el camarista Gonz\u00e1lez Palazzo el marco normativo que corresponde que corresponde aplicar es el art\u00edculo 230 bis del C\u00f3digo Procesal Penal , el que \"autoriza a los funcionarios de la polic\u00eda y fuerzas de seguridad a requisar sin orden judicial a las personas e inspeccionar los efectos personales que lleven consigo con la finalidad de hallar la existencia de cosas probablemente provenientes o constitutivas de","un delito, siempre que las mismas sean realizadas con la concurrencia de las circunstancias previas o concomitantes que razonable y objetivamnte permitan justificar dichas medidas\".","\"En este sentido se ha sostenido que cuanto el agente de prevenci\u00f3n se encuentre ante el supuesto se\u00f1alado es necesario que pueda describir y fundamentar cu\u00e1les fueron las conductas o actos que le generaron sospechas de encontrarse ante un cuadro predelictual, ello en tanto que la autoridad habilitada para requerir la requisa o detenci\u00f3n, es el juez y solo en casos de urgencia y excepcionales se permite delegar la decisi\u00f3n\".","\"Asi entiendo- dice el camarista- que el procedimiento no fue realizado dentro del \u00e1mbito de atribuciones delegadas a las fuerzas de seguridad y del marco legal previsto, toda vez que no se advierte que haya mediado alguna circunstancia objetiva que hubiere habilitado al preventor a detener la marcha del imputado y a su posterior requisa\".","El dictamen del mismo camarista advierte que el hecho de haber bajado de un auto y haberse puesto a hablar por celular \"no pueden ser consideradas v\u00e1lidamente como una premisa de que Pablo Andres Castelau se hallaba relacionado con la comisi\u00f3n de un hecho il\u00edcito\".","De igual manera Gonz\u00e1lez Palazzo advierte que \"si bien el punto analizado anteriormente es suficiente como para decretar la nulidad del acta de detenci\u00f3n, y de todo lo actuado en consecuencia no puedo dejar de advertir cierta presunci\u00f3n de irregularidad en el accionar policial toda vez que resulta ser muy sospechosa la llamada telef\u00f3nica realizada desde el celular del encartado a una l\u00ednea telef\u00f3nica correspondiente a uno de los oficiales pertenecientes a la Brigada Operativa Departamental II de Rosario, el sargento primero Delmastro\", quien hablo con Castelau por celular 24 horas antes de detenerlo."]}
{"title":"Sospechas bastante sospechosas","date":"2011-05-29 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/subnotas\/28877-3191-2011-05-29.html","media":"rosario12","content":["En mayo de 2010 el TOF N\u00ba 2 debio juzgar otra cuss iniciada por \"olfato policial\" de la Brigada de Drogas local, que detubo a un hombre de apellido Ochoa, \"porque iba caminando r\u00e1pido y con un bolso en su manos\" en plena Terminal de Omnibus de Rosario. El juicio termin\u00f3 con dos condenas, dos absoluciones por el beneficio de la duda y una notificaci\u00f3n al gobierno de la provincia sobre un procedimiento policial \"poco prolijo\". Esos fueron los puntos altos de un fallo del Tribunal Federal Oral 2 que juzg\u00f3 a cuatro bonaerenses que el 1\u00ba de noviembre de 2007 fueron detenidos junto a un bolso que conten\u00eda coca\u00edna en la terminal de \u00f3mnibus. Los condenados recibieron una pena de cuatro a\u00f1os y tres meses como coautores del delito de tr\u00e1fico de estupefacientes en la modalidad de transporte. En la misma causa conocida como \"Ochoa\", se orden\u00f3 notificar al Ministerio de Seguridad de la provincia sobre las observaciones cr\u00edticas de la fiscal Mabel Colalongo respecto del procedimiento."]}
{"title":"Lo dejaron ir a Carlos Fiordelino","date":"2011-06-07 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-29005-2011-06-07.html","media":"rosario12","content":["Un comisario y dos suboficiales quedaron detenidos e incomunicados ayer por haber facilitado durante el fin de semana la fuga de Carlos Manuel Fiordellino, un conocido narcotraficante rosarino que estaba detenido en la Alcaid\u00eda de la Unidad Regional II. Fiordellino, hijo de un comisario retirado de la URII, estaba alojado all\u00ed desde el 25 de marzo pasado, cuando agentes de la Direcci\u00f3n de Control y Prevenci\u00f3n de Adicciones (ex Drogas Peligrosas) lograron atraparlo en Funes con 55 kilos de marihuana y un arma de fuego. Los agentes policiales implicados en la fuga del narcotraficante fueron detenidos luego de una investigaci\u00f3n realizada por la Divisi\u00f3n Judiciales y Asuntos Internos de la jefatura de polic\u00eda local. La causa por la evasi\u00f3n de Fiordellino recay\u00f3 en el Juzgado de Instrucci\u00f3n 9\u00ba, a cargo de Javier Beltramone, quien ma\u00f1ana les tomar\u00eda declaraci\u00f3n a los polic\u00edas detenidos.","Mientras la plana mayor de la jefatura de polic\u00eda rosarina estaba dedicada a la investigaci\u00f3n del tiroteo entre barras de \u00d1uls el pasado s\u00e1bado, Fiordellino, de 38 a\u00f1os, lograba escaparse del pabell\u00f3n de la Alcaid\u00eda donde estaba detenido. Seg\u00fan trascendi\u00f3, un oficial jefe sac\u00f3 al delincuente a la calle. Tambi\u00e9n fue detenido el suboficial que abri\u00f3 el port\u00f3n del pabell\u00f3n, y otro suboficial que abri\u00f3 el port\u00f3n de salida para facilitar la fuga del narcotraficante.","Fiordellino estaba alojado en la URII desde el 25 de marzo, cuando fue atrapado junto a otro conocido delincuente local, Claudio Belinatto, luego de una persecuci\u00f3n con cruces de disparos que termin\u00f3 con los hampones detenidos cerca del Liceo Aeron\u00e1utico de Funes. Dentro del Renault Megane en el que se desplazaban, los agentes encontraron 55 kilos de marihuana, un arma de fuego y seis celulares.","El \"Gordo\" Belinato, otro reconocido delincuente especializado en estafas con autos de alta gama, se hab\u00eda fugado de la vieja Alca\u00eddia de Santa Fe al 1900 en 2002, mientras purgaba condena en una celda VIP junto a otros reconocidos narcotraficantes locales."]}
{"title":"Contame con qu\u00e9 ahogas penas","date":"2011-07-17 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-2011-07-17.html","media":"rosario12","content":["La Encuesta Nacional sobre Prevalencias de Consumo de Sustancias Psicoactivas se realizar\u00e1 en todo el pa\u00eds, trabajar\u00e1n al menos mil censistas y visitar\u00e1n unas 51 mil viviendas. En Santa Fe habr\u00e1 relevamiento en m\u00e1s de dos mil casas.","Lo dijo Jorge Fern\u00e1ndez para \"desmontar una operaci\u00f3n medi\u00e1tica\" que desliz\u00f3 que hay un sector del partido que apoya a Miguel Del Sel. \"Es una falacia entre muchas cosas porque Del Sel nunca fue peronista\", dijo. Los que se fueron del PJ.","Federico Pezz asegur\u00f3 que el candidato a presidente por el radicalismo \"es el \u00fanico que puede ganarle a Cristina\". Dice que est\u00e1 segundo a nivel nacional y que ahora el desaf\u00edo para la UCR pasa por instalarlo en Santa Fe para que le gane a Binner."]}
{"title":"Buscando al narco","date":"2011-07-28 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/10-29727-2011-07-28.html","media":"rosario12","content":["El Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n anunci\u00f3 el ofrecimiento de 100 mil pesos de recompensa para quien aporte datos que permitan dar con el paradero de Carlos Manuel Fiordellino Celis, acusado por tr\u00e1fico de estupefacientes en una causa iniciada tras la incautaci\u00f3n de m\u00e1s de 200 kilos de marihuana. El sujeto registra pedido de captura y detenci\u00f3n ordenado por el Juzgado Federal de Jun\u00edn, a ra\u00edz de una causa que se le sigue por el delito de \"transporte, almacenamiento y tenencia de estupefacientes con fines de comercializaci\u00f3n\", en infracci\u00f3n a la ley 23.737, seg\u00fan consta en las actuaciones del \u00f3rgano judicial bonaerense. Fiordellino Celis fue apresado en marzo de 2011 en la ciudad de Funes, provincia de Santa Fe, pero huy\u00f3 el 5 de junio \u00faltimo de la alcaid\u00eda de Rosario en la que permanec\u00eda detenido. Quien pueda suministrar informaci\u00f3n \u00fatil para dar con el paradero de Carlos Manuel Fiordellino Celis, debe presentarse en el Juzgado Federal de Jun\u00edn, provincia Buenos Aires, Cabrera 222, o al tel\u00e9fono (0362) 43-0462."]}
{"title":"Las t\u00edpicas frases de campa\u00f1a","date":"2011-08-04 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-29843-2011-08-04.html","media":"rosario12","content":["El gobernador present\u00f3 a sus candidatos a diputados nacionales en un acto que tambi\u00e9n lanz\u00f3 su candidatura en Rosario. Fustig\u00f3 al \"modelo K\" y prometi\u00f3 sacar las vallas de la Casa Rosada si es electo. No hab\u00eda nadie de Giustiniani.","Cuando anoche Hermes Binner prometi\u00f3 que, en caso de ser electo presidente, transformar\u00e1 la Quinta de Olivos en otro Jard\u00edn de los Ni\u00f1os, la militancia que atest\u00f3 el auditorio de Luz y Fuerza redobl\u00f3 la ovaci\u00f3n con divertida perplejidad. Fue la inyecci\u00f3n an\u00edmica con la que el gobernador estren\u00f3 de local su traje de candidato presidencial por el Frente Amplio Progresista (FAP). As\u00ed como por la ma\u00f1ana se present\u00f3 en Santa Fe con su compa\u00f1era de f\u00f3rmula, Norma Morandini, el acto de la tarde sirvi\u00f3 para presentar a los candidatos santafesinos a diputados nacionales que lo acompa\u00f1ar\u00e1n en su bautismo de fuego en las primarias del 14 de agosto. Y tambi\u00e9n para convocar de manera expl\u00edcita a llenar el Luna Park el mi\u00e9rcoles 10, cuando el FAP cierre su campa\u00f1a. Como lo hace desde que blanque\u00f3 su candidatura, Binner dej\u00f3 a un lado la mesura discursiva y mostr\u00f3 los dientes. \"El modelo K se propagandiza, pero la gente no quiere que le mientan con el Indec, ni con la inflaci\u00f3n, el peor de los impuestos, ni que al campo le hagan sembrar trigo y luego no le dejen venderlo\", fustig\u00f3, mientras el dirigente de la Federaci\u00f3n Agraria Omar Barchetta sonre\u00eda cerca suyo. \"El kirchnerismo --continu\u00f3-- llama a profundizar el modelo: \u00bftener m\u00e1s que el 40 por ciento de empleo en negro? \u00bfm\u00e1s que el 25 por ciento de inflaci\u00f3n? El modelo K est\u00e1 agotado\". Del acto no particip\u00f3 ning\u00fan cuadro del sector de Rub\u00e9n Giustiniani, el actual presidente del Partido Socialista que se postul\u00f3 para gobernador y perdi\u00f3 en la interna abierta del 22 de mayo.","A su lado, lo aplaud\u00eda la lista de candidatos a diputados: Juan Carlos Zabalza, Elida Rasino, Mariano Cuvertino, Jorge Elder y Oscar Pieroni (PS), Omar Barchetta (Federaci\u00f3n Agraria), Antonio Riestra (Pares), Beatriz Guti\u00e9rrez (SI), y Gabriela Sosa (Libres del Sur). Fabi\u00e1n Peralta (GEN) falt\u00f3 porque ten\u00eda sesi\u00f3n en el Congreso nacional.","Binner se\u00f1al\u00f3 que \"la impunidad es el grave problema del gobierno K, que no deb\u00eda delegar la construcci\u00f3n de viviendas en una ONG, para el que el narcotr\u00e1fico no existe y le avisaron desde Espa\u00f1a que se le hab\u00eda escapado un avi\u00f3n con mil kilos de coca\u00edna. No es v\u00e1lido eso de 'roban pero hacen' porque si se roba se roba a los pobres\", acus\u00f3.","El candidato critic\u00f3 \"el blanco y negro de la crispaci\u00f3n con el que pretendieron cambiar el celeste y blanco de Belgrano en el acto del 20 de junio\". Y exclam\u00f3: \"Si ganamos, sacaremos las rejas (que protegen) la Casa Rosada como sacamos las de la Casa Gris apenas asumimos\". Entusiasmado con diferenciarse del gobierno nacional, despert\u00f3 aplausos y risas al revelar: \"Llamaremos a (la ministra de Cultura) Chiqui Gonz\u00e1lez para hacer un Jard\u00edn de los Ni\u00f1os en la Quinta de Olivos\".","Ning\u00fan cuadro del sector de Rub\u00e9n Giustiniani asisti\u00f3 al acto. Por eso Zabalza llam\u00f3 \"a los compa\u00f1eros del socialismo que no est\u00e1n ac\u00e1, que vuelvan, porque hay espacio y porque la Naci\u00f3n necesita de hombres y mujeres que trabajen sin sacar tajada\". Rasino hizo hincapi\u00e9 en valores como \"transparencia, humanidad y respeto\". Barchetta aport\u00f3 la expresi\u00f3n agropecuaria. Gabriela Sosa avis\u00f3 que su prioridad es legislar por la despenalizaci\u00f3n del aborto y por garantizar la paridad de g\u00e9nero en los cargos legislativos y ejecutivos. Riestra resumi\u00f3 la progresi\u00f3n que pretenden: \"Hermes pidi\u00f3 que le tomen examen del programa prometido en Rosario, luego en Santa Fe. Ahora se lo proponemos al pa\u00eds\".","En el cierre, Binner inst\u00f3 a garantizar presencia masiva en el acto del mi\u00e9rcoles en el Luna Park. \"Si somos coherentes con lo que decimos y hacemos, el cambio est\u00e1 en marcha. El Frente seguir\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 del 23 de octubre\", predic\u00f3 el gobernador, lanzado a pelear la presidencia."]}
{"title":"ENCOMIENDAS","date":"2011-08-06 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/sociedad\/3-173880-2011-08-06.html","media":"rosario12","content":["Un cargamento de 3,5 kilos de coca\u00edna fue descubierto, en la ciudad de Rosario, en dos encomiendas que ten\u00edan como destino ciudades de Holanda y Costa de Marfil, inform\u00f3 la Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos (AFIP). En un caso, la droga se encontraba en la cavidad del brazo hidr\u00e1ulico de un robot industrial (foto). En otro, se hab\u00eda disimulado en las solapas de cajas que conten\u00edan notebooks."]}
{"title":"La persecuci\u00f3n del consumo de drogas seg\u00fan pasan los a\u00f1os","date":"2011-09-04 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/18-30284-2011-09-04.html","media":"rosario12","content":["A lo largo del seminario sobrevol\u00f3 la idea del fracaso de la ley actual, que lejos de combatir el narcotr\u00e1fico y pensar en la salud de los consumidores, genera miles de causas anuales en los juzgados federales del pa\u00eds. Un negocio policial paralelo y los avances que no se registran en modelos para la reducci\u00f3n de da\u00f1os por el consumo de sustancias.","Convocados por el Instituto de Investigaci\u00f3n Social, Econ\u00f3mica y Pol\u00edtica Ciudadana; la diputada nacional de Libres del Sur, Ver\u00f3nica Donda, presidenta de la comisi\u00f3n de Derechos Humanos de la C\u00e1mara Baja y autora del proyecto de Ley de despenalizaci\u00f3n de la tenencia simple de sustancias, el ministro de la Corte Suprema de Justicia de Santa Fe, Daniel Erbetta, y el director de la revista THC, Sebasti\u00e1n Basalo, participaron el pasado jueves del panel \"Hacia una nueva ley de drogas\", en el marco del seminario \"Repensando desde la complejidad el abordaje del consumo de sustancias\". Durante la charla, realizada en la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales, sobrevol\u00f3 la idea del fracaso rotundo de la ley actual, que lejos de combatir el narcotr\u00e1fico y pensar en la salud de los consumidores, genera miles de causas anuales en los juzgados federales del pa\u00eds, un negocio policial paralelo, mientras no se registran avances en modelos para la reducci\u00f3n de da\u00f1os por el consumo de sustancias. A continuaci\u00f3n, las partes m\u00e1s relevantes de las tres posturas, que ayudan a comprender la necesidad de reformar la ley de drogas para abordar una problem\u00e1tica que atraviesa a toda la sociedad, aunque los efectos punitivos del Estado recaen, en la mayor\u00eda de los casos, en sus capas m\u00e1s pobres.","El ministro Erbetta, ex decano de la Facultad de Derecho de la Universidad Nacional de Rosario (UNR) y profesor titular de la c\u00e1tedra de Derecho Penal, se\u00f1al\u00f3 que para \"hablar de la reforma a la ley de drogas debemos saber qu\u00e9 queremos reformar, y para saberlo estamos obligados a realizar una referencia al pasado y al presente\". Erbetta record\u00f3 que el formato actual de la legislaci\u00f3n sobre drogas prohibidas y sobre la persecuci\u00f3n del consumo y el tr\u00e1fico de drogas tiene un pasado relativamente reciente.","\"Este formato aparece en la pol\u00edtica criminal en Argentina aparece en los momentos en que irrumpe la violencia pol\u00edtica en la d\u00e9cada del 70. Sobre los \u00faltimos meses del gobierno de Isabel Mart\u00ednez, aparecen una suerte de t\u00e9rminos equivalentes: drogas, libertad sexual, subversi\u00f3n. No es casualidad que en ese contexto, el Congreso de la Naci\u00f3n sancion\u00f3 dos leyes, estrechamente vinculadas entre s\u00ed; la primera ley de Drogas, la 20.771, que sienta la matriz de la actual legislaci\u00f3n, y la tristemente c\u00e9lebre ley de represi\u00f3n de las actividades subversivas, la 20.840\", precis\u00f3 el ministro.","Seg\u00fan Erbetta, luego del golpe de Estado del 76, la situaci\u00f3n se profundiza porque el usuario de drogas es \"estigmatizado como una suerte de traidor a la patria, y no es de extra\u00f1ar que en ese contexto la Corte de (Jorge) Videla, ante el planteo de declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de la penalizaci\u00f3n del consumo de drogas, en un caso llamado Colabini, se pronunciara por la legitimidad de la persecusi\u00f3n del consumidor al que hab\u00eda que penalizar porque era parte de una cadena, y si lo suprim\u00eda lo mismo hac\u00eda con el tr\u00e1fico; si quiero terminar con la enfermedad, tengo que matar a todos los enfermos\".","Recuperada la democracia, en 1983, cambia la Corte y se produce tres a\u00f1os despu\u00e9s el famoso caso Bazterrica, que declara la invalidez de la persecuci\u00f3n penal y de la punici\u00f3n de la tenencia para consumo. \"Pero con la asunci\u00f3n de (Carlos) Menem, se cre\u00f3 el Sedronar y se sancion\u00f3 la actual ley de Drogas, la 23.737, y no fue de extra\u00f1ar que llegado un nuevo caso a la Corte, ampliada a nueve miembros, volviendo sobre sus propios pasos y en un sentido regresivo de las garant\u00edas y de la libertades, se pronuncia en el caso Capalbo por la validez de la persecuci\u00f3n del consumo en el a\u00f1o 1986. Y lo hace sosteniendo argumentaciones desvergonzadas, como el de hablar de la tendencia a contagiar de los drogadictos\".","El a\u00f1o pasado la Corte actual se pronuncia sobre la cuesti\u00f3n en el fallo Arriola, declarando la inconstitucionalidad de la punici\u00f3n de la tenencia de drogas para consumo personal. En este marco, Erbetta se pregunt\u00f3 por qu\u00e9 hay que reformar la ley de drogas. \"Es posible que alg\u00fan juez considere que tienen argumentos diferentes al planteado en el actual fallo de la Corte, y se pronuncie en sentido contrario; pero adem\u00e1s, el fallo no tiene efectos derogatorios de la ley, dando v\u00eda libre al accionar policial para perseguir consumidores\", precis\u00f3 el ministro. Por otra parte, Erbetta afirm\u00f3 que la actual legislaci\u00f3n sobre drogas prohibidas es \"un verdadero monstruo jur\u00eddico, indefendible, que no puede soportar un m\u00ednimo test de legitimidad y eficacia\", por lo cual su propuesta es la de \"suprimir toda la ley de drogas, y solamente tipificar 4 o 5 art\u00edculos contra los 57 que tiene la ley, que hacen a la producci\u00f3n, al tr\u00e1fico, a la comercializaci\u00f3n, al suministro, a la entrega gratuita y onerosa, al financiamiento y a la organizaci\u00f3n de este tipo de actividades\".","Seg\u00fan el ministro de la Corte santafesina, se debe establecer un piso m\u00ednimo de reforma a la ley de drogas que debe verificarse, y que tiene que ver con tres cuestiones que est\u00e1n contempladas en el proyecto de reforma de la diputada Donda: La punici\u00f3n al consumo de drogas, el sistema de medidas curativas y educativas para los principiantes y las personas drogadependientes, y la eliminaci\u00f3n de las figuras del arrepentido, los agentes encubiertos, y los pactos de impunidad. Erbetta consider\u00f3 que penalizar al consumidor de drogas es \"crear un tipo de autor, partiendo de una presunci\u00f3n falsa de que todo tenedor es consumidor y que todo consumidor es un delincuente. En nuestra Constituci\u00f3n, el Estado no puede establecer una moral, debe garantizar un \u00e1mbito de libertad moral, y las acciones que son el ejercicio de ese \u00e1mbito de libertad, jam\u00e1s pueden ser incriminidas por el Legislador\".","El ministro asegur\u00f3 que los \"problemas de salud no tienen nada que ver con el derecho penal, tienen que estar afuera. Es tan absurdo, que todo adicto condenado por cualquier delito se le aplica una medida curativa compulsiva; pero esto no sucede si es un psic\u00f3tico o un alcoh\u00f3lico. Al drogadependiente que lo acusan por el delito de tenencia para el consumo personal, si se cura le siguen el juicio, y si lo condenan le pueden reducir la pena someti\u00e9ndolo a una medida curativa. A un principiante le aplican una medida educativa, lo mandan a escuchar una clase\". Respecto a la ilegitimidad de la incorporaci\u00f3n de las figuras del arrepentido, los agentes encubiertos y los pactos de impunidad, Erbetta record\u00f3 el famoso caso C\u00f3ppola, en el que terminaron todos presos. \"No entiendo c\u00f3mo los jueces no se pusieron colorados\", grafic\u00f3.","Erbetta dijo que cuando uno verifica los datos de la realidad sobre la problem\u00e1tica, \"nunca hubo una inversi\u00f3n de dinero tan grande, de legisladores trabajando en la reforma de leyes, aumento de penas, pero nunca hubo un fracaso tan rotundo de la intervenci\u00f3n punitiva del Estado como en materia de drogas; los que han apostado al prohibicionismo y a las guerras contra las drogas, hoy tendr\u00edan que pedir disculpas por la malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos, por la forma en que han deteriorado las instituciones republicanas, y por los da\u00f1os producidos a los derechos humanos\". Para el ministro \"es inexplicable que no se haya reaccionado ante tanto fracaso, porque el consumo en el pa\u00eds se increment\u00f3, como la desigualdad econ\u00f3mica porque el que tiene plata compra droga buena y el que no, compra paco\". Erbetta fue tajante al se\u00f1alar que \"la droga no tiene incidencia en el delito, no hay respaldo cient\u00edfico\".","La diputada Donda marc\u00f3 la diferencia con los otros cinco proyectos que cuentan con estado parlamentario. \"Nuestro piso es la derogaci\u00f3n de la figura que persigue la tenencia, por eso planteamos la despenalizaci\u00f3n de la tenencia simple\", plante\u00f3 la legisladora del Movimiento Libres del Sur. \"Perseguir la tenencia en el derecho penal argentino es una figura que no existe, tener no es ninguna acci\u00f3n que merezca ser perseguida por el derecho penal; tener no es ning\u00fan delito, es un invento de nuestros legisladores para continuar persiguiendo a los consumidores, a trav\u00e9s de esa figura act\u00faan las fuerzas de seguridad\", agreg\u00f3. Adem\u00e1s, Donda se\u00f1al\u00f3 que es importante modificar la actual ley de drogas porque \"viola el art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n Nacional, pero adem\u00e1s es violatoria de los derechos humanos porque la ley act\u00faa como regulador social, no casualmente hay madres de lucha contra el paco, pero no se conoce ninguna agrupaci\u00f3n de madres de lucha contra el ext\u00e1sis, como una vez me dijo una se\u00f1ora en una de las tantas charlas que dimos\".","Seg\u00fan Donda, las personas que terminan detenidas en las c\u00e1rceles de la Argentina tienen dos denominadores comunes: son j\u00f3venes y pobres; mientras que las c\u00e1rceles federales, el 70 por ciento de las mujeres detenidas lo est\u00e1n por violaci\u00f3n a la ley de estupefacientes, la cifra llega casi al 100 por ciento en las c\u00e1rceles federales del norte argentino. \"Es incre\u00edble escuchar tantas ridiculeces, como los que dicen que se trata de una ley que est\u00e1 casi derogada, porque en la realidad no se cumple. Pero si vos sos pobre, morochito, y est\u00e1s fumando en una esquina de un barrio, te pueden llevar, abrirte una causa y meterte en un calabozo hasta que un juez intervenga en la causa\", precis\u00f3 la diputada. \"Si fuera una ley casi derogada, como dicen, no existir\u00edan las 17 mil causas abiertas por a\u00f1o, de las cuales el 70 por ciento corresponden a consumidores\", agreg\u00f3.","\"\u00bfA cu\u00e1ntos grandes narcotraficantes conocen que est\u00e9n detenidos, y a cu\u00e1ntas personas procesadas con sentencia firme hay por lavado de dinero en Argentina en los \u00faltimos 22 a\u00f1os, un delito directamente vinculado?\", pregunt\u00f3 Donda. \"Esta ley es ineficiente para perseguir al narcotr\u00e1fico, pero es eficiente para el control social porque nos llena las c\u00e1rceles de pobres y j\u00f3venes, los nuevos enemigos a combatir por algunos sectores de la sociedad que se niegan a tratar el tema, y adem\u00e1s aument\u00f3 el \u00edndice de los consumidores\", indic\u00f3 la diputada nacional. Por otra parte aclar\u00f3 que no tiene una fijaci\u00f3n con la ley de estupefacientes, \"lo que ocurre es que en el medio esta ley se lleva puestos a miles de personas en el pa\u00eds que no saben a qu\u00e9 est\u00e1n expuestos cuando les abren una causa en el sistema penal argentino si no se tiene a un buen abogado defensor\".","Si bien Donda sostuvo que es importante plantear la derogaci\u00f3n de la ley de drogas, y hasta discutir la legalizaci\u00f3n, entiende que hay que ir \"paso a paso, porque en el medio est\u00e1 la vida de las personas que est\u00e1n expuestas al derecho penal\". La legisladora dijo que no hacen diferencias entre los distintos tipos de estupefacientes, \"no me voy a poner a discutir qui\u00e9n tiene m\u00e1s derechos, si el que quiere fumar marihuana o el que quiere consumir LSD, esa discusi\u00f3n es para otro momento porque hoy el problema es que se meten en la esfera de tu intimidad\". A la hora de marcar otras diferencias con los proyectos que tienen estado parlamentario, la diputada de Libres del Sur indic\u00f3 que los otros apuntan a la despenalizaci\u00f3n del consumo.","\"Si s\u00f3lo se plantea la despenalizaci\u00f3n del consumo, hay que comprobar que lo que se tiene es para consumo, y para hacer esa comprobaci\u00f3n se abre una causa penal. Esto, adem\u00e1s, invierte la carga probatoria, porque no soy el que tiene que probar si es para consumo, esto para nosotros no es ni siquiera un piso, lo efectivo es derogar la tenencia simple\", explic\u00f3. De todos modos, Donda reconoci\u00f3 que al proyecto habr\u00eda que introducirle algunas modificaciones, sobre todo la relacionada con el tema de las llamadas mulas que se dedican al tr\u00e1fico en peque\u00f1a escala. \"Fue un error, y creemos que hay que reducir los a\u00f1os de pena\", reconoci\u00f3 la legisladora, para quien es \"importante pensar el rol que tiene cada uno de nosotros en esta discusi\u00f3n, porque si no siempre nos dejan afuera de las discusiones que afectan directamente a nuestra sociedad, muchas veces con argumentos rid\u00edculos\".","Para el director de la revista THC, estamos \"en una instancia hist\u00f3rica en torno a la discusi\u00f3n y debate de la reforma a la ley de drogas en Argentina\". Seg\u00fan Basalo, las legislaciones planificadas a partir de 1920 en el mundo genera canales de negocios y control social. \"En el pa\u00eds, dos tercios de las personas detenidas por la actual ley de drogas cumplen dos requisitos, son pobres y j\u00f3venes. No se trata de interpretaciones, son n\u00fameros. En Estados Unidos, m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n carcelaria detenida por drogas, es negra\", precis\u00f3 el periodista, quien asegur\u00f3 que hasta entrado el siglo XX \"nunca existi\u00f3 una relaci\u00f3n problem\u00e1tica con el tema de las drogas, a partir de ah\u00ed comenzaron las persecuciones y las prohibiciones\".","Basalo dijo que esto produjo que la ley de drogas en el pa\u00eds base la persecuci\u00f3n del narcotr\u00e1fico con la famosa teor\u00eda de la punta del ovillo, \"tenemos que ir a buscar a todos los que tienen drogas porque agarr\u00e1ndolos vamos a dar con el que se las vendi\u00f3, y este nos va a mostrar al que se la vendi\u00f3, y as\u00ed vamos a llegar a Pablo Escobar Gaviria; eso nos lo cre\u00edmos en serio en Argentina en lo 90, con la creaci\u00f3n de una ley que se sancion\u00f3 entre gallos y medianoche, y que demostr\u00f3 el fracaso absoluto el Estado en la persecuci\u00f3n del fin que se propuso, perseguir al narcotr\u00e1fico\".","El periodista se\u00f1al\u00f3 que las cifras son contundentes. \"17 mil causas elaboradas por infracci\u00f3n a la ley de drogas. El 70 por ciento de las causas terminan siendo personas que demuestran ser usuarios. El 25 por ciento de las causas terminan siendo personas que no logran convencer al juez que son usuarios, porque la ley les exige que lo demuestren de forma irrefutable, tiene que haber poca cantidad, hay que hacerse pasar por adicto y cumplir con un mont\u00f3n de requisitos que si no se dan, se aplica una figura intermedia que es la tenencia simple, la misma figura por la cual les iniciaron la causa. All\u00ed no hay opciones de tratamiento, hay cabe una pena de prisi\u00f3n. S\u00f3lo el 3 por ciento de las causas elaboradas en un a\u00f1o terminan siendo casos de comercio, pero siempre de peque\u00f1as y medianas cantidades\".","El gasto que implica comenzar una causa por tenencia simple es otra de las consecuencias negativas de la actual ley de drogas. Seg\u00fan Basalo, son 600 millones de pesos anuales, \"reconocidos por el propio Poder Ejecutivo, por lo cual entiendo que pueden ser m\u00e1s todav\u00eda, imaginemos las cosas que podr\u00edamos hacer con ese dinero dilapidado en violar derechos humanos, podemos cubrir todos los problemas de salud que puedan tener estas personas\". El director de la revista THC consider\u00f3 que con la actual legislaci\u00f3n \"saturamos las c\u00e1rceles de usuarios de drogas y a la justicia federal, que se aboca a las causas m\u00e1s importantes del pa\u00eds. Saturamos a la justicia encargada de juzgar y condenar a los mayores genocidas que tuvo la historia argentina con casos de tenencia de uno o dos porros\".","Por otro lado, Basalo se\u00f1al\u00f3 que la actual ley de drogas hizo que se expandan a mansalva las granjas de rehabilitaci\u00f3n, con la Fundaci\u00f3n Manatiales a la cabeza. \"Son las que hoy hacen lobby para que esta ley no cambie\", apunt\u00f3 el periodista, quien no tiene dudas en afirmar que la \"prohibici\u00f3n de las drogas gener\u00f3 un mal much\u00edsimo mayor que las drogas, como el derecho a acceder a la salud, un derecho humano. Por eso, una persona criminalizada por el uso de drogas lo \u00faltimo que hace es acercarse a un centro de salud. Esta ley no permite aplicar estos modelos de reducci\u00f3n de da\u00f1os, que pasan a respetar las decisiones de esas personas para que ese consumo sea lo menos da\u00f1ino para su salud\".","Basalo, defensor del autocultivo, afirm\u00f3 que \"despenalizar la tenencia de drogas no significa legalizar la venta, es el debate que debemos dar en todos lados, cuando el mayor problema est\u00e1 ocasionado por el consumo recreativo de drogas legales\". Para el periodista \"no sirve de nada despenalizar bajo modelos absurdos como cantidades, que es la primera pregunta que siempre surge, la cantidad no hace al delito. Este modelo se aplic\u00f3 en M\u00e9xico donde se expandi\u00f3 el narcomenudeo. En Portugal, a 10 a\u00f1os de haber despenalizado la tenencia de drogas, no hizo m\u00e1s que disminuir el consumo en la sociedad y disminuir los problemas de salud por el uso de drogas, y por sobre todo, lograron aumentar en un 100 por ciento los allanamientos por narcotr\u00e1fico\"."]}
{"title":"Disputa de mercado termina a los tiros","date":"2011-09-29 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-30636-2011-09-29.html?","media":"rosario12","content":["Unos 150 agentes de la Unidad Regional II y de las Tropas de Operaciones Especiales, realizaron ocho allanamientos y detuvieron a dos personas como sospechosos del cuarto crimen de ese tipo ocurrido en barrio Tablada durante este mes.","Un nuevo asesinato de los que la polic\u00eda denomina \"ajuste de cuentas\", cuando ya la agenda period\u00edstica y pol\u00edtica enfoc\u00f3 el asunto esta semana, hizo que la zona de Necochea y Centeno ayer amaneciera copada por unos 150 agentes de la Unidad Regional II y de las Tropas de Operaciones Especiales, para concretar ocho allanamientos y detener a dos personas como sospechosos del cuarto crimen de ese tipo ocurrido en barrio Tablada en este mes. El jefe de Polic\u00eda, Cristian Sola, dijo que trabaja para \"cortar el circuito de las armas ilegales, del cual este a\u00f1o se lograron secuestrar 700\". El secretario de Seguridad Comunitaria Enrique Font enmarc\u00f3 estos cr\u00edmenes como un resultado \"del corrimiento del Estado en los '90, que dej\u00f3 afuera al 40 por ciento de la poblaci\u00f3n y le meti\u00f3 en la cabeza que uno es alguien a trav\u00e9s del consumo\". Seg\u00fan un abogado penalista conocedor de las econom\u00edas ilegales que laten detr\u00e1s de estos episodios, los hechos de violencia responden a \"la disputa del mercado de la droga\" y su dimensi\u00f3n \"sorprendi\u00f3 al gobierno provincial\".","El homicidio de Mat\u00edas Sosa (19 a\u00f1os), ejecutado a balazos en pasaje Rezzara al 100, cerca de Necochea y Centeno, desat\u00f3 allanamientos m\u00faltiples. El eufemismo \"ajuste de cuentas\" volvi\u00f3 a las cr\u00f3nicas del d\u00eda y se sum\u00f3 a una media docena de asesinatos parecidos que ocurrieron en la ciudad desde el mes pasado.","Sola, dijo a Rosario\/12 que de aqu\u00ed en m\u00e1s su estrategia ser\u00e1 \"cambiar de manera sistem\u00e1tica t\u00e1cticas de patrullaje y apelar a recursos m\u00faltiples como hoy (por ayer) con Infanter\u00eda, Comando y otras reparticiones como las TOE incluso, con el fin de cortar el circuito de armas ilegales\". Sola se\u00f1al\u00f3 que \"hay zonas donde la tarea preventiva es mayor y eso achica el margen de maniobra de estos grupos que terminan con estos desenlaces violentos\". Para el jefe policial de Rosario, \"no hay bandas organizadas\" en el narcotr\u00e1fico sino \"personajes aislados con algunos j\u00f3venes que les llaman soldaditos, puestos a la venta de estupefacientes\".","Tampoco hay, para el jefe polic\u00edal, la posibilidad de connivencia policial con traficantes de modo estructural en la fuerza. Su teor\u00eda es la de la manzana que pudre el caj\u00f3n. \"Tengo 5.000 hombres a cargo y alguno puede ser que no se ajuste a la ley, y para eso actuamos en consecuencia con Asuntos Internos, el Ministerio y la Justicia, pero de 1 a 10, mi confianza en la tropa es de 10\", asegur\u00f3.","Font fue ayer el portavoz del gobierno ante la sensaci\u00f3n de alarma que se col\u00f3 en el discurso de la prensa y del \u00e1mbito pol\u00edtico. \"Los j\u00f3venes que protagonizan estos hechos son el resultado de la retirada del Estado, con el avance de una cultura que realiza a trav\u00e9s del consumismo; j\u00f3venes que hallan en el uso de un arma un prestigio que no consiguen por otros caminos\", dijo. El funcionario agreg\u00f3 que \"no hay soluciones m\u00e1gicas que resuelvan el problema de un d\u00eda para el otro\". Font cifr\u00f3 confianza en \"las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n social que demostrar\u00e1n su efecto en el mediano plazo\" y en el programa de desarme voluntario y la b\u00fasqueda policial de armas en procedimientos judiciales, pero asever\u00f3 que \"desde los '90 hay un incremento de la proliferaci\u00f3n de armas en la poblaci\u00f3n civil\".","El an\u00e1lisis de Font considera tambi\u00e9n que el control que hizo el Estado nacional en los '90 del tr\u00e1fico hacia Bolivia de precursores para fabricar pasta base propici\u00f3 la organizaci\u00f3n de peque\u00f1as cocinas de droga en Argentina. \"El negocio se atomiz\u00f3, se territorializ\u00f3 y la disputa es mayor. Personajes pesados del delito dedicados al robo a mano armada se dieron cuenta que el negocio de explotar o custodiar un quiosco de droga es menos riesgoso y m\u00e1s redituable que asaltar un banco\", describi\u00f3.","Rosario\/12 consult\u00f3 al abogado penalista Adri\u00e1n Ruiz, quien por su propio oficio conoce a m\u00e1s de un protagonista de estos hechos de violencia. \"La polic\u00eda se les volvi\u00f3 aut\u00f3noma hace ya algunos a\u00f1os. Si no le das recursos y adem\u00e1s le exig\u00eds, es como mandarla a robar\", dijo.","Ruiz explic\u00f3 el trasfondo de esta serie de cr\u00edmenes con una frase: \"Es una disputa de mercado que, en este rubro, termina a los tiros\". Y coincidi\u00f3 con Font en observar que delincuentes experimentados en robos y asaltos \"se dieron cuenta de que en lugar de pasar la mitad del tiempo presos, el negocio de la droga es mejor y les rinde m\u00e1s\".","De acuerdo con su visi\u00f3n, la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda general tambi\u00e9n mejor\u00f3 el consumo de drogas y \"masific\u00f3 la venta, porque antes compraba quien conoc\u00eda a un dealer, pero hoy cualquiera le vende a cualquiera. Rosario es un lugar de salida de drogas, hay mucha m\u00e1s oferta porque hay m\u00e1s dinero disponible. Creo que al gobierno la densidad del problema lo sorprendi\u00f3\". Y cerr\u00f3 con una propuesta que encierra una denuncia latente: \"Una clave deber\u00eda ser que se investigue el patrimonio de los funcionarios\"."]}
{"title":"La provincia apunta al narcotr\u00e1fico","date":"2011-10-17 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-30890-2011-10-17.html","media":"rosario12","content":["El secretario de Seguridad P\u00fablica de la provincia, Horacio Ghirardi, atribuy\u00f3 ayer al narcotr\u00e1fico el violento asesinato de El\u00edas Gabriel Bravo, de 17 a\u00f1os, que fue acribillado de 30 balazos el s\u00e1bado a la madrugada, en French al 2100, en el barrio Ludue\u00f1a de Rosario. En ese lugar, el adolescente fue baleado frente a un puesto de venta de drogas y su cad\u00e1ver fue hallado tendido en plena calle. Consultado por las hip\u00f3tesis que se manejan, Ghirardi asegur\u00f3 que \"en un 90 por ciento estamos hablando de un enfrentamiento vinculado al negocio de drogas\".","En di\u00e1logo con el programa Alta Fidelidad (Radio 2), el funcionario manifest\u00f3 que la investigaci\u00f3n reuni\u00f3 \"una importante cantidad de informaci\u00f3n y testimonios recogidos\" aunque reconoci\u00f3 que sobre los presuntos autores a\u00fan no hay \"nada concreto\".","Ghirardi dijo que el adolescente asesinado ten\u00eda antecedentes penales importantes, incluso una acusaci\u00f3n por homicidio. \"Mas all\u00e1 de esto el tema no puede dejar de preocuparnos\", expres\u00f3.","\"El avance del narcotr\u00e1fico es importante en Argentina, es un negocio en auge en el mundo y Santa Fe no est\u00e1 fuera de la Argentina\", dijo el funcionario provincial sobre las causas del crimen in\u00e9dito para la ciudad.","El\u00edas Bravo falleci\u00f3 anteayer a la madrugada tras ser acribillado en la zona oeste de la ciudad. El cad\u00e1ver fue hallado pasada la medianoche por personal de la comisar\u00eda 12\u00b0. Estaba tendido en la calle en las inmediaciones de Mor\u00e9 y French.","Seg\u00fan el reporte policial, un m\u00f3vil se acerc\u00f3 a la zona luego de que se escucharan una serie de detonaciones. Fue entonces cuando descubrieron el cuerpo ya sin vida. Si bien una ambulancia del Sies fue convocada al lugar, se confirm\u00f3 que el joven estaba muerto y que hab\u00eda recibido varios balazos. Entre otros antecedentes, ten\u00eda abuso de armas y lesiones, robo calificado, amenazas calificadas y lesiones graves. Junto al cuerpo hab\u00eda una motocicleta Honda negra que fue secuestrada en el marco de la investigaci\u00f3n."]}
{"title":"No saben ad\u00f3nde recurrir","date":"2011-10-19 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-30914-2011-10-19.html","media":"rosario12","content":["Cerca de la mitad de las autoridades municipales y comunales de cien localidades de la provincia de Santa Fe no saben adonde recurrir para atender un caso de adicci\u00f3n y m\u00e1s dos tercios nunca recibi\u00f3 asesoramiento alguno de la Secretar\u00eda de Programaci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n y la Lucha contra el Narcotr\u00e1fico (Sedronar), el organismo nacional que se ocupa del tema.","Los datos surgen de una encuesta encargada por el diputado Fabi\u00e1n Peralta (GEN), presidente de la comisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n de la Lucha contra el Narcotr\u00e1fico de la C\u00e1mara baja.","Peralta inform\u00f3 que el 80,2 por ciento respondi\u00f3 que la sustancia que mayores problemas trae en su localidad es el alcohol, seguida por la marihuana (6,9 por ciento), el tabaco (5,9), la coca\u00edna (2) y los psicof\u00e1rmacos (uno por ciento).","En tanto, un 45 por ciento de los consultados respondi\u00f3 que no sabe adonde realizar la derivaci\u00f3n en caso de que aparezca un caso de adicci\u00f3n y un 65 que el consumo se increment\u00f3 en su zona en los \u00faltimos tiempos. Adem\u00e1s, un 45 por ciento dijo que nunca hubo un operativo contra la venta de droga en su localidad. Para Peralta, los datos son significativos, pues \"en Santa Fe tiene que haber un cuidado o una pol\u00edtica especial, ya que dos rutas nacionales, la 34 y la 11, nos conectan con pa\u00edses productores de droga y los cientos de kil\u00f3metros de costa del Paran\u00e1 son una salida importante a nivel internacional\"."]}
{"title":"Coca\u00edna en bolsitas y fierros","date":"2011-11-20 00:00:00","link":"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/diario\/suplementos\/rosario\/9-30930-2011-10-20.html","media":"rosario12","content":["Durante el procedimiento policial se secuestraron \"Alita de mosca\", como se conoce a la coca\u00edna de m\u00e1xima pureza que se vende en bolsitas, armas de guerra, dinero en efectivo y hasta un chaleco antibalas de la polic\u00eda santafesina.","Ocho personas -cinco hombres y tres mujeres- fueron detenidas y m\u00e1s de mil bochas de coca\u00edna y mil bolsas de marihuana fueron secuestradas en un procedimiento realizado ayer al mediod\u00eda en villa La Lata por la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones y las Tropas de Operaciones Especiales (TOE) por orden del juzgado Federal N\u00ba 3.","Personal policial secuestr\u00f3 adem\u00e1s tres armas de fuego -dos de guerra y una pistola semiautom\u00e1tica 9 mil\u00edmetros-, una gran cantidad de cartuchos y dinero en billetes de alta y baja denominaci\u00f3n y un chaleco antibalas,","Se trat\u00f3 de un \"operativo de saturaci\u00f3n que se viene realizando en distintos barrios de la ciudad, a distintas horas, en conjunto con la Unidad Regional II, Tropa de Operaciones Especiales (TOE) y Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones (ex Drogas Peligrosas), en una vivienda de pasaje Cuzco al 1500, y donde funcionaba un local con una puerta reforzada que ten\u00eda un orificio por donde se vend\u00eda la droga del tipo \"alita de mosca\", de m\u00e1xima pureza, seg\u00fan la informaci\u00f3n dada por la polic\u00eda.","adolescente, y tres mujeres -una de ellas, de 17 a\u00f1os-, por infracci\u00f3n a la ley 23.737, y se incautaron una pistola semiaut\u00f3matica 9 mil\u00edmetros, un rev\u00f3lver calibre 32, otra arma de uso civil, cartuchos, dinero y chalecos antibalas pertenecientes a la Polic\u00eda de Santa Fe que hab\u00edan sido robados en la Unidad regional XVII de San Lorenzo, adem\u00e1s de dinero con billetes de alta y baja denominaci\u00f3n.","Seg\u00fan la polic\u00eda, el adolescente detenido, de 17 a\u00f1os, estuvo involucrado como part\u00edcipe secundario en el asesinato del dirigente Abel Beroiz, tesorero de la Federaci\u00f3n Nacional de Trabajadores Camioneros. Ese crimen fue perpetrado el 27 de noviembre de 2007 en Rosario, en la cochera subterr\u00e1nea del Autom\u00f3vil Club Argentino. Se trata de un joven identificado por la polic\u00eda como Juan S., quien habr\u00eda estado involucrado en el crimen de Beroiz, seg\u00fan qued\u00f3 probado en el juicio oral que se llev\u00f3 a cabo en el 2010, aunque no fue enjuiciado porque entonces s\u00f3lo ten\u00eda 14 a\u00f1os y no era punible para la ley penal argentina.","Con respecto al secuestro de un chaleco antibalas con la inscripci\u00f3n de la Polic\u00eda de Santa Fe (PSF), las fuentes consultadas indicaron que \"fue incautado desde el interior de la vivienda\".","A la hora de precisar la droga incautada, aseguraron: \"Estamos hablando de alita de mosca por lo que estamos en condiciones de decir que se trata de coca\u00edna de m\u00e1xima pureza\". \"Entre alita de mosca, coca\u00edna y marihuana, estamos hablando de mil envoltorios\", abundaron.","Hace cuatro meses, la polic\u00eda hab\u00eda allanado el mismo lugar, pero se aclarar\u00f3 que los detenidos de ayer no guardaban relaci\u00f3n con los apresados en aquel momento."]}
{"title":"Mataron a \u2018Pimpi\u2019 Camino","date":"2010-03-19 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/mataron-a-roberto-pimpi-caminos\/","media":"elciudadano","content":["El ex l\u00edder de la barra brava leprosa, Roberto \"Pimpi\" Camino, fue asesinado esta madrugada de varios disparos. Su cuerpo fue abandonado por desconocidos en la puerta del Hospital Carrasco. Presentaba al menos cinco heridas de arma de fuego.","De lavar los taper en Coronda a manejar la barra brava de Newell\u2019s Old Boys y sus negocios colindantes en el Fonavi de Lamadrid y Alice, del sureste rosarino. As\u00ed de vertiginosa fue la vida, ascenso y abrupto final de Roberto \u00abPimpi\u201d Camino, el ex jefe de la barra brava rojinegra que esta ma\u00f1ana fue asesinado de cinco disparos en un oscuro bar del barrio Azcu\u00e9naga, en la otra punta de Rosario, comparado con su territorio natural.","\u00abPimpi viene de Pimpollo. As\u00ed le dec\u00edamos en Coronda. Si yo lo conozco de cuando lavaba los Taper\u201d, cont\u00f3 el \u00abLoco Demente\u201d, llamado Pedro Bismark, un ex jefe de la barra brava leprosa, que confi\u00f3 el origen del sobrenombre de Roberto Camino, en las \u00e9pocas en las que compart\u00edan la celda en la c\u00e1rcel de Coronda, donde \u00abPimpi\u201d purgaba una condena por el homicidio de su pareja, a la que hab\u00eda pescado in fraganti. Una vez libre, \u00abPimpi\u201d comenz\u00f3 su vertiginosa carrera en la barra brava leprosa como lugarteniente del anterior jefe, Oscar \u00abCacho\u201d Lucero.","\u00abPimpi\u201d manejaba a los pibes del barrio Grandoli y comenz\u00f3 a crecer su poder en la interna leprosa hasta que una lejana tarde del 28 de abril de 2002, sus muchachos se trenzaron en una feroz batalla campal contra las huestes de \u00abCacho\u201d, a las que vencieron a palos, trompadas y tiros, en la popular baja del Hip\u00f3dromo, en un partido contra Uni\u00f3n, y desde entonces asumi\u00f3 como el nuevo jefe de la barra. \u00abPimpi\u201d no s\u00f3lo era el jefe de la barra brava sino que adem\u00e1s teji\u00f3 una alianza estrat\u00e9gica con el ex presidente rojinegro Eduardo Jos\u00e9 L\u00f3pez, a trav\u00e9s de la cual Camino pas\u00f3 a administrar una serie de negocios conexos con el f\u00fatbol como el alquiler del estadio cubierto del Coloso del parque Independencia, las divisiones inferiores y hasta se vincul\u00f3 con la representaci\u00f3n de jugadores a cambio de erigirse en la guardia pretoriana del m\u00e1ximo dirigente rojinegro, que no dejaban cantar ni manifestarse en contra a los hinchas leprosos, tanto de local como de visitante.","La conducci\u00f3n de \u00abPimpi\u201d en la barra estuvo jalonada por una serie de choques con la banda de \u00abCacho\u201d Lucero, con la que se tirotearon el 16 de marzo de 2003 cuando compart\u00edan un asado con la barra de Independiente, en el club Belgrano, de Italia y Rueda, en el barrio Hospitales. La guerra de barras continu\u00f3 en 2004 con el asesinato de Nazaret Melgarejo, de 31 a\u00f1os y madre de cuatro hijos, que era empleada en la granja que Oscar \u00abCacho\u201d Lucero ten\u00eda en Espa\u00f1a al 6.300, en el barrio Las Flores, una zona caliente del extremo sur rosarino donde las bandas de \u00abLos Monos\u201d y \u00abLos Garompas\u201d se peleaban por el control del narcotr\u00e1fico. La interna leprosa estuvo marcada por el asesinato del hincha rojinegro Gonzalo Javier Ferraro, ocurrida durante un banderazo organizado por la barra brava en el Coloso del parque Independencia el 17 de febrero de 2005, en otro crimen que permanece impune.","El 30 de junio de 2007 \u00abPimpi\u201d Camino sufri\u00f3 un ataque con un disparo en el abdomen y otro en la pelvis, en un cantobar de Santa Fe y Espa\u00f1a, en pleno centro rosarino, al que concurr\u00eda asiduamente el \u00abBurrito\u201d Ortega cuando jugaba en Newell\u2019s. La interna de la barra leprosa se cobr\u00f3 otra vida el 8 de septiembre de 2007, cuando el ladero del \u00abPimpi\u201d, Marcelo Mart\u00edn Coria, de 26 a\u00f1os, fue asesinado a balazos en un kiosco del Fonavi de Alice y Lamadrid, el b\u00fanker de los Camino. \u00abPimpi\u201d lideraba un peque\u00f1o gran ej\u00e9rcito de muchachos, comandados por un pu\u00f1ado de lugartenientes y comunicados por unos 30 Nextel, como el d\u00eda que frustraron la primera marcha opositora contra el ex presidente L\u00f3pez y corrieron a los hinchas rojinegros de la puerta de la Bolsa de Comercio de Rosario, en pleno centro. Esa tarde, un grupo de dirigentes rojinegros opositores se sentaron a tomar un caf\u00e9 en el coqueto bar Augustus, de Corrientes y peatonal C\u00f3rdoba, la esquina donde la oposici\u00f3n hab\u00eda convocado la marcha. \u00abPimpi\u201d y sus adl\u00e1teres el \u00abCabez\u00f3n\u201d C\u00e1ceres, \u00abLalo\u201d Latorre y el \u00abLoco\u201d Cohen hab\u00edan copado el centro con peque\u00f1os grupos, que impidieron la marcha. \u00abCuando le pedimos la cuenta al mozo, nos dijo que ya la hab\u00eda pagado Camino\u201d, confi\u00f3 el extinto dirigente rojinegro Luis Boselli una de las travesuras del \u00abPimpi\u201d.","\u00abPimpi\u201d hab\u00eda diversificado sus negocios desde el control del club hasta la instalaci\u00f3n de un ciber en su barrio, la compra de un caballo de carrera pura sangre y departamentos en el macrocentro, y circulaba por las empobrecidas calles del barrio a bordo de un llamativo Peugeot 607 plateado importado, de unos 25 mil d\u00f3lares. \u00abUn d\u00eda me llev\u00f3 en el auto por su barrio porque ten\u00eda que hacerle un trabajo y a cada rato nos paraban unos muchachos en moto o en auto y le preguntaban si estaba todo bien\u201d, confi\u00f3 una fuente que pidi\u00f3 estricta reserva de identidad.","Antes de las elecciones de diciembre de 2008, el actual jefe de la barra leprosa, Diego \u00abPanadero\u201d Ochoa, que hab\u00eda juntado una gran cantidad de avales para la oposici\u00f3n, sufri\u00f3 un atentado a balazos en la panader\u00eda de sus padres, que dej\u00f3 cuadrapl\u00e9jico a su cu\u00f1ado, Mariano Vaccaro, de 27 a\u00f1os, en Vera Mujica al 3.800. La madrugada siguiente al d\u00eda en el que L\u00f3pez perdi\u00f3 las elecciones, los muchachos de la barra pasaron por el club con un semirremolque y se robaron todo. A los pocos d\u00edas de las elecciones, el \u00abPanadero\u201d Ochoa encontr\u00f3 a Alberto \u00abTato\u201d Camino en la puerta del bar del Lago, frente a la cancha, y lo moli\u00f3 a trompadas. \u00abLo rompi\u00f3 todo\u201d, contaron las fuentes rojinegras. Ese d\u00eda \u00abTato\u201d hab\u00eda ido al club a negociar en nombre del \u00abPimpi\u201d con los nuevos dirigentes, y el secretario Pablo Morosano lo sac\u00f3 hasta el bar para que no lo golpearan los muchachos de la nueva barra. La interna de la barra volvi\u00f3 a escribirse con sangre la noche del 19 de enero del a\u00f1o pasado en el Fonavi de avenida Grandoli al 4.900, cuando asesinaron al hincha rojinegro Sebasti\u00e1n Gallimany, de 22 a\u00f1os.","El 26 de enero del a\u00f1o pasado el \u00abPimpi\u201d y algunos seguidores coparon el club durante un reempadronamiento de socios, en una causa por la que luego cay\u00f3 detenido junto a sus hermanos. El asesinato del hincha rojinegro Walter Gast\u00f3n C\u00e1ceres, de 14 a\u00f1os, en una emboscada que form\u00f3 parte de la interna de la barra brava leprosa en el bario Las Flores, cuando volv\u00edan de ver el partido contra Hurac\u00e1n, fue el \u00faltimo hecho grave de violencia que marc\u00f3 la tumultuosa vida de \u00abPimpi\u201d, un devoto del Gauchito Gil, que llevaba tatuada su imagen en el abdomen y al que le hab\u00eda levantado un santuario en su barrio, desde donde controlaban la zona.","\u00abPimpi est\u00e1 guardado porque tiene miedo que lo boleteen\u201d, hab\u00eda confiado una fuente en los \u00faltimos tiempos, cuando Camino se hab\u00eda internado en el Sanatorio de la Carne, de la zona sur, merced a sus contactos con ese gremio.","As\u00ed como en el barrio y en sus seguidores de la barra \u00abPimpi\u201d ten\u00eda amigos y gente que le deb\u00eda grandes favores, tambi\u00e9n hab\u00eda regado la cancha de enemigos, desde la sangrienta interna de la barra hasta el abanico de negocios vinculados con el f\u00fatbol.","\u00abPimpi\u201d hab\u00eda construido una empresa poderosa, que era funcional a diversos sectores y a trav\u00e9s de la cual hizo ping\u00fces negocios hasta que esa ingenier\u00eda comenz\u00f3 a sumar demasiados enemigos entre la interna de la barra y la policial, que lo obligaron a cometer algunos errores y que esta ma\u00f1ana terminaron abruptamente con la vida del jefe m\u00e1s poderoso de la barra brava\u00a0 de Newell\u2019s Old Boys."]}
{"title":"Otro hijo del l\u00edder de la banda Los Monos vuelve al calabozo","date":"2010-08-03 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/otro-hijo-del-lider-de-la-banda-los-monos-vuelve-al-calabozo\/","media":"elciudadano","content":["En los primeros minutos de la tarde de ayer, m\u00e1s de una docena de patrulleros agitaron a los habitantes de barrio La Granada, los que poco a poco fueron avis\u00e1ndose que ingresaban a la zona m\u00f3viles del cuerpo Guardia de Infanter\u00eda y la Divisi\u00f3n Judiciales de la UR II. Si bien varios iban meti\u00e9ndose en sus casas, los uniformados fueron hasta un lugar varias veces visitado: una vivienda ubicada sobre calle Ca\u00f1a de \u00c1mbar al 1800, donde viven \u201clos Cantero\u201d. En el lugar, por orden de la jueza de Instrucci\u00f3n Raquel Cosgaya, fue detenido otro de los hijos de l\u00edder la banda Los Monos, conocido como P\u00e1jaro, quien ser\u00e1 indagado en las pr\u00f3ximas horas, por el crimen del hincha de Newell\u2019s Walter C\u00e1ceres.","Pasado el mediod\u00eda de ayer, la jueza de Instrucci\u00f3n 6\u00aa, Raquel Cosgaya, emiti\u00f3 una orden de allanamiento para una vivienda ubicada a pocos metros del casino, en el barrio La Granada. La orden fue recibida por personal de la divisi\u00f3n Judiciales de la Polic\u00eda rosarina, quien en pocos minutos mont\u00f3 un importante operativo que se llevar\u00eda a cabo en pocos minutos. \u201cEl aviso se dio pasado el mediod\u00eda y en menos de una hora se mont\u00f3 todo: la celeridad fue clave para evitar la filtraci\u00f3n del dato sobre el operativo y tambi\u00e9n que la persona lograra huir\u201d, confiaron voceros del caso.","Alrededor de las 13.30, uniformados de la Divisi\u00f3n Judiciales y del cuerpo Guardia de Infanter\u00eda llegaron hasta una vivienda de Ca\u00f1a de \u00c1mbar al 1800, en la b\u00fasqueda de Claudio Ariel Cantero, conocido como P\u00e1jaro, hijo del sindicado l\u00edder de la banda Los Monos, Ariel M\u00e1ximo.","Fuentes de la pesquisa explicaron que el muchacho, de 26 a\u00f1os, no ofreci\u00f3 resistencia y se fue con los uniformados hasta la alcaid\u00eda mayor de Jefatura, donde qued\u00f3 alojado e incomunicado, a pocos metros de la celda en la que est\u00e1 su hermano conocido como Guille, quien fue apresado el viernes pasado en Granadero Baigorria.","A mediados del mes pasado el P\u00e1jaro hab\u00eda sido beneficiado con la falta de m\u00e9rito por el ataque al colectivo registrado el 4 de febrero sobre la autopista Aramburu, a la altura de barrio Las Flores, donde result\u00f3 muerto Walter C\u00e1ceres, y recuper\u00f3 la libertad ese mismo d\u00eda (el 22 de julio). Seg\u00fan las fuentes, la jueza revoc\u00f3 la falta de m\u00e9rito en base a los mismos argumentos por los cuales fue detenido en su momento: el entrecruzamiento de llamados durante la investigaci\u00f3n tras la muerte de C\u00e1ceres.","Allegados al caso indicaron que la jueza de instrucci\u00f3n tiene \u201cnuevos elementos para involucrarlo en la causa\u201d.","Claudio, conocido como P\u00e1jaro, es el hijo mayor de Ariel Cantero. Le adjudican ser el v\u00ednculo de Los Monos con la barra de Newell\u2019s, ya sea en la anterior \u201cgesti\u00f3n\u201d del finado Roberto Pimpi Camino como en la actual de Diego Panadero Ochoa. El P\u00e1jaro hab\u00eda sido acusado por una mujer del barrio Las Flores por amenazas en 2004, en el marco de la misma causa por la cual fue detenido luego su padre. Zaf\u00f3 del fracasado megaoperativo en mayo de ese a\u00f1o, cuando un enjambre de polic\u00edas cay\u00f3 sobre Las Flores y consigui\u00f3 modestos resultados. Pero a los pocos d\u00edas se present\u00f3 en el juzgado y transcurri\u00f3 los meses de acusaci\u00f3n en libertad, mientras su padre marchaba preso a cumplir una vieja condena por narcotr\u00e1fico.","Dos a\u00f1os despu\u00e9s, en mayo de 2006, mientras esperaba en la esquina de la subcomisar\u00eda 19\u00aa a su madre, que hab\u00eda ido a la dependencia porque a su hermano menor, Guille, se lo hab\u00edan llevado demorado por el robo de un caballo, alguien le meti\u00f3 dos tiros en el est\u00f3mago. Pero pudo zafar. Los pesquisas creyeron ver el fantasma de la interna de la barra brava de Rosario Central en ese ataque.","Pocos meses antes de que el sindicalista camionero Abel Beroiz fuera herido de muerte en noviembre de 2007 por un sicario en el estacionamiento del Autom\u00f3vil Club Argentino, en la Plaza Montenegro, el P\u00e1jaro protagoniz\u00f3 un extra\u00f1o incidente en ese lugar. Seg\u00fan la Polic\u00eda, el 11 de julio fueron detenidos dos hombres con antecedentes penales que portaban una pistola 9 mil\u00edmetros con silenciador, los que se hab\u00edan bajado de un auto que comandaba Claudio, quien fue apresado a pocas cuadras del lugar, aunque no le incautaron elemento alguno. Este 2010 caer\u00eda por el crimen de Walter C\u00e1ceres, aunque los foros leprosos de internet daban cuenta de sus supuestas correr\u00edas dentro de la barra de Newell\u2019s desde mucho antes."]}
{"title":"Drogas: el frente legislativo","date":"2010-09-05 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/drogas-el-frente-legislativo\/","media":"elciudadano","content":["\u201cSeg\u00fan datos del Sedronar, en 2000, en todo el a\u00f1o, se localizaron y desbarataron cinco cocinas de drogas en todo el pa\u00eds. Esto es con la acci\u00f3n de todas las fuerzas de seguridad de la Argentina. Poco menos de diez a\u00f1os despu\u00e9s, entre 2009 y este a\u00f1o, tomando un lapso de 12 meses, se localizaron y desbarataron doce cocinas s\u00f3lo en el departamento Rosario. Esto deja a las claras el crecimiento del narcotr\u00e1fico en nuestra zona y el pa\u00eds\u201d. La frase pertenece al diputado nacional Fabi\u00e1n Peralta, quien present\u00f3 hace pocas semanas un proyecto de ley en el Congreso para despenalizar la tenencia de drogas ilegales para consumo personal. El legislador del GEN \u2013quien dijo a este diario que Santa Fe era principalmente una provincia de paso para el narcotr\u00e1fico\u2013 conf\u00eda en que su propuesta sea debatida y aprobada porque cree que la sociedad \u201ctiene la madurez suficiente\u201d para dar un paso de estas caracter\u00edsticas.","\u201c\u00bfEn qu\u00e9 instancia est\u00e1 el proyecto sobre despenalizaci\u00f3n que present\u00f3 en el Congreso?\u201d, lo consult\u00f3 este diario. \u201cEst\u00e1 girado a dos comisiones, la de Legislaci\u00f3n Penal y la de Prevenci\u00f3n de Adicciones y Control del Narcotr\u00e1fico. Esto puede ser tratado por separado o en un plenario de las dos comisiones. En este momento estamos haciendo gestiones para ver si en unos d\u00edas, esto es la semana pr\u00f3xima o la otra, podemos hacer una reuni\u00f3n con asesores para ir delineando los primeros aspectos del proyecto. Hay otros proyectos similares que han sido presentados y eso a nosotros no nos molesta, todo lo contrario, puede servir para que los mismos se complementen. Lo que queremos es ir avanzando en el debate porque esto es algo muy necesario para nuestra sociedad\u201d, respondi\u00f3.","\u201cHay varios temas en agenda, pero me parece que el proyecto podr\u00eda tratarse perfectamente este a\u00f1o. Quiz\u00e1s se complica un poco porque hay otras cuestiones que resolver. En poco tiempo, por ejemplo, ingresa el Presupuesto y esto como siempre insume mucho tiempo de debate en la C\u00e1mara\u201d, continu\u00f3.","Peralta conf\u00eda en que la norma puede llegar a obtener el n\u00famero necesario en el Congreso para ser sancionada. \u201cMe parece que puede aprobarse, quiz\u00e1s con algunos matices dentro de los distintos puntos que se proponen. Obviamente no habl\u00e9 con cada uno de los diputados pero creo que hay posibilidades de que sea ley. Adem\u00e1s, la sociedad est\u00e1 madura para el tema, para tratarlo y para aceptarlo. Fue estrepitoso el fracaso de las leyes que ponen todo el peso sobre el consumidor\u201d, analiz\u00f3.","Al ser consultado sobre c\u00f3mo est\u00e1 Santa Fe en el mapa del narcotr\u00e1fico, el diputado del GEN destac\u00f3 que la provincia \u201ctiene las caracter\u00edsticas\u201d de un territorio de paso. \u201cEstamos hablando de que una gran cantidad de estupefacientes se exportan y nosotros, con la ruta 34 que viene desde el norte, somos atravesados por muchos traficantes de estupefacientes\u201d, contest\u00f3.","\u201cHay otros problemas adem\u00e1s de las drogas tradicionales y es el auge de las drogas de dise\u00f1o. Es innegable que estamos ante un aumento del consumo en sustancias como el \u00e9xtasis y algunas pastillas creadas en laboratorios. Tampoco hay que olvidarse del consumo cada vez mayor de drogas legales como algunos medicamentos y el alcohol. A nosotros no nos gusta separarlas porque tambi\u00e9n son sustancias que pueden producir da\u00f1os en el caso de abusar de ellas\u201d, a\u00f1adi\u00f3.","Seg\u00fan el proyecto del legislador, la tenencia de drogas para consumo personal \u201cno ser\u00e1 punible cuando por la escasa cantidad sembrada, cultivada o guardada y dem\u00e1s circunstancias surja inequ\u00edvocamente que est\u00e1 destinada a obtener estupefacientes para consumo personal\u201d. Un segundo aspecto es bajar la pena, que actualmente es de tres a doce a\u00f1os de prisi\u00f3n, y que con este proyecto pasar\u00eda a ser de entre seis meses y tres a\u00f1os \u201ccuando la entrega, suministro o facilitaci\u00f3n (de drogas) fuere ocasional y a t\u00edtulo gratuito y por su escasa cantidad\u201d.","Asimismo, se establece que cuando un condenado por cualquier delito dependiera f\u00edsica o ps\u00edquicamente de estupefacientes, tendr\u00e1 derecho acceder a un tratamiento adecuado. El tratamiento se har\u00e1 \u201csiempre que (el condenado) prestare consentimiento\u201d y deber\u00e1 ser reconocido y evaluado peri\u00f3dicamente por la autoridad sanitaria nacional o provincial. \u201cA trav\u00e9s de rondas de consultas con jueces federales de Santa Fe, las opiniones concluyeron en que por estad\u00edstica, el 90 por ciento de las causas son por consumo personal y el resto, salvo excepciones, por venta minorista. En las visitas a c\u00e1rceles se ha comprobado que los que est\u00e1n presos por estas causas tienen como factor com\u00fan su origen: son gente pobre que proviene de barrios muy humildes. No est\u00e1 preso ning\u00fan narcotraficante de peso. Creemos que el cambio en esta ley va a ayudar a combatir el narcotr\u00e1fico a gran escala, es decir, el crimen organizado. Avanzar en una correcta fiscalizaci\u00f3n de los precursores qu\u00edmicos y una eficaz pol\u00edtica que dificulte el lavado de dinero debe implicar los mayores esfuerzos del Estado\u201d, concluy\u00f3."]}
{"title":"Un Buz\u00f3n de Vida al barrio","date":"2010-09-15 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/un-buzon-de-vida-al-barrio\/","media":"elciudadano","content":["La venta de drogas es uno de los temas que preocupan en m\u00e1s de un barrio de la ciudad y a partir de ello en su momento, tras una iniciativa presentada por un vecino de Funes, H\u00e9ctor Franza, en dicha localidad se habilit\u00f3 el Buz\u00f3n de la Vida para recibir denuncias an\u00f3nimas sobre el tema; m\u00e1s adelante se instal\u00f3 uno similar en las dependencias de los Tribunales Federales en Rosario y la idea fue esparci\u00e9ndose hacia distintas localidades del interior de la provincia. Pues bien: ayer la comisi\u00f3n de Gobierno del Concejo Municipal resolvi\u00f3 dar despacho a varias iniciativas vinculadas a la cuesti\u00f3n, entre ellas la habilitaci\u00f3n de buzones de la vida en los centros municipales de distrito (CMD), seg\u00fan un proyecto que presentara el edil Alberto Cort\u00e9s, del Partido Socialista Aut\u00e9ntico-Proyecto Sur.","La determinaci\u00f3n de otorgar despacho lleg\u00f3 luego de varias semanas de an\u00e1lisis en la comisi\u00f3n, que incluyeron la presencia sucesivamente del impulsor de la iniciativa en Funes, H\u00e9ctor Franza; del fiscal general de la C\u00e1mara Federal de Apelaciones de Rosario, Claudio Palac\u00edn y de los fiscales de la Justicia federal de Rosario, Liliana Betiolo y Mario Gambacorta, quienes concurrieron invitados por los ediles para explicar el funcionamiento del Buz\u00f3n de la Vida en el edificio tribunalicio de bulevar Oro\u00f1o al 900.","Tras escuchar a los funcionarios de la Justicia federal r\u00e1pidamente los ediles que integran la comisi\u00f3n que preside la concejala Daniela Le\u00f3n, de la UCR, resolvieron dar despacho a la propuesta de Cort\u00e9s, aunque con una modificaci\u00f3n, dado que el concejal del PSA-Proyecto Sur propon\u00eda que los buzones se habilitaran en todos los centros municipales, pero se acord\u00f3 que en una primera instancia se instalen en los CMD Sur \u201cRosita Ziperovich\u201d, Noroeste \u201cOlga y Leticia Cossetini\u201d y Oeste \u201cFelipe Mor\u00e9\u201d.","En el mismo sentido los ediles de la comisi\u00f3n de Gobierno tambi\u00e9n le dieron despacho a un proyecto del concejal Jorge Boasso, de Intransigencia y Renovaci\u00f3n Radical (IRR) por el que una vez al a\u00f1o con la tasa general de inmuebles (TGI) deber\u00e1 distribuirse un formulario de denuncia por el tema narcotr\u00e1fico.","Pero los ediles ir\u00e1n m\u00e1s all\u00e1: tras escuchar a los fiscales decidieron preparar un proyecto para solicitar desde el Concejo Municipal al Congreso nacional la creaci\u00f3n de nuevas fiscal\u00edas para el \u00e1mbito local, al enterarse que en el sur de la provincia \u2013con una poblaci\u00f3n de 2 millones\u2013 hay tres fiscales fiscales, mientras que en el norte, para la mitad de habitantes, hay cuatro.","Con todo, Cort\u00e9s precis\u00f3 que los buzones que se colocar\u00e1n ser\u00e1n abiertos una vez al mes, y las denuncias an\u00f3nimas que se reciban derivadas a los Tribunales Federal de Rosario.","En su propuesta Cort\u00e9s indicaba que: \u201cser\u00eda oportuno en el marco de la descentralizaci\u00f3n del Estado municipal que al vecino se le facilite la posibilidad de manifestar su denuncia, aprovechando en este sentido los distritos municipales, que han llegado a constituir la principal y m\u00e1s cercana referencia del Estado para los vecinos de muchos barrios\u201d.","Asimismo, el edil del PSA-Proyecto Sur record\u00f3 que en el Buz\u00f3n de la Vida del edificio de los Tribunales Federales, en bulevar Oro\u00f1o 940 se reciben denuncias de manera an\u00f3nima, pero \u201cel ingreso al edificio est\u00e1 controlado por fuerzas de seguridad\u201d, de modo que el real anonimato de los denunciantes \u201cpuede resultar no suficientemente confiable\u201d para quienes quieran hacer una denuncia. Adem\u00e1s marc\u00f3 que \u201clas dificultades hasta all\u00ed desde los barrios perif\u00e9ricos, inhibe a muchos potenciales denunciantes a concretar las mismas\u201d.","Finalmente, Cort\u00e9s subray\u00f3 que la pol\u00edtica contra las drogas ilegales pasa fundamentalmente por la prevenci\u00f3n de las adicciones y la persecuci\u00f3n de los grandes traficantes, \u201cpero no por la persecuci\u00f3n al consumidor\u201d. Y concluy\u00f3 que su proyecto es un \u201cpeque\u00f1o aporte\u201d que busca \u201cdar respuesta a muchos vecinos que ven la venta en sus narices y quieren canalizar su denuncia pero no saben c\u00f3mo, ya que desconf\u00edan de la Polic\u00eda\u201d."]}
{"title":"Tostado ten\u00eda escondida la mayor cocina de coca\u00edna","date":"2010-10-22 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/tostado-tenia-escondida-la-mayor-cocina-de-cocaina\/","media":"elciudadano","content":["Un operativo realizado por distintas brigadas de la Direcci\u00f3n de Control y Prevenci\u00f3n de Adicciones en la ciudad de Tostado, en el departamento 9 de Julio, permiti\u00f3 desbaratar la mayor cocina de coca\u00edna de la provincia. En una vivienda ubicada sobre la ruta provincial 2, se secuestraron m\u00e1s de 40 kilos de la blanca sustancia, gran cantidad de precursores qu\u00edmicos y una escopeta. Adem\u00e1s, fueron detenidos dos ciudadanos de nacionalidad boliviana. \u201cHac\u00eda poco m\u00e1s de 15 d\u00edas que los dos arrestados hab\u00edan alquilado la casa y trabajaban con total impunidad. Cuando los detuvimos estaban secando la droga al sol. La zona es inh\u00f3spita, lo que les daba total impunidad para tratar la droga\u201d, refirieron voceros del operativo.","El allanamiento, del que formaron parte integrantes de la secci\u00f3n Inteligencia Zona Norte y las brigadas operativas departamentales IX, XII, XIII, XIV y XIX de la ex Digedrop, junto a personal de la Polic\u00eda Federal, ocurri\u00f3 anteayer cerca de las 17.30 en una vivienda de clase media ubicada a 4 kil\u00f3metros de Tostado, cabecera del departamento 9 de Julio, sobre la ruta que desemboca en la ciudad de La Banda, Santiago del Estero.","Los pesquisas relataron a El Ciudadano que tras dos meses de analizar distintos tipos de pruebas, el juez federal de Reconquista libr\u00f3 una orden de allanamiento para que la Polic\u00eda ingresara a la solitaria vivienda. \u201cHac\u00eda poco m\u00e1s de 15 d\u00edas que los dos arrestados hab\u00edan alquilado la casa y trabajaban con total impunidad. Cuando los detuvimos estaban secando la droga al sol. La zona es inh\u00f3spita, lo que les daba total impunidad para tratar la droga\u201d, indic\u00f3 uno de los pesquisas.","En el procedimiento se secuestraron 42 kilogramos de coca\u00edna de m\u00e1xima pureza. \u201cDebido a que la droga incautada es de muy buena cristalizaci\u00f3n, el kilo de la sustancia se cotiza en unos 7 mil d\u00f3lares, lo que llevar\u00eda a estipular que el total recuperado ascender\u00eda al mill\u00f3n doscientos mil pesos\u201d, se\u00f1al\u00f3 una fuente allegada a la causa.","En tanto, los arrestados fueron identificados como Eligio Waimar S., de 30 a\u00f1os, y Nene Williams M., de 41 a\u00f1os, ambos procedentes de la ciudad de Yacuiba, en Bolivia.","En la vivienda los agentes antinarc\u00f3ticos incautaron una escopeta calibre 24 y 6 cartuchos, 71 litros de \u00e9ter sulf\u00farico distribuidos en bidones, 45 litros de acetona, medio litro de \u00e1cido clorh\u00eddrico, medio kilo de xiloca\u00edna, 50 kilos de Manitol y 100 litros de otros precursores qu\u00edmicos que se utilizan para fraccionar la sustancia, en este caso de m\u00e1xima pureza, remarcaron las fuentes.","Adem\u00e1s, se secuestraron dos estufas, un caloventor, una balanza digital, una prensa, una mamadera (con la que med\u00edan los qu\u00edmicos), cucharas, medidores y cinta de embalar.","El jefe de la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de Santa Fe, Hugo Tognoli resalt\u00f3 que \u201ca ra\u00edz de la calidad y cantidad de coca\u00edna incautada junto con el conjunto y la variedad de qu\u00edmicos que se hallaron, este procedimiento qued\u00f3 registrado como el m\u00e1s importante de la historia del narcotr\u00e1fico en territorio santafesino\u201d.","Los detenidos, la droga y los materiales secuestrados fueron trasladados a Reconquista, donde quedaron a cargo del Juzgado Federal asentado en esa ciudad.","El titular de la ex Digedrop asegur\u00f3 que en sus 33 meses de gesti\u00f3n el operativo que se hizo anteayer en Tostado fue la cocina m\u00e1s grande que desbarataron. Adem\u00e1s, el jefe resalt\u00f3 que otra particularidad es que la planta de tratamiento no estaba asentada en el sur provincial: \u201cDe las 12 cocinas que desbaratamos, \u00e9sta es la primera que encontramos en el norte de Santa Fe\u201d.","A su vez, Tognioli agreg\u00f3 que hasta hace un mes el operativo m\u00e1s importante se hab\u00eda realizado en el coraz\u00f3n de barrio Tablada donde el 19 de septiembre pasado alrededor de 70 agentes antinarc\u00f3ticos allanaron cinco viviendas, secuestraron 20 kilos de coca\u00edna, dos de pasta base y detuvieron a siete personas en distintas viviendas \u201cdonde funcionaban quioscos o bocas de expendio de estupefacientes\u201d, revelaron en su momento voceros de la investigaci\u00f3n.","En tanto que el l\u00edder de la banda, Ram\u00f3n G., alias Campito o Guitarrero, logr\u00f3 evadir el operativo realizado en la vivienda donde estaba residiendo desde hac\u00eda unos meses, pero fue apresado dos d\u00edas despu\u00e9s.","La cocina desbaratada el mes pasado funcionaba en un domicilio de calle Convenci\u00f3n y 24 de Septiembre y estaba montada para \u201cpreparar\u201d grandes cantidades de clorhidrato de coca\u00edna. Cuando la Polic\u00eda irrumpi\u00f3 en el lugar no hab\u00eda ninguna persona en su interior como tampoco en el bar lindero, con un cartel de \u201ccerrado\u201d que s\u00f3lo sacaba el Guitarrero cuando armaba las pe\u00f1as, confi\u00f3 en su momento una fuente policial.","Adem\u00e1s de incautar siete kilogramos de coca\u00edna y uno de pasta base, los uniformados secuestraron gran cantidad de precursores qu\u00edmicos."]}
{"title":"\u00bfCarteles en Rosario?","date":"2010-11-16 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/%C2%BFcarteles-en-rosario\/","media":"elciudadano","content":["El titular de la Asociaci\u00f3n Antidrogas de la Rep\u00fablica Argentina, Claudio Izaguirre, sostuvo ayer ante medios locales que en la zona de Rosario opera un cartel colombiano que exporta coca\u00edna al exterior desde el puerto local. Sin embargo, desde la Justicia y la propia Polic\u00eda provincial desmintieron estas acusaciones. \u201cSi eso fuese as\u00ed, se sabr\u00eda\u201d, sostuvo la jueza federal Laura Cosidoy.","Ayer a la ma\u00f1ana, distintos medios radiales de la ciudad entrevistaron a Izaguirre, quien remarc\u00f3 que existe un cartel colombiano organizado que opera desde la provincia del Chaco hasta el sur de Santa Fe, y que utiliza el puerto de Rosario para exportar coca\u00edna.","Seg\u00fan refiri\u00f3 el titular de la Asociaci\u00f3n Antidrogas, la pasta base ingresar\u00eda al pa\u00eds desde Per\u00fa y se transforma en coca\u00edna en \u201ccocinas\u201d locales. El clorhidrato se exporta, y el paco queda en el pa\u00eds.","Adem\u00e1s, Izaguirre se explay\u00f3 sobre lo que \u00e9l denomin\u00f3 el \u201cgrave problema de todo el norte (santafesino)\u201d, haciendo referencia a las \u201c1.500 pistas clandestinas por donde ingresan drogas en forma irrestricta\u201d, dijo el hombre en declaraciones radiales.","Para la jueza federal Laura In\u00e9s Cosidoy, muchos de los comentarios que realiz\u00f3 Izaguirre no son nuevos, ya que el problema de las pistas de aterrizaje clandestinas y la falta de control en los puertos es un tema que se viene denunciando desde hace a\u00f1os.","\u201cNo s\u00e9 por qu\u00e9 se hace semejante revoluci\u00f3n por esas declaraciones. Lo de las pistas ya se dijo muchas veces. Y que nuestros puertos son grandes telas de ara\u00f1a, tambi\u00e9n\u201d, destac\u00f3 la magistrada.","Sin embargo, la existencia de carteles organizados que proceden de diversos lugares de Latinoam\u00e9rica le resulta una versi\u00f3n inveros\u00edmil. \u201cNo s\u00f3lo habla de carteles, sino de un cartel organizado que va del Chaco hacia el interior del pa\u00eds. Si eso fuese as\u00ed, se sabr\u00eda\u201d, destac\u00f3 la camarista. Y agreg\u00f3 que en la Justicia Federal no cuentan con denuncias de ese tipo y que la sola presencia de ciudadanos extranjeros en determinadas localidades que son peque\u00f1as no suelen pasar desapercibidas. \u201cUn cartel organizado y de semejantes dimensiones provoca un movimiento que se hace visible\u201d, destac\u00f3 Cosidoy.","De todos modos, explic\u00f3 que la situaci\u00f3n de control en los puertos siempre fue vulnerable y que los datos que, en general, suelen llegar a la Justicia proceden de investigaciones que se iniciaron en Europa o en Portugal. \u201cPrefectura no tiene control en los puertos, faltan esc\u00e1ner, ac\u00e1 seguimos durmiendo\u201d, asegura la jueza.","\u201cLo m\u00e1s preocupante sigue siendo la falta de inter\u00e9s y de decisi\u00f3n pol\u00edtica en la prevenci\u00f3n y en la lucha contra el narcotr\u00e1fico. Ac\u00e1 se trabaja con denuncias, no hay tareas de inteligencia, eso es lo preocupante\u201d, sostuvo.","En coincidencia con la magistrada, Hugo Tognoli, quien est\u00e1 al frente de la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones (ex Digedrop), consider\u00f3 que no se puede hablar de que existan carteles dentro de la provincia. \u201cSi fuera as\u00ed, estar\u00edamos mucho peor, porque una de las finalidades de los carteles de droga es eliminar a la competencia, por lo que estar\u00edamos viviendo una especie de guerra\u201d, explic\u00f3.","Adem\u00e1s, Tognoli remarc\u00f3 que existen numerosas investigaciones que se est\u00e1n llevando adelante en Santa Fe y que \u201cninguna est\u00e1 relacionada con personas extranjeras\u201d, lo que hace que las declaraciones de Izaguirre se tornen poco cre\u00edbles.","Sobre las pistas de aterrizaje clandestinas, el titular de la ex Digedrop remarc\u00f3 que desde el a\u00f1o pasado se realizan rastrillajes por el norte provincial y se han detectado 192 lugares aptos para el aterrizaje que se tienen controlados. \u201cDe hecho, se secuestraron dos avionetas, una en 2009 y otra este a\u00f1o\u201d, detall\u00f3. Sin embargo, destac\u00f3 que el hecho de que esos lugares seas aptos para que un avi\u00f3n aterrice, no lo convierte inmediatamente en una pista de aterrizaje."]}
{"title":"Tras el rastro de la cocina\n\n\n","date":"2010-11-19 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/tras-el-rastro-de-la-cocina\/","media":"elciudadano","content":["La Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones de Santa Fe (ex Digedrop) realiz\u00f3 a primera hora de ayer cuatro allanamientos en simult\u00e1neo en las ciudades de Santa Fe y San Lorenzo. Tres de ellos se llevaron a cabo en laboratorios dedicados a la fabricaci\u00f3n de precursores qu\u00edmicos y un cuarto en una empresa de transportes. El operativo \u2013en el que se secuestr\u00f3 gran cantidad de documentaci\u00f3n\u2013 se realiz\u00f3 en el marco de la investigaci\u00f3n en la que se desbarat\u00f3 una cocina de coca\u00edna en una vivienda ubicada en las afueras de Tostado, departamento 9 de Julio, el mes pasado.","Seg\u00fan fuentes de la pesquisa, los allanamientos se realizaron ayer a primera hora en forma simult\u00e1nea. En la ciudad de Santa Fe, los procedimientos se llevaron a cabo en tres puntos: el laboratorio B&B, ubicado en Hip\u00f3lito Yrigoyen al 2200 y cuyo titular es Juan Manuel B.; otro laboratorio ubicado en Padilla al 1700 y que est\u00e1 a nombre de Alberto F.; y la empresa Transportes Pedrito, ubicada en Pe\u00f1aloza 6310. Al mismo tiempo, en San Lorenzo se realiz\u00f3 otro allanamiento en el laboratorio Ciccarelli SA, ubicado en Hunzinger 434.","Hugo Tognoli, titular de la ex Digedrop, explic\u00f3 que los allanamientos fueron ordenados por el juez federal N\u00ba 5 de Reconquista, Aldo Mario Alurralde, \u201cy tienen su g\u00e9nesis en la cocina de coca\u00edna que se desbarat\u00f3 en Tostado el 20 de octubre pasado\u201d.","De acuerdo con la investigaci\u00f3n, ese d\u00eda fueron detenidos Eligio Waimar S., de 30 a\u00f1os, y Nene Williams M., de 41 a\u00f1os, ambos procedentes de la ciudad boliviana de Yacuiba, quienes regenteaban una cocina de coca\u00edna en una peque\u00f1a localidad llamada Lavanda, ubicada unos 4 kil\u00f3metros al norte de Tostado, en el departamento 9 de Julio.","Seg\u00fan los investigadores, se trataba de la mayor cocina de coca\u00edna desbaratada en la provincia de Santa Fe. En el lugar se secuestraron 71 litros de \u00e9ter sulf\u00farico distribuidos en bidones, 45 litros de acetona, medio litro de \u00e1cido clorh\u00eddrico, medio kilo de xiloca\u00edna, 50 kilos de manitol y cerca de 100 litros de otros precursores qu\u00edmicos que se utilizan para fraccionar la sustancia, la cual en este caso es de m\u00e1xima pureza, informaron las fuentes policiales.","De acuerdo con Tognoli, \u201c\u00e9sa fue la punta del ovillo\u201d. Lo que a partir de ese momento los investigadores intentaron determinar fue cu\u00e1l hab\u00eda sido el recorrido de los precursores qu\u00edmicos incautados antes de llegar a la cocina de coca\u00edna.","\u201cSin precursores qu\u00edmicos no tengo cocina. Sin \u00e9ter no puedo transformar la pasta base en clorhidrato de coca\u00edna\u201d, explic\u00f3 Tognoli, que realiz\u00f3 el operativo de ayer junto con personal del Sedronar.","La Sedronar (Secretar\u00eda de Programaci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n y la lucha contra el Narcotr\u00e1fico) fue la que notific\u00f3 que la firma Regeants SA (Ciccarelli SA) inform\u00f3 haber vendido el 9 de abril pasado 120 litros de \u00e9ter et\u00edlico al laboratorio de Alberto F.; y este \u00faltimo haber vendido, en 9 operaciones, un total de 321 litros de \u00e9ter et\u00edlico o sulf\u00farico a la firma B&B.","Adem\u00e1s, el organismo nacional tambi\u00e9n destac\u00f3 en su informe que el titular de ese laboratorio solicit\u00f3 su reinscripci\u00f3n ante el organismo (que todav\u00eda no le fue otorgada), toda vez que no satisfizo la totalidad de los requisitos necesarios para su obtenci\u00f3n.","Seg\u00fan el portal Notif\u00e9, esta \u00faltima empresa resultar\u00eda ser la adquirente los d\u00edas 12 y 16 de abril de este a\u00f1o de al menos 89 litros de \u00e9ter et\u00edlico. Igualmente, el 30 de abril, habr\u00eda movido al menos 41 litros del mismo precursor. Esto no significa que hayan cometido il\u00edcitos o que est\u00e9n en el negocio de las drogas, \u201cpero s\u00ed nos permite seguir hacia atr\u00e1s una ruta de investigaci\u00f3n que estamos profundizando con respecto a los precursores que utilizaron los dos ciudadanos bolivianos para fabricar la droga en Tostado\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Tognoli.","En tanto, la firma Transporte Pedrito, se encuentra inscripta en el Registro de Precursores Qu\u00edmicos \u201cy habilitada para transportar algunos de ellos, entre los que no se encuentran el \u00e9ter et\u00edlico o sulf\u00farico\u201d.","De acuerdo con Tognoli, durante el operativo realizado ayer se secuestr\u00f3 gran cantidad de documentaci\u00f3n que da cuenta del recorrido que realizaron los precursores qu\u00edmicos antes de ir a parar a la cocina clandestina. El seguimiento se hizo a partir de los n\u00fameros de lote de los precursores secuestrados cuando la cocina fue desbaratada.","\u201cMuchos tienen los papeles en regla y no hicieron nada ilegal. Pero ser\u00e1 el juez quien tendr\u00e1 que determinar las responsabilidades de cada uno de ellos\u201d, finaliz\u00f3 Tognoli, haciendo alusi\u00f3n al titular del Juzgado Federal de Reconquista, Aldo Mario Alurralde, a cargo de la investigaci\u00f3n."]}
{"title":"Giustiniani present\u00f3 su propuesta de seguridad","date":"2011-04-15 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/giustiniani-presento-su-propuesta-de-seguridad\/","media":"elciudadano","content":["El precandidato a gobernador de Santa Fe por la l\u00ednea interna del Frente Progresista Ganamos Todos, Rub\u00e9n Giustiniani, present\u00f3 ayer la propuesta en materia de seguridad de su sector de cara a las pr\u00f3ximas elecciones. El senador nacional explic\u00f3: \u201cEs una de nuestras principales ocupaciones porque es una de las principales preocupaciones de la sociedad y la responsabilidad nuestra es dar respuesta a esa demanda\u201d.","Junto a su compa\u00f1era de f\u00f3rmula Ana Copes, se present\u00f3 en el local de la Asociaci\u00f3n Comercio e Industria Zona Norte los diecis\u00e9is puntos que elabor\u00f3 el Instituto Program\u00e1tico Santafesino para combatir el flagelo de la inseguridad.","Entre las propuestas destacadas figuran: incorporaci\u00f3n de personal policial y reasignaci\u00f3n del alto porcentaje de efectivos que se encuentran abocados a tareas administrativas, incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas de gesti\u00f3n y comunicaci\u00f3n en las fuerzas, capacitaci\u00f3n permanente de agentes y personal jer\u00e1rquico, comisar\u00edas m\u00f3viles que puedan trasladarse a distintos puntos de la ciudad y la provincia, creaci\u00f3n de foros de seguridad que incentiven la participaci\u00f3n ciudadana, entre otros.","Para Giustiniani, el camino recorrido hasta aqu\u00ed en materia de seguridad por parte de la administraci\u00f3n santafesina \u201ces bueno, aunque hay que seguir trabajando\u201d. Y continu\u00f3: \u201cHa hecho esfuerzos el gobierno provincial en equipamiento, en trabajar en este tema. Nosotros pensamos, y es nuestra propuesta, darle un fuerte impulso a lo hecho con las diecis\u00e9is medidas que estamos proponiendo\u201d.","El precandidato sostuvo que es de vital importancia que la Naci\u00f3n se involucre en este tema, articulando con mayor fluidez el trabajo entre las distintas fuerzas del orden: \u201cNo hay combate al narcotr\u00e1fico y a la droga si no hay articulaci\u00f3n entre la Polic\u00eda provincial, la Polic\u00eda Federal, la Gendarmer\u00eda y la Prefectura, por lo tanto la coordinaci\u00f3n Naci\u00f3n-provincia es fundamental\u201d.","Adem\u00e1s, Giustiniani sali\u00f3 a diferenciarse de las declaraciones que se le hab\u00edan atribuido sobre dar una impronta diferente, a su eventual gobierno, de la gesti\u00f3n de Binner. \u201cCada gesti\u00f3n tiene su impronta, su mirada, su visi\u00f3n\u201d, consider\u00f3 el presidente del PS.","De todas maneras, reiter\u00f3 que \u201cel Frente Progresista es uno solo, el programa es uno, pero dentro de ese marco cada uno tendr\u00e1 sus prioridades\u201d. En cuanto a las prioridades de su sector, a la mencionada seguridad a\u00f1ade vivienda y educaci\u00f3n.","El dirigente socialista evit\u00f3 confrontar con el binnerismo: \u201cHemos elegido el camino de rendir cuentas y realizar propuestas. Despu\u00e9s de recorrer m\u00e1s de 16.500 kil\u00f3metros, visitado m\u00e1s de setenta localidades, creemos que \u00e9sa es la manera. Que la ciudadan\u00eda escuche cu\u00e1l es nuestro compromiso, para ver si nos premia con su voto para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os\u201d.","En torno de la guerra de las encuestas, Giustiniani expres\u00f3: \u201cNosotros vemos que la adhesi\u00f3n que vemos en la calle se manifiesta en los n\u00fameros que vemos. La foto nos sonr\u00ede, estamos bien, con alta imagen positiva, alto nivel de conocimiento parejo en toda la provincia, alta intenci\u00f3n de votos. Somos optimistas para poder transformar todo esto en votos el 22 de mayo\u201d."]}
{"title":"Marchan para pedir por la legalizaci\u00f3n del cannabis","date":"2011-05-07 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/marchan-para-pedir-por-la-legalizacion-del-cannabis\/","media":"elciudadano","content":["\u201cEntendemos que la prohibici\u00f3n de la marihuana no tiene nada que ver con sus propiedades farmacol\u00f3gicas sino con las pol\u00edticas\u201d. As\u00ed se presenta una movilizaci\u00f3n por la despenalizaci\u00f3n de la marihuana hoy, desde las 15, parti\u00f3 de la plaza Pringles hacia la plaza 25 de mayo, ubicada en C\u00f3rdoba y Dorrego. La Asociaci\u00f3n Rosarina de Estudios Culturales (Arec), convocante de la marcha, exhort\u00f3 a senadores y diputados a debatir modificaciones a la normativa vigente para no criminalizar al usuario sino perseguir a las redes de narcotr\u00e1fico. A su vez, aseguraron que existen usos medicinales probados en otros pa\u00edses del mundo, pero que en la Argentina no se incentiva su investigaci\u00f3n.","2009 signific\u00f3 para muchos militantes de la despenalizaci\u00f3n de los estupefacientes un comienzo auspicioso para sus luchas en Argentina. En agosto de ese a\u00f1o, la Corte Suprema consider\u00f3 inconstitucional condenar a un adulto por la tenencia m\u00ednima de marihuana mientras su conducta no ponga en riesgo a terceros. El fallo, seg\u00fan se analiz\u00f3 por entonces, tuvo un alcance limitado aunque abri\u00f3 una nueva puerta de discusi\u00f3n sobre el consumo personal: \u00bfde d\u00f3nde se obtiene la marihuana para el consumo personal? Por ello, en 2010, el Congreso Nacional aloj\u00f3 cuatro proyectos de modificatoria de la ley 23.727, que tipifica los delitos de cultivar plantas, guardar semillas utilizables para producir estupefacientes, transportar o comercializar drogas bajo penas que incluyen \u201cprisi\u00f3n de quince a\u00f1os y multa de 6 mil a 500 mil australes\u201d, reza el art\u00edculo 5\u00ba. Sin embargo, en el caso del cultivo, se incorpor\u00f3 mediante la ley 24.424 que \u201ccuando por la escasa cantidad sembrada o cultivada y dem\u00e1s circunstancias, surja inequ\u00edvocamente que ella est\u00e1 destinada para consumo personal, la pena ser\u00e1 de un mes a dos a\u00f1os de prisi\u00f3n y ser\u00e1n aplicables los art\u00edculos 17, 18 y 21\u201d, relacionados a lo procesal y al tratamiento contra las adicciones.","Los cuatro proyectos de modificaci\u00f3n, de diferentes autor\u00edas pol\u00edticas, prev\u00e9n cambios a las penas y hasta la derogaci\u00f3n de ciertas figuras tipificadas del crimen, como el cultivo para consumo personal.","En este marco se realizar\u00e1 la marcha anual de ma\u00f1ana, en la que participar\u00e1n la Asociaci\u00f3n de Reducci\u00f3n de Da\u00f1os de la Argentina (Arda), la Red Argentina por Derechos y Asistencias de los y las Usuarias (Rarus). A diferencia de a\u00f1os anteriores, la movilizaci\u00f3n contar\u00e1 con la adhesi\u00f3n de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Municipalidad de Rosario y el Instituto Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, la Xenofobia y el Racismo (Inadi). En di\u00e1logo con El Ciudadano, Guchy, periodista de profesi\u00f3n e integrante de la Asociaci\u00f3n Rosarina de Estudios Culturales (Arec), que convoca a la movilizaci\u00f3n, consider\u00f3 que la militancia por los derechos de usuarios de drogas en los \u00faltimos dos a\u00f1os fue creciendo a partir de fallos y dict\u00e1menes del Poder Judicial.","\u201cPlanteamos que se debe debatir una ley que no persiga usuarios, en particular, de cannabis. El cultivo personal evita el narcotr\u00e1fico, no al nivel del cartel colombiano sino con respecto al negocio de la Polic\u00eda argentina. Quienes entienden sobre narcotr\u00e1fico saben que no es rentable la venta de marihuana para un minorista, sino que muchas veces es el complemento del comercio de otras drogas. Por otro lado, se estigmatiza la villa como lugar, \u00a1c\u00f3mo sino no se vendiera en otros lugares!\u201d, reflexion\u00f3 el joven. Seg\u00fan Guchy, en la actualidad la sociedad rosarina vivencia una gran proliferaci\u00f3n de autocultivadores de distintas extracciones sociales, \u201cde los m\u00e1s humildes hasta profesionales\u201d. Por ello, asegur\u00f3 el joven, no debe malgastarse el dinero del Estado en la persecuci\u00f3n del usuario sino de los grandes circuitos del narcotr\u00e1fico. \u201cHoy abrir una causa por tenencia simple cuesta entre 5 y 10 mil pesos del dinero estatal. Existen cientos de causas que sustraen dinero al Poder Judicial, que podr\u00eda ser utilizado en otras causas m\u00e1s importantes. La estad\u00edstica que manejamos es que 90 por ciento de las causas judiciales en la actualidad no son por comercializaci\u00f3n sino por uso\u201d, explic\u00f3 Guchy.","En el Congreso hay varios proyectos que plantean la despenalizaci\u00f3n de la tenencia para consumo personal y el cultivo con el mismo fin. Fueron realizados por los diputados Victoria Donda, titular de la comisi\u00f3n de Derechos Humanos (Libres del Sur); Fabi\u00e1n Peralta, presidente de la comisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n de las Adicciones y Lucha contra el Narcotr\u00e1fico (GEN); los radicales Ricardo Alfons\u00edn y Ricardo Gil Lavedra, y la diputada kirchnerista Diana Conti, respectivamente. \u201cVeremos si se puede buscar un consenso en las propuestas, pero debe darse en el marco de una discusi\u00f3n parlamentaria en forma. Creemos que es posible al recordar que la actual gesti\u00f3n de la presidenta Cristina Kirchner ha puesto especial atenci\u00f3n en la problem\u00e1tica sobre el marco jur\u00eddico hasta crear la comisi\u00f3n del Sedronar, el primer ente oficial en tratar las adicciones a nivel nacional\u201d, explic\u00f3 Guchy. Sin embargo, agreg\u00f3 el joven, la postura del ente todav\u00eda no se diferencia de aquella que persigue a los usuarios.\u00a0 Cabe recordar que el debate tuvo un impulso importante a partir de los fallos y declaraciones del juez de la Corte Suprema, Eugenio Zaffaroni, que sosten\u00eda que \u201cla Polic\u00eda deb\u00eda ser m\u00e1s flexible frente a los usuarios\u201d.","\u201cDesde nuestra asociaci\u00f3n, a partir del trabajo de kinesi\u00f3logos, psic\u00f3logos y otros profesionales, abogamos tambi\u00e9n por el uso medicinal de la marihuana, que seg\u00fan estudios relacionados ayuda a paliar el dolor, el glaucoma y revierte la falta de apetito que deviene de los tratamientos contra el c\u00e1ncer\u201d, indic\u00f3 Guchy.","En di\u00e1logo con El Ciudadano, otro de los integrantes de Arec, el kinesi\u00f3logo Pablo Ascolani, indic\u00f3 que la marihuana en bruto, esto es, la flor hembra del cannabis sativa, est\u00e1 probada en distintos pa\u00edses como efectiva para el tratamiento de s\u00edndromes relacionados con el c\u00e1ncer, el HIV, la esclerosis m\u00faltiple, entre otras enfermedades: \u201cYa sea el tratamiento de n\u00e1useas o p\u00e9rdida de apetito y, por consiguiente, de peso asociadas a la quimioterapia. Canad\u00e1, 15 estados de Estados Unidos, el Reino Unido, Alemania, Espa\u00f1a y los Pa\u00edses Bajos han experimentado y aprobado los usos del material bruto con fines medicinales\u201d, detall\u00f3.","Seg\u00fan Ascolani, adem\u00e1s de los usos probados existen aquellos potenciales del cannabis sobre los que existen evidencia precl\u00ednica que se desprende de la variada experimentaci\u00f3n en animales. \u201cHabr\u00eda usos aplicados a la neurolog\u00eda y la prevenci\u00f3n del avance del Alzheimer o la diabetes. Sin embargo, todav\u00eda no se ha estudiado en humanos. Nadie quiere poner plata para una planta pol\u00edticamente pol\u00e9mica que podr\u00eda competir con medicamentos que forman parte de negocios millonarios\u201d.","La marcha, asegur\u00f3 el kinesi\u00f3logo, tambi\u00e9n solicitar\u00e1 que el Estado habilite la investigaci\u00f3n que se merece la marihuana. \u201cEntendemos que la prohibici\u00f3n de las drogas no tiene nada que ver con sus propiedades farmacol\u00f3gicas sino con las pol\u00edticas\u201d, reflexion\u00f3 Ascolani. De acuerdo con el profesional y militante, no existe registro de investigaciones m\u00e9dicas sobre la marihuana medicinal en Argentina. \u201cLa \u00fanica que corresponde a un acercamiento acad\u00e9mico es mi tesina de grado que present\u00e9 para recibirme de kinesi\u00f3logo. All\u00ed realic\u00e9 una revisi\u00f3n de las caracter\u00edsticas de la cannabis medicinal como paliativo de dolores neurop\u00e1ticos\u201d, explic\u00f3."]}
{"title":"\u201cColombia tiene las Farc; Rosario a Drogas Peligrosas\u201d","date":"2011-05-10 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/%E2%80%9Ccolombia-tiene-las-farc-rosario-a-drogas-peligrosas%E2%80%9D\/","media":"elciudadano","content":["Ocho a\u00f1os fue la condena que recibi\u00f3 Jorge Halford por el delito de almacenamiento de estupefacientes, en car\u00e1cter de reincidente. Momentos antes de escuchar el veredicto, el Alem\u00e1n expres\u00f3 alegato final ante el Tribunal Oral Federal N\u00ba 1 de Rosario, y volvi\u00f3 a arremeter contra la repartici\u00f3n policial que realiz\u00f3 el operativo en el que fue detenido: \u201cEn Colombia tienen las Farc; en Rosario, Drogas Peligrosas\u201d, dijo el acusado, respecto del tr\u00e1fico de estupefacientes en la ciudad. En tanto, Marta Ercegovic, ex mujer de Halford, fue condenada a cuatro a\u00f1os de prisi\u00f3n como coautora en el almacenamiento de drogas.","El Tribunal Oral Federal N\u00ba 1, integrado por los jueces Ricardo V\u00e1zquez (presidente), Laura In\u00e9s Cosidoy y Santiago Harte, dict\u00f3 ayer a las 17.30 su veredicto en la causa que se sigui\u00f3 contra Jorge Halford, conocido como el Alem\u00e1n, quien ya pas\u00f3 varios a\u00f1os de su vida tras las rejas por delitos vinculados al narcotr\u00e1fico.","La pena que le fue impuesta, tal como lo hab\u00eda solicitado la fiscal Mabel Colalongo, fue de 8 a\u00f1os de prisi\u00f3n. La sentencia se encasill\u00f3 dentro del delito de almacenamiento de estupefacientes en calidad de reincidente, pero los fundamentos de la decisi\u00f3n de los magistrados ser\u00e1n dados a conocer el pr\u00f3ximo 16 de mayo.","Tambi\u00e9n fue condenada Marta Ercegovic, ex esposa del Alem\u00e1n. Sobre la mujer recay\u00f3 una pena de cuatro a\u00f1os de prisi\u00f3n como coautora en el almacenamiento de drogas.","Una hora antes de anunciar el veredicto, el Tribunal dio a los imputados la posibilidad de expresar sus \u00faltimas palabras antes de la lectura de la pena. Ercegovic renunci\u00f3 a hacer uso de este derecho, pero el Alem\u00e1n volvi\u00f3 a sentarse frente a los jueces e hizo su descargo final.","\u201cSi a m\u00ed estos polic\u00edas no me hubieran presentado un negocio color de rosas que termin\u00f3 siendo negro, hoy no estaba ac\u00e1\u201d, expres\u00f3 Halford.","Adem\u00e1s, como lo hizo en las jornadas anteriores del juicio, volvi\u00f3 a remarcar que, si bien la droga secuestrada en su casa le pertenec\u00eda, los ladrillos de marihuana que sacaron de su auto no eran suyos. \u201cComo en las otras causas, me hago cargo de lo que hice, y si fuera s\u00f3lo mi culpa no denunciaba a nadie, pero esta gente es peor que yo y es peligrosa\u201d, dijo el acusado, haciendo referencia a efectivos de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones (ex Drogas Peligrosas o Digedrop), a quienes hace diez d\u00edas acus\u00f3 de haberle plantado drogas durante el operativo.","\u201cMe hago cargo de lo que hice, pero a la droga de la chata me la plantaron. Si Drogas Peligrosas necesita cometer un delito para hacer un procedimiento, yo no tengo la culpa\u201d, dijo el Alem\u00e1n el 28 de abril pasado, haciendo referencia a las circunstancias de su detenci\u00f3n.","Halford fue apresado el 13 de mayo de 2009 en el cruce de las rutas 9 y A-012, en Rold\u00e1n. Iba a bordo de una camioneta Toyota Hilux que era conducida por su ex mujer y en la que, tras una requisa, la Polic\u00eda encontr\u00f3 tres kilos de marihuana y 60 mil pesos.","Voceros policiales dijeron en ese momento que Halford intent\u00f3 un soborno para tener v\u00eda libre y, seg\u00fan voceros de esa fuerza, ofreci\u00f3 a los polic\u00edas que se quedaran con los 60 mil pesos que llevaba encima. Pero durante la instrucci\u00f3n y tambi\u00e9n en este juicio, el Alem\u00e1n dijo que la droga en el cruce de rutas se la hab\u00edan plantado para tener una excusa para allanarle la casa.","Es que luego, la Polic\u00eda realiz\u00f3 un operativo en la vivienda de Halford, en Rold\u00e1n, adonde \u2013seg\u00fan la Polic\u00eda\u2013 se secuestraron 150 kilos de marihuana. Sin embargo, el Alem\u00e1n se encarg\u00f3 de aclarar que en esa vivienda hab\u00eda cien kilos m\u00e1s de los denunciados en su momento por el personal de la ex Direcci\u00f3n de Drogas Peligrosas.","Fue tambi\u00e9n durante una de las primeras jornadas de este juicio oral y p\u00fablico que Halford arremeti\u00f3 contra la fuerza policial y dijo que en Rosario \u201cnadie vende drogas sin permiso de la Polic\u00eda\u201d, y mencion\u00f3 a algunos efectivos de la ex Digedrop como part\u00edcipes en esa connivencia. Tras sus dichos, el titular de la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n y Control de Adicciones, Hugo Tognoli, dispuso un sumario administrativo para \u201caclarar debidamente los hechos y deslindar responsabilidades\u201d.","Sin embargo, ayer Halford volvi\u00f3 sobre lo mismo: \u201cEn Colombia tienen las Farc (Fuerzas Armadas Revolucionarias); en Rosario a Drogas Peligrosas\u201d.","\u201cFue un fallo dividido en varios puntos\u201d, explic\u00f3 el abogado Fernando Mellado, quien junto a Marcelo Piercecchi llev\u00f3 adelante la defensa de Jorge Halford. \u201cEn primer lugar, el juez Harte discrep\u00f3 con los otros magistrados, porque consider\u00f3 que Ercegovic deb\u00eda ser condenada a 3 a\u00f1os y medio. Adem\u00e1s, fue el \u00fanico que coincidi\u00f3 que el pedido de las defensas para que se investigue a los polic\u00edas que participaron en el procedimiento en el que fue detenido Halford\u201d, explic\u00f3 el letrado.","Es que la semana pasada, los defensores de los dos imputados hab\u00edan pedido que los uniformados que formaron parte del operativo fueran investigados por tenencia ilegal de drogas (que seg\u00fan Halford le plantaron en el auto), falsedad de instrumento p\u00fablico, abuso de autoridad y falso testimonio.","Halford, de 54 a\u00f1os, fue detenido por primera vez en 1978. Cumpli\u00f3 condena por tr\u00e1fico de estupefacientes tras ser apresado en 1992, y acusado de lavar dinero de esa procedencia il\u00edcita con adquisici\u00f3n de ganado y autom\u00f3viles.","En 1997 protagoniz\u00f3 una fuga de la Unidad III de Rosario, y fue recapturado ese mismo a\u00f1o. Durante el cumplimiento de libertad condicional fue detenido en Ricardone, en 2003. En esa oportunidad, cay\u00f3 preso bajo sospecha de organizar el robo de cargas en tr\u00e1nsito luego de sobornar a los camioneros que se avinieran a su propuesta."]}
{"title":"Asesinaron a un hombre en zona sur","date":"2011-05-27 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/asesinaron-a-balazos-a-un-hombre-en-zona-sur\/","media":"elciudadano","content":["Un sujeto de 30 a\u00f1os fue ultimado alrededor de las 23.30 de anoche en la puerta de su vivienda, ubicada en Constituci\u00f3n al 5300. Investigan el m\u00f3vil del homicidio.","Un hombre de 30 a\u00f1os fue asesinado a balazos anoche en la zona sur de la ciudad. Seg\u00fan informaron fuentes policiales, el crimen se dio en la puerta de su vivienda, ubicada en Constituci\u00f3n al 5300 alrededor de las 23.30 y no est\u00e1 claro el m\u00f3vil del homicidio.","Al parecer, la v\u00edctima fatal, identificada como Jos\u00e9 Manuel A., quien habr\u00eda llegado a su vivienda y tras ingresar, dej\u00f3 la puerta abierta. Salud\u00f3 a su pareja en el dormitorio, pero al percatarse de que hab\u00eda quedado abierta la puerta, fue a cerrarla.","En ese momento, se escucharon varios tiros que impactaron contra el frente de la vivienda y contra su cuerpo, que cay\u00f3 tendido, perdiendo la vida casi en el acto. Su mujer, en tanto, se dirigi\u00f3 r\u00e1pidamente y vio escapar a una motocicleta, de donde habr\u00edan provenido los disparos.","La ambulancia del Sies y los m\u00f3viles policiales se acercaron al lugar a los pocos minutos pero la v\u00edctima ya hab\u00eda fallecido. Por cuestiones de jurisdicci\u00f3n, investiga la seccional 18\u00aa."]}
{"title":"Incautaron 50 kilos de coca\u00edna\n\n","date":"2011-08-05 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/incautaron-50-kilos-de-cocaina\/","media":"elciudadano","content":["La polic\u00eda realiz\u00f3 ayer diversos operativos en la zona sur de la ciudad. En los mismos hallaron 50 kilos de coca\u00edna de m\u00e1xima pureza, conocida como \u201calita de mosca\u201d y se detuvo a una banda dedicada al narcotr\u00e1fico que planeaba exportar la droga a Europa.","El saldo de los operativos fue de 11 detenidos, quienes quedaron a disposici\u00f3n de la Justicia Federal. Adem\u00e1s, se secuestraron 200 mil pesos y armas de fuego, seg\u00fan inform\u00f3 el Jefe del Operativo de la Divisi\u00f3n Especial de Drogas Peligrosas, Gustavo Spoletti.","Al calificar el secuestro de \u00abmillonario\u00bb por su cotizaci\u00f3n, ya que cada kilo de coca\u00edna vale unos 40 mil euros, Spoletti a\u00f1adi\u00f3 \u00abque la droga iba a ser exportada a Europa y que habr\u00eda ingresado al pa\u00eds v\u00eda terrestre de pa\u00edses lim\u00edtrofes\u00bb.","Entre los detenidos estar\u00eda el supuesto l\u00edder de una banda de narcotraficantes, buscado desde 2009. El hombre tendr\u00eda como pantalla, la representaci\u00f3n de jugadores de f\u00fatbol.","Las indagatorias de los 11 sospechosos comenzar\u00e1n en las pr\u00f3ximas horas. El Juez Federal de Rosario, Carlos Vera Barros ser\u00e1 el encargado de tomar declaraciones."]}
{"title":"Reclaman declarar estado de emergencia en seguridad","date":"2011-09-18 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/reclaman-declarar-estado-de-emergencia-en-seguridad\/","media":"elciudadano","content":["Durante el \u00faltimo fin de semana se contabilizaron tres homicidios: dos en un tiroteo ocurrido durante un cumplea\u00f1os de 15 en Villa Banana y uno durante una gresca familiar en el Barrio dela Carne. Deeste modo, el n\u00famero de muertes en 2011 en el departamento Rosario asciende a 131, la gran mayor\u00eda en hechos donde v\u00edctimas y victimarios se conocen entre s\u00ed. La cifra se posicion\u00f3 muy por encima de la registrada en a\u00f1os anteriores, que ronda las 120 muertes violentas anuales. En este contexto, los concejales justicialistas Diego Giuliano, Mar\u00eda Eugenia Bielsa y Fernando Ros\u00faa reclamaron se declare a la ciudad en \u201cestado de emergencia\u201d en materia de seguridad. En este mismo sentido se manifest\u00f3 el diputado nacional Agust\u00edn Rossi, quien consider\u00f3 que \u201ces imprescindible que el gobierno provincial deje de mirar hacia el costado\u201d.","Seg\u00fan afirm\u00f3 el edil del bloque Encuentro por Rosario, Diego Giuliano, en un comunicado de prensa, \u201clas autoridades provinciales minimizan la cuesti\u00f3n\u201d de inseguridad apelando a una \u201csimplificaci\u00f3n enga\u00f1osa\u201d que consiste en \u201cse\u00f1alar que el incremento del delito responde nada m\u00e1s que a \u00abajustes de cuentas\u00bb, a luchas o enfrentamientos entre narcotraficantes\u201d, consider\u00f3 el concejal, y agreg\u00f3: \u201cSi ello fuera as\u00ed, no es nada tranquilizante que la ciudad hoy tenga estos niveles de violencia intrabandas, lo que demostrar\u00eda un incremento del negocio del narcotr\u00e1fico verdaderamente alarmante. En realidad, en lo que va del a\u00f1o (en el departamento Rosario) el n\u00famero de homicidios aument\u00f3 alrededor de un 40 por ciento y esto no s\u00f3lo tiene que ver con la droga, sino tambi\u00e9n con la falta de prevenci\u00f3n y con la pobre actuaci\u00f3n del gobierno provincial en esta materia\u201d.","Es en este contexto que el edil, junto con sus pares Mar\u00edas Eugenia Bielsa y Fernando Ros\u00faa reclamaron la declaraci\u00f3n de \u201cestado de emergencia\u201d en materia de seguridad durante 180 d\u00edas. \u201cEsto significa intensificar los esfuerzos del Estado con recursos humanos, econ\u00f3micos e institucionales para prevenir el delito\u201d, detall\u00f3 Giuliano.","El pedido de emergencia en seguridad que propone el concejal incluye la construcci\u00f3n de destacamentos policiales en los barrios con mayores \u00edndices delictivos, aumentar el presupuesto para la prevenci\u00f3n de adicciones y la recuperaci\u00f3n de adictos, generar corredores de seguridad para el transporte p\u00fablico de pasajeros, implementar un sistema de alarmas comunitarias y el sistema de videovigilanca, poner en pr\u00e1ctica los observatorios de seguridad (ver aparte) y la mediaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n de la violencia y el acoso escolar. Adem\u00e1s, el edil refresc\u00f3 una de sus m\u00e1s populares propuestas de campa\u00f1a y volvi\u00f3 a \u201csugerir\u201d que el personal policial que realiza tareas administrativas en comisar\u00edas salga a la calle para prevenir el delito.","En este mismo sentido se manifest\u00f3 el diputado nacional del Frente parala Victoria, Agust\u00edn Rossi, quien hizo referencia al homicidio registrado durante los \u00faltimos minutos del viernes pasado en barrio Empalme Graneros, adonde fue acribillado de 29 balazos El\u00edas Bravo, de 17 a\u00f1os, frente a un punto de ventas de estupefacientes.","\u201c\u00bfC\u00f3mo puede ser que los vecinos sepan la ubicaci\u00f3n exacta de quioscos de drogas en sus barrios y las autoridades provinciales no cuenten con esa informaci\u00f3n para desactivarlos?\u201d, expres\u00f3 el legislador.","De este modo, Rossi consider\u00f3 que \u201cla existencia de bandas que operan en los barrios y se disputan el control del delito tiene que dejar de ser un tema tab\u00fa para convertirse en un eje de debate p\u00fablico\u201d.","El diputado afirm\u00f3 tambi\u00e9n que \u201ces imprescindible que el gobierno provincial asuma el liderazgo en este tema y genere un debate profundo sobre el delito en la ciudad de Rosario. \u201cObviamente no hay soluciones simples para un problema tan complejo. No se podr\u00e1 dar una respuesta eficiente con una sola medida sino con un abanico de acciones, pero que el gobierno provincial asuma que el problema existe y que la sociedad rosarina sepa qu\u00e9 est\u00e1 pasando, son dos pasos fundamentales\u201d, finaliz\u00f3 Rossi."]}
{"title":"Dan cuenta de cumbre narco de colombianos en Rosario","date":"2011-09-21 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/dan-cuenta-de-cumbre-narco-de-colombianos-en-rosario\/","media":"elciudadano","content":["Dos de los narcotraficantes colombianos m\u00e1s buscados por la agencia norteamericana DEA (Drug Enforcement Administration) se reunieron en Rosario a principio de mes para sellar un pacto sobre la disputa por el dominio del territorio de los c\u00e1rteles de drogas. As\u00ed lo public\u00f3 ayer el diario El Tiempo, de Bogot\u00e1, desde donde explican adem\u00e1s que los responsables de movilizar estupefacientes en varios pa\u00edses de Centro y Sudam\u00e9rica izaron la bandera blanca, al menos por un tiempo. Se presume que Sebasti\u00e1n y Valenciano, alias bajo los cuales son conocidos los fugitivos, llegaron a Argentina con pasaportes con identidades falsas que les permitieron moverse por las fronteras con una alta cuota de tranquilidad. Sin embargo, a pesar de las afirmaciones del peri\u00f3dico colombiano, desdela Polic\u00eda Federal Argentina consideraron \u201cpoco probable\u201d que el encuentro se haya producido en esta regi\u00f3n del pa\u00eds sin que ellos se anoticiara.","\u201cAqu\u00ed en Colombia hay muchos narcotraficantes. Nosotros permanentemente seguimos los movimientos de estas personas, que sabemos que se mueven por Argentina y Centroam\u00e9rica\u201d, dijo una fuente de El Tiempo a este diario, aunque prefiri\u00f3 reservar su identidad por cuestiones de seguridad.","El contexto a veces puede jugar una mala pasada, y esto qued\u00f3 claro durante la entrevista con la fuente. Los c\u00e1rteles de drogas pisan fuerte en el pa\u00eds caribe\u00f1o, y eso convierte al periodismo especializado en narcotr\u00e1fico en un posible blanco de ataques. Es por esto que el informante prefiri\u00f3 no responder a preguntas que en el periodismo local son de rutina, pero que en un pa\u00eds como Colombia pueden significar una vida. \u201cYo no s\u00e9 el nivel de riesgo que se corre enla Argentina, pero aqu\u00ed s\u00ed se corre mucho riesgo con este tipo de informaci\u00f3n\u201d, dijo la persona consultada al periodista de El Ciudadano.","En su edici\u00f3n de ayer, El Tiempo public\u00f3 una nota que hizo epicentro en Rosario. De acuerdo con el informe, dos conocidos narcotraficantes colombianos tuvieron una reuni\u00f3n en esta ciudad donde plantearon una tregua entre ambos \u2013que pertenecen a bandos opuestos\u2013 y se repartieron el control de algunas comunas de Medell\u00edn para el desarrollo de sus actividades ilegales.","Se trata de Maximiliano Bonilla Orozco, alias Valenciano, \u201cjefe de la estructura criminal conocida comola Oficinade Envigado (c\u00e1rtel creado en los ochenta por Pablo Escobar), quien se disputa el negocio del narcotr\u00e1fico y el manejo de bandas criminales de Medell\u00edn con \u00c9ricson Vargas\u201d, dice el diario. Y justamente este \u00faltimo, conocido en el ambiente por el apodo de Sebasti\u00e1n, fue el otro asistente a la reuni\u00f3n que, seg\u00fan esta versi\u00f3n, se desarroll\u00f3 en Rosario durante los primeros d\u00edas del mes de septiembre. Al parecer, los sujetos estuvieron en la ciudad tres d\u00edas durante los cuales pasaron completamente desapercibidos.","Seg\u00fan desliza el peri\u00f3dico, desde fines de 2010 Valenciano se volvi\u00f3 como una especie de obsesi\u00f3n parala DEA, cuando el narco incumpli\u00f3 al decir que iba a entregarse y de hecho ofrecen una recompensa de 5 millones de d\u00f3lares a quien d\u00e9 cuenta de su paradero. \u201cDesde ese momento se transform\u00f3 en una gran obsesi\u00f3n para ellos, y por eso cuando se enteraron del encuentro en Rosario empezaron a averiguar c\u00f3mo era que ellos no se hab\u00edan enterado\u201d, dijo la fuente de El Tiempo. De este modo, los agentes norteamericanos dieron con el dato de que los sospechosos habr\u00edan estado viajando con identidades y pasaportes falsos, y por eso no fueron detectados a pesar de que aparecen en las circulares de Interpol.","\u201cLa informaci\u00f3n que aparece en la nota fue obtenida de fuentes de la DEA y chequeada con personas cercanas a los grupos delictivos\u201d, explic\u00f3 el vocero colombiano que particip\u00f3 en la elaboraci\u00f3n del informe. Sin embargo, desde la Polic\u00eda Federal Argentina consideraron \u201ccasi imposible\u201d que los narcos hayan ingresado al pa\u00eds ya que son buscados a nivel internacional, y a\u00fan menos probable que hayan pasado por Rosario."]}
{"title":"La mayor\u00eda de los cr\u00edmenes en Rosario son por \u201ccuestiones interpersonales\u201d","date":"2011-09-28 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/la-mayoria-de-los-crimenes-en-rosario-son-por-%E2%80%9Ccuestiones-interpersonales%E2%80%9D\/","media":"elciudadano","content":["La mayor\u00eda de los 120 cr\u00edmenes perpetrados en la ciudad este a\u00f1o fueron motivados por \u00abcuestiones interpersonales\u00bb y afirm\u00f3 que gran parte de ellos fueron esclarecidos, seg\u00fan informaron fuentes policiales.","El jefe de la Unidad Regional II, comisario Cristian Sola, admiti\u00f3 que el despliegue de actividades delictivas, en especial el narcotr\u00e1fico, en las zonas sur y sudoeste, es \u00abuna de las mayores preocupaciones del ministerio de Seguridad\u00bb.","En ese marco, se\u00f1al\u00f3 que \u00abde los 120 cr\u00edmenes registrados en la ciudad en lo que va del a\u00f1o, la mayor\u00eda son cuestiones interpersonales\u00bb.","El funcionario reconoci\u00f3 que generaba preocupaci\u00f3n el aumento de la delincuencia y el narcotr\u00e1fico en barrios como La Tablada, donde hay zonas de dif\u00edcil acceso. All\u00ed, sostuvo, \u00abexiste una saturaci\u00f3n de trabajo, no solamente preventivo sino de investigaciones\u00bb.","\u00abEl objetivo que tenemos es saturar los territorios enmarcados por la polic\u00eda como se hizo en La Tablada, que tiene sectores de muy dif\u00edcil ingreso, para detener a las personas involucradas en el accionar delictual\u00bb, acot\u00f3."]}
{"title":"Santa Fe: fug\u00f3 un narco y separan a carceleros","date":"2011-09-29 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/pasan-a-disponibilidad-a-tres-penitenciarios-por-fuga\/","media":"elciudadano","content":["Tres integrantes del Servicio Penitenciario fueron pasados a disponibilidad por la evasi\u00f3n de un paraguayo de 43 a\u00f1os, preso en la c\u00e1rcel de Las Flores desde hace casi dos a\u00f1os, tras ser detenido durante un operativo antidrogas en jurisdicci\u00f3n de Gobernador Candioti, cuando viajaba con otras tres personas en una camioneta en la que se incautaron casi 160 kilos de marihuana. En julio del a\u00f1o pasado se hab\u00eda escapado otro de los arrestados en dicho procedimiento, mientras estaba alojado en la comisar\u00eda 11\u00aa de la ciudad de Santa Fe.","Antoliano Luj\u00e1n Viveros estaba detenido enla Unidad PenitenciariaN\u00ba 2, ubicada al oeste de la ciudad de Santa Fe y, seg\u00fan fuentes del caso, se habr\u00eda escapado pasado el mediod\u00eda de ayer. Tras conocerse la fuga, el Juzgado de Instrucci\u00f3n en turno orden\u00f3 la detenci\u00f3n de un oficial y dos suboficiales del Servicio Penitenciario, quienes adem\u00e1s fueron incomunicados.","En tanto, el Ministerio de Seguridad, a trav\u00e9s dela Direcci\u00f3n Generaldel Servicio Penitenciario, orden\u00f3 el pase a disponibilidad de los tres penitenciarios y la secretar\u00eda de Asuntos Penitenciarios orden\u00f3 el inicio de las actuaciones sumariales y la intervenci\u00f3n de la direcci\u00f3n de Asuntos Internos.","Viveros fue detenido el domingo 11 de octubre de 2009 durante un operativo de rutina llevado a cabo por personal dela Direcci\u00f3n Generalde Control y Prevenci\u00f3n de Adicciones sobre la ruta nacional 11, en jurisdicci\u00f3n de Gobernador Candioti, localidad ubicada50 kil\u00f3metrosal norte de la ciudad de Santa Fe.","Todo se inici\u00f3 cuando personal de la secci\u00f3n Inteligencia Zona Centro de la ex Digedrop tomara conocimiento de que por la ruta 11, procedente del norte del pa\u00eds, ven\u00edan viajando varios veh\u00edculos transportando sustancias il\u00edcitas, que uno de los mismos lo har\u00eda en forma de \u201cadelantado\u201d con el fin de detectar posibles controles policiales, en tanto el \u201cc\u00f3mplice\u201d no pudiera ser detectado.","Ante esto, se mont\u00f3 un operativo en Candioti, en el cual se detuvo la marcha de un autom\u00f3vil marca Volkswagen Polo color gris oscuro, dominio CLM 435, que era conducido por Antoliano Viveros, quien estaba acompa\u00f1ado por una joven de 22 a\u00f1os. Unos minutos despu\u00e9s se detuvo la marcha de una camioneta marca Ford blanca dominio WQI 107, que era conducida por Leonardo Gonz\u00e1lez Ca\u00f1o, de 45 a\u00f1os, que estaba acompa\u00f1ado por su pareja, una mujer de 28 a\u00f1os; todos de nacionalidad paraguaya y con domicilio transitorio enla Villa31, ubicada en el conurbano bonaerense.","Los dos veh\u00edculos fueron revisados en presencia de testigos y de esta manera se secuestraron del interior de un doble fondo de la camioneta 163 ladrillos de marihuana que pesaron poco m\u00e1s de 157 kilos, y fueron valuados en casi 160 mil pesos, cifra que al menos se habr\u00eda triplicado al momento de su comercializaci\u00f3n por vendedores barriales.","Los cuatro fueron puestos a disposici\u00f3n del Juzgado de Instrucci\u00f3n de la 1\u00aa Nominaci\u00f3n de Santa Fe. Tiempo despu\u00e9s las dos mujeres fueron liberadas, mientras que los dos hombres quedaron tras las rejas, Gonz\u00e1lez Ca\u00f1o en la seccional 11\u00aa, ubicada en Arist\u00f3bulo del Valle al 4800, de la ciudad de Santa Fe, y Viveros en la c\u00e1rcel de Las Flores, de avenida Blas Parera al 8800.","Leonardo Gonz\u00e1lez Ca\u00f1o se evadi\u00f3 de la comisar\u00eda 11\u00aa de la Unidad Regional I a principios de julio del a\u00f1o pasado junto a otras tres personas, luego de forzar los barrotes de la celda en la que estaban alojados, golpear a un guardia, subir a los techos de la seccional y escapar."]}
{"title":"Ejecutan a un hombre frente a un destacamento policial","date":"2011-09-27 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/ejecutan-a-un-hombre-frente-a-un-destacamento-policial\/","media":"elciudadano","content":["Gustavo Gabriel Benavente ten\u00eda 34 a\u00f1os. Anteanoche, desconocidos lo atacaron a tiros en la parada de colectivos que tiene el 147 en la puerta del Destacamento 28 de Grandoli al 3900, en el coraz\u00f3n de Villa del Tanque. Tras la agresi\u00f3n, unas personas lo llevaron en auto hasta el Roque S\u00e1enz Pe\u00f1a desde donde lo derivaron al Heca, donde arrib\u00f3 sin vida. Los pesquisas enmarcaron la ejecuci\u00f3n en la hist\u00f3rica guerra barrial por los dividendos que genera el narcotr\u00e1fico, e indicaron que investigan si el m\u00f3vil del crimen tiene relaci\u00f3n con el homicidio de Joel Alcaraz, el joven de 19 a\u00f1os que muri\u00f3 acribillado de 12 balazos en noviembre de 2009 en B\u00e9cquer al 500 bis y por el que Benavente y dos de sus hermanos estuvieron se\u00f1alados como autores.","Seg\u00fan fuentes policiales, alrededor de las 20.10 de anteanoche el personal del hospital Roque S\u00e1enz Pe\u00f1a comunic\u00f3 el ingreso de una persona que lleg\u00f3 en un auto desde Grandoli 3900 en estado cr\u00edtico por dos heridas de arma de fuego, una en brazo izquierdo y la restante en el t\u00f3rax. Cuando los investigadores llegaron al centro de salud, los m\u00e9dicos les comunicaron que la v\u00edctima, identificada como Gustavo Benavente, de 34 a\u00f1os, hab\u00eda sido trasladada de urgencia al Heca, donde ingres\u00f3 sin vida, explicaron los voceros del caso.","\u201cLa comunicaci\u00f3n al 911 donde un vecino advierte la presencia de un herido de arma de fuego en la esquina de Grandoli y Ghiraldes, frente al Destacamento 28 dela UR II, fue a las 20.10 (de anteanoche). Aunque es un horario donde transita mucha gente, nadie aport\u00f3 datos sobre los atacantes y tampoco se secuestraron vainas servidas en el lugar\u201d, explicaron las fuentes.","Por su parte, vecinos aseguraron: \u201cEsto pasa todos los d\u00edas. El que mataron anoche lo conoc\u00edamos todos porque vive a unas cuadras de ac\u00e1. Nos criamos juntos en el barrio pero despu\u00e9s cada uno tom\u00f3 un camino diferente. \u00c9l (por Benavente) se baj\u00f3 de su C3 y cerca de la parada del 147 se par\u00f3 a saludar a una chica. Ah\u00ed, dos que ven\u00edan de atr\u00e1s aprovecharon y le metieron cuatro tiros. Dicen que era un rev\u00f3lver calibre 38 porque no dejaron las vainas. Los amigos lo cargaron y lo llevaron al S\u00e1enz Pe\u00f1a, pero se muri\u00f3\u201d, coment\u00f3 una mujer mientras que otro habitante del barrio agreg\u00f3: \u201cLo mataron por el tema de Joel Alcaraz\u201d.","\u201cAhora esto no para m\u00e1s\u201d, prosigui\u00f3 el hombre en referencia a los tiroteos y las venganzas que vendr\u00e1n entre las dos bandas que est\u00e1n enfrentadas por el uso del territorio para comercializar estupefacientes.","En tanto, otro vecino que pidi\u00f3 no ser identificado por miedo a represalias detall\u00f3 el crimen con algunos matices y sum\u00f3 algunas precisiones. \u201cAnoche Benavente lleg\u00f3 en su auto y se puso a discutir en la parada del 147 con otro tipo. El colectivo lleg\u00f3 y una moto tipo CBR con dos hombres estacion\u00f3 atr\u00e1s del colectivo. Era uno de gorrita y otro de pelo largo: sacaron un arma y le dispararon cuatro veces. Benavente cay\u00f3 en la vereda. Fueron a pedir auxilio al destacamento (policial), pero la \u00fanica mujer polic\u00eda que estaba en el lugar cerr\u00f3 la puerta y no sali\u00f3. Lo mataron por lo de Alcaraz. Ahora con esta muerte ya sacaron a los dos jefes de las bandas pero ya debe haber otros en su lugar\u201d, reflexion\u00f3 el muchacho, quien aclar\u00f3 que los hechos violentos no van a terminar en el barrio sino que a partir de esta muerte va a empeorar la situaci\u00f3n.","En este marco, tambi\u00e9n apuntaron un par de apodos de personas a las que vinculan con los atacantes: Checho y Chaque\u00f1o. Y a la vez relacionaron a la v\u00edctima con un hombre apodado Negro Mario, quien fue preso junto con otras personas a principios de agosto luego de que le incautaran 49 kilos de coca\u00edna de m\u00e1xima pureza.","Tambi\u00e9n vinculan este episodio con otro m\u00e1s reciente, ocurrido el 8 de septiembre, en el que un chico de 16 a\u00f1os, Franco V., fue baleado en Tablada. Por este episodio est\u00e1 detenido Hern\u00e1n A., familiar del Negro Mario, imputado de tentativa de homicidio y portaci\u00f3n de arma de fuego.","\u201cHoy (por ayer) le balearon el frente al quiosco de golosinas que la madre de Joel alquila en Grandoli al 5000. Por este tema van a seguir las muertes: ya mataron a otros dos chicos en Quintana al 100 bis. Todo por el tema de las drogas\u201d, aport\u00f3 una muchacha, en referencia al crimen de Nicol\u00e1s Luna, ocurrido el 20 de agosto y el de Roque Fern\u00e1ndez, el 5 de septiembre pasado."]}
{"title":"Acusan a Segovia por 93 env\u00edos de efedrina a M\u00e9xico","date":"2011-10-22 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/acusan-a-segovia-por-93-envios-de-efedrina-a-mexico\/","media":"elciudadano","content":["El rosarino Mario Segovia, conocido como Rey dela Efedrina, el mexicano Juan Jes\u00fas Mart\u00ednez Espinoza y el padre del actor Mariano Mart\u00ednez, Ricardo, comenzaron a ser juzgados ayer, con otras nueve personas, acusados de haber realizado 93 env\u00edos de ese precursor qu\u00edmico para la elaboraci\u00f3n de metanfetamina desde el aeropuerto de Ezeiza.","La primera jornada del debate en el Tribunal Oral Federal (TOF) 4 de San Mart\u00edn fue dedicada \u00edntegramente a leer las acusaciones contra cada uno de los procesados, a quienes se acusa de haber integrado una banda dedicada al narcotr\u00e1fico hacia M\u00e9xico, tras la elaboraci\u00f3n de metanfetaminas en una quinta de la localidad bonaerense de Ingeniero Maschwitz.","El principal imputado es Marito Segovia, quien a la vez ya enfrentaba otro debate oral por otros env\u00edos de efedrina: en este juicio est\u00e1 acusado de ser \u201cjefe, financista y organizador de asociaci\u00f3n il\u00edcita\u201d, y se cree que compraba grandes cantidades de la mencionada sustancia a droguer\u00edas a trav\u00e9s de distintas farmacias, que luego volcaba al mercado ilegal.","Seg\u00fan el requerimiento de elevaci\u00f3n a juicio le\u00eddo ayer en una sala con rigurosas medidas de seguridad, Segovia lideraba la banda desde 2006 y era quien obten\u00eda la efedrina de proveedores porque estaba inscripto con un nombre falso para poder comprar precursores qu\u00edmicos bajo la identidad de H\u00e9ctor Ben\u00edtez, un preso de Sierra Chica. Tambi\u00e9n est\u00e1 sentado en el banquillo de los acusados el mexicano Mart\u00ednez Espinoza, acusado de tener un \u201crol activo\u201d en la organizaci\u00f3n, ya que era el due\u00f1o de la quinta de Ingeniero Maschwitz que funcionaba como laboratorio.","Seg\u00fan la pesquisa, se contactaba con Ricardo Mart\u00ednez, alias Ricky, \u201ca quien le ped\u00eda que consiguiera lugares para poder lavar dinero\u201d. Tambi\u00e9n, por ejemplo, lleg\u00f3 a contratar a un sommelier para que fuera a Mendoza a averiguar c\u00f3mo se pod\u00edan exportar vinos y compr\u00f3 una encorchadora para enviar efedrina disimulada en esa bebida.","En el caso de Ricky Mart\u00ednez, se afirm\u00f3 que era \u201cel due\u00f1o de un galp\u00f3n de Barracas donde se guardaba efedrina\u201d, y que all\u00ed lleg\u00f3 a haber 700 kilos, pese a que el padre del actor siempre asegur\u00f3 que no sab\u00eda qu\u00e9 le enviaban en los barriles. Seg\u00fan la acusaci\u00f3n, el resto de la banda le ped\u00eda que \u201clos ayudara a esconder aproximadamente unos 200.000 d\u00f3lares por mes\u201d, producto del lavado de dinero, y por eso se lo considera un \u201cpart\u00edcipe necesario\u201d.","Un eslab\u00f3n clave para la investigaci\u00f3n es la esposa de Segovia, Gisella Ortega, tambi\u00e9n sometida a juicio, quien ten\u00eda \u201cuna labor fundamental en log\u00edstica y codirig\u00eda la parte financiera\u201d.","A todos los acusados les atribuyen 93 env\u00edos de efedrina que fueron realizados mediante encomiendas despachadas desde el Aeropuerto Internacional de Ezeiza.","Tambi\u00e9n se les adjudica un intento de enviar dos paquetes de m\u00e1s de 40 kilos de efedrina, cada uno en hormas de zapatos met\u00e1licas, que ten\u00edan como destino Le\u00f3n, en M\u00e9xico.","Los ocho imputados restantes son el empresario rosarino Rub\u00e9n Galvarini; el cu\u00f1ado de Segovia, Gonzalo Ortega; la suegra de Marito, Antonia Moreno; Fernando Ventura Garc\u00eda, Pedro D\u00edaz Cavero, Horacio Quiroga, Rodrigo Pozas Iturbe y Walter Garrido. Sobre \u00e9ste, se destac\u00f3 que \u201cten\u00eda conocimiento de exportaci\u00f3n y pose\u00eda contactos en el \u00e1rea de cargas de Ezeiza porque hab\u00eda trabajado ah\u00ed\u201d, en tanto que de D\u00edaz Cavero se enfatiz\u00f3 que \u201ctrabajaba hacia m\u00e1s de dos a\u00f1os para compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas, lo que le daba acceso a informaci\u00f3n y lugares\u201d.","Esta causa se inici\u00f3 el 18 de julio de 2008, cuando en una quinta de Ingeniero Maschwitz se descubri\u00f3 un laboratorio clandestino, que fue considerado el m\u00e1s importante de Am\u00e9rica latina, donde se secuestraron 200 kilos de efedrina, la sustancia b\u00e1sica para la fabricaci\u00f3n de metanfetaminas.","Por este mismo caso, ocho mexicanos fueron condenados el a\u00f1o pasado a seis a\u00f1os de prisi\u00f3n, pero tras cumplir la mitad de esa pena, en agosto de 2011, fueron expulsados del territorio nacional, tal como prev\u00e9 la ley de Migraciones, y recuperaron la libertad en su pa\u00eds.","En el mismo debate, tambi\u00e9n recibieron seis a\u00f1os de prisi\u00f3n los argentinos Marcos Frydman y su ex esposa Ana Mar\u00eda Nahmod, due\u00f1os una farmacia dela Capital Federal, por comercializar il\u00edcitamente drogas para la elaboraci\u00f3n de metanfetamina. Por su parte, fue condenado el empresario Mario Ribet a cuatro a\u00f1os y tres meses de c\u00e1rcel y los hermanos Guillermo y H\u00e9ctor Salom\u00f3n a cuatro a\u00f1os, en tanto que otras cinco personas terminaron absueltas.","\u201cMart\u00ednez Espinoza no es jefe de ninguna organizaci\u00f3n \u2013dijo ayer su abogado Diego Storto\u2013. En el expediente no hay ninguna raz\u00f3n que apunte a eso. Se pudo ver claramente en la lectura del requerimiento de elevaci\u00f3n a juicio que escuch\u00f3 hoy (por ayer) el tribunal\u201d. El letrado hac\u00eda referencia a que el juez federal de Z\u00e1rate-Campana que instruy\u00f3 la causa, Federico Faggionato M\u00e1rquez, hab\u00eda calificado a Espinoza como el \u201cresponsable de m\u00e1xima jerarqu\u00eda en lo que es la estructura de la banda\u201d.","A\u00f1adi\u00f3 Storto que en la audiencia \u201cse nombr\u00f3 algo del triple crimen pero no se demostr\u00f3 vinculaci\u00f3n\u201d con el asesinato de Sebasti\u00e1n Forza, Damian Ferr\u00f3n y Leopoldo Bina, cuyos cuerpos aparecieron fusilados en un descampado de General Rodr\u00edguez el 13 de agosto de 2008.","Storto explic\u00f3 que lo \u00fanico que vincula esos hechos fue que Espinoza \u201cconoci\u00f3 a Ferr\u00f3n a trav\u00e9s del fallecido Luis Tarzia, que tuvieron dos reuniones y quedaron explicadas; nada m\u00e1s que eso\u201d. El defensor admiti\u00f3 que su cliente era el due\u00f1o de la quinta de Ingeniero Maschwitz donde en 2008 fue desarticulada una cocina de drogas sint\u00e9ticas prohibidas, pero neg\u00f3 que el hombre supiera de esa actividad ilegal.","\u201cMi cliente ten\u00eda en vista abrir varios locales comerciales de comidas en Argentina\u201d, asegur\u00f3 el letrado, y agreg\u00f3 que \u201cha tenido comportamientos que pueden interpretarse como sinuosos, pero no es responsable de toda la andanada de imputaciones que se le hacen\u201d."]}
{"title":"Mensaje intimidatorio en la tumba de El\u00edas Bravo","date":"2011-10-28 00:00:00","link":"https:\/\/www.elciudadanoweb.com\/mensaje-intimidatorio-en-la-tumba-de-elias-bravo\/","media":"elciudadano","content":["\u201cArde el infierno?!!! Feliz Mami!!!\u201d. Este es el extra\u00f1o mensaje que dejaron desconocidos en la tumba de El\u00edas Gabriel Bravo, el chico de 17 a\u00f1os que fue asesinado con tres decenas de disparos la noche del pasado viernes 15 en la puerta de un quiosco de drogas, ubicado en French al 2100. Por esta inscripci\u00f3n intimidatoria, su madre se present\u00f3 ayer en los Tribunales provinciales para solicitar que se investigue el hecho y renovar su pedido para que se encuentre a los culpables del crimen del adolescente. Si bien la causa est\u00e1 plagada de sobrenombres, al cierre de esta edici\u00f3n no hab\u00eda aparecido un testigo directo que brindara la identidad de los homicidas, lo que a juicio de la madre de la v\u00edctima se debe a las amenazas que han desperdigado los autores del crimen por el barrio. Sin embargo, los vecinos apuntan contra un joven que tiene relaci\u00f3n directa con los encargados de la distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de estupefacientes en ese sector de Empalme Graneros.","\u201cAyer (por anteayer) a la tarde, mi hija y mi nuera fueron al cementerioLa Piedady se encontraron con eso \u2013en relaci\u00f3n con el escrito\u2013. Esto es terrible, no lo dejan descansar tranquilo ni en la tumba\u201d, relat\u00f3 Anal\u00eda en di\u00e1logo con El Ciudadano.","\u201cEs un mensaje para m\u00ed, para que me calle, pero no voy a parar hasta que metan preso al que lo mat\u00f3. Los vecinos me contaron que (el homicida) pasa en auto por casa, pero no me importa. El\u00edas era todo para m\u00ed. Fue mi primer hijo y lo cri\u00e9 sola, es un amor diferente\u201d, prosigui\u00f3 la mam\u00e1 con voz angustiada. La mujer agreg\u00f3 que ayer por la ma\u00f1ana se present\u00f3 ante el magistrado Luis Mar\u00eda Caterina, a cargo de Instrucci\u00f3n 3\u00aa, para que investigue los escritos intimidantes realizados con tinta indeleble verde, que aparecieron en la tumba 252B del cementerioLa Piedad, de Provincias Unidas 2652.","\u201cNo s\u00e9 si creo enla Justiciaporque me piden testigos pero nadie se va a presentar. Las personas del barrio tienen miedo porque los que mataron a El\u00edas se van a enterar qui\u00e9n habl\u00f3. Hoy (por ayer) a la ma\u00f1ana, el juez me tom\u00f3 la denuncia y mand\u00f3 a hacer fotos al cementerio. No voy a dejar de luchar hasta que lleven presa a la persona que lo mat\u00f3. No ten\u00edan derecho a matarlo as\u00ed y menos por la espalda. Es de cobarde\u201d, sentenci\u00f3 la mujer.","El\u00edas Bravo era un pibe que hab\u00eda tenido \u201cconflictos con la ley penal\u201d, pero seg\u00fan record\u00f3 su madre, y aval\u00f3 la jueza de Menores Mar\u00eda Dolores Aguirre Guarrochena, el chico hab\u00eda cambiado su actitud tras estar tres meses preso en el Irar. Desde julio pasado, estaba yendo a un taller de carpinter\u00eda y estudiaba el primer a\u00f1o del secundario.","El crimen de El\u00edas Gabriel Bravo ocurri\u00f3 quince minutos despu\u00e9s de la medianoche del viernes 15 de este mes en la entrada de un b\u00fanker de droga, ubicado en French al 2100, poco metros antes de las v\u00edas, en el l\u00edmite entre Empalme Graneros y Ludue\u00f1a. Por el homicidio no hay detenidos, ya que en la causa se investigan m\u00faltiples apodos pero no aparecieron testigos directos que puedan confirmar los transcendidos, dijeron voceros del caso.","Sin embargo, hay un sobrenombre que se impone sobre los dem\u00e1s y se\u00f1ala a un joven que tiene relaci\u00f3n directa con los encargados de la distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de estupefacientes en Empalme Graneros, seg\u00fan cuentan los vecinos, los mismos que tras el crimen, y ante la mirada at\u00f3nita de los consumidores que llegaban a comprar droga, destruyeron a mazazos las gruesas paredes del quiosco para que cese la venta de estupefacientes. De acuerdo con esta versi\u00f3n, este muchacho, con otros tres, pas\u00f3 a buscar a El\u00edas en un Renault Cl\u00edo negro por una vivienda ubicada a la vuelta de su casa, y fue quien minutos despu\u00e9s encabez\u00f3 el fusilamiento. El mismo joven ya hab\u00eda estado se\u00f1alado en otro homicidio ocurrido en Granadero Baigorria.","Seg\u00fan relataron fuentes policiales en dicha oportunidad, El\u00edas lleg\u00f3 minutos despu\u00e9s de la medianoche del viernes15 abordo de su moto Honda Tornado por\u00a0 French, entre Felipe Mor\u00e9 y las v\u00edas, estacion\u00f3 y apenas alcanz\u00f3 a bajarse de su veh\u00edculo cuando desconocidos lo acribillaron a balazos.","De acuerdo con la investigaci\u00f3n, los pesquisas contabilizaron en el cuerpo del adolescente 29 impactos de bala en distintas partes del cuerpo, la mayor\u00eda en la zona posterior, por lo que especulan que baj\u00f3 de la moto, le dispararon de frente y una vez en el piso lo remataron por la espalda. El mismo parte policial informaba que en el lugar del hecho fueron secuestradas 31 vainas servidas9 mil\u00edmetrosy 11 ojivas del mismo calibre, aunque a\u00fan no est\u00e1 claro si los homicidas usaron una ametralladora o varias pistolas.","Los vecinos aportaron que los atacantes hab\u00edan llegado a bordo del auto por Felipe Mor\u00e9, del que descendieron tres hombres que ingresaron a pie por French, que es tan angosta que parece un pasillo, para ejecutar el fusilamiento.","El caso es investigado por el Juzgado de Instrucci\u00f3n de la 3\u00aa Nominaci\u00f3n, con la colaboraci\u00f3n del personal de la secci\u00f3n Homicidios."]}
